{
    "id": 12,
    "name": "Bruselas",
    "historical_info": "Bruselas fue oficialmente fundada en la ribera del r\u00edo Sena en el a\u00f1o 979 d. C., cuando Carlos de Lorena, descendiente de Carlomagno, construy\u00f3 la primera fortificaci\u00f3n permanente en torno a un pueblecito con una peque\u00f1a capilla cat\u00f3lica. La primera ciudad se extendi\u00f3 a lo largo del r\u00edo y sufr\u00eda frecuentes inundaciones, por lo que recibi\u00f3 el nombre neerland\u00e9s de Bruocsela, \"capilla del pantano\". Las murallas que se construyeron y ampliaron entre los siglos XI y XIV hicieron posible un periodo de crecimiento, expansi\u00f3n y paz poco com\u00fan en aquellos tiempos.La paz termin\u00f3 violentamente en 1695, cuando el rey Luis XIV de Francia envi\u00f3 tropas a Bruselas y atac\u00f3 la ciudad con artiller\u00eda, destruy\u00f3 el Grand Palace y casi un tercio de la ciudad en un \u00fanico ataque; fue el acontecimiento m\u00e1s devastador de su historia. Esta invasi\u00f3n produjo un afrancesamiento cultural e idiom\u00e1tico en la zona. En 1830, las provincias sure\u00f1as de los Pa\u00edses Bajos, de habla francesa, se escindieron durante la revoluci\u00f3n belga de las provincias de habla neerlandesa, y la mayor parte del conflicto tuvo como escenario a Bruselas. Tras la independencia belga, el nuevo rey Leopoldo I se impuso la tit\u00e1nica tarea de destruir la vieja ciudad para dejar espacio a las nuevas construcciones y los edificios modernos. A su favor pudo esgrimir que el Sena se hab\u00eda convertido en un grave peligro para la salud, y toda la zona urbana fue enterrada y reconstruida.Bruselas escap\u00f3 de ambas guerras mundiales casi intacta (aunque en ambas ocasiones fue invadida por los alemanes), gracias sobre todo a su f\u00e9rrea pol\u00edtica de neutralidad. Esta neutralidad la convirti\u00f3 en un centro moderno de la pol\u00edtica internacional, capital de facto de la Uni\u00f3n Europea (UE) y sede de la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN). La \u00fanica gran controversia en esta pac\u00edfica ciudad la causan las fronteras idiom\u00e1ticas entre los municipios en los que se habla franc\u00e9s y neerland\u00e9s, un conflicto que se ve reflejado en el resto de B\u00e9lgica.",
    "category": "Ciudades-estado cultas"
}