{
    "id": 12,
    "name": "Bruxelles",
    "historical_info": "\u00c0 l'origine, Bruxelles fut fond\u00e9e sur la rive de la rivi\u00e8re Senne en 979 apr. J.-C., lorsque Charles de Lorraine, un descendant de Charlemagne, fit construire une fortification permanente autour de la chapelle catholique et de la commune. La ville primaire \u00e9tait situ\u00e9e en bas sur la rive et \u00e9tait souvent menac\u00e9e d'inondations, d'o\u00f9 son nom n\u00e9erlandais Broeksel ou \"maison dans les marais\". Les enceintes de la ville, construites et agrandies entre les XIe et XIVe si\u00e8cles, permirent aux habitants de conna\u00eetre une p\u00e9riode de croissance, d'expansion et de paix pour le moins inhabituelle \u00e0 cette \u00e9poque.Cette p\u00e9riode de paix prit fin violemment en 1695, lorsque le roi de France Louis XIV envoya ses troupes \u00e0 Bruxelles et fit bombarder la cit\u00e9 par son artillerie lourde, d\u00e9truisant le Grand palais et environ un tiers de la ville en un seul assaut. Ce fut l'\u00e9v\u00e8nement le plus destructeur de l'histoire de la ville. Cette invasion fit souffler un vent de \"francisation\" sur la r\u00e9gion, que ce soit sur le plan culturel ou linguistique. En 1830, lors de la r\u00e9volution belge, les provinces francophones du sud du Royaume des Pays-Bas se s\u00e9par\u00e8rent des provinces n\u00e9erlandophones. Le conflit se d\u00e9roula principalement \u00e0 Bruxelles. Suite \u00e0 l'ind\u00e9pendance belge, le nouveau roi L\u00e9opold Ier entreprit de d\u00e9truire les enceintes de l'ancienne ville pour commencer la construction de nouveaux b\u00e2timents plus modernes. Le fait que la Senne, l'ancienne \u00e2me de la ville, f\u00fbt devenue un risque pour la sant\u00e9 des habitants aida sa cause, et toute la zone urbaine fut ras\u00e9e puis reconstruite.Gr\u00e2ce \u00e0 sa volont\u00e9 inflexible d'adopter une position neutre, et malgr\u00e9 plusieurs invasions allemandes en Belgique, Bruxelles sortit presque indemne de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, ne souffrant que de l\u00e9gers d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels. Cette neutralit\u00e9 a permis \u00e0 la ville de devenir aujourd'hui un important centre politique international ainsi que la capitale de l'Union europ\u00e9enne et le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique Nord (OTAN). La seule controverse qui touche cette ville pacifiste concerne les lois relatives aux fronti\u00e8res linguistiques entre les municipalit\u00e9s francophones et n\u00e9erlandophones, provoquant des tensions dans le pays tout entier.",
    "category": "Cit\u00e9s-\u00e9tats cultiv\u00e9es"
}