{
    "id": 3,
    "name": "Gen\u00e8ve",
    "historical_info": "B\u00e2tie au centre d'une cuvette encadr\u00e9e par des montagnes et surplombant le lac L\u00e9man, Gen\u00e8ve fut colonis\u00e9e d\u00e8s le Pal\u00e9olithique puis, un peu plus tard, par des tribus liguriennes et pr\u00e9celtiques. Vers 500 av. J.-C., Gen\u00e8ve devint une ville fortifi\u00e9e habit\u00e9e par le peuple celte, avant d'\u00eatre envahie par les Romains en 121 av. J.-C. Les envahisseurs des contr\u00e9es environnantes ne cess\u00e8rent de se succ\u00e9der, jusqu'\u00e0 ce que l'empereur allemand prenne le pouvoir sur la ville en 1033 de notre \u00e8re. \u00c0 cette \u00e9poque, Gen\u00e8ve \u00e9tait devenue un important si\u00e8ge eccl\u00e9siastique puisque l'\u00e9v\u00eaque de la ville, vassal direct du Saint-Empereur romain, avait le titre de prince du territoire.Au cours des cinq si\u00e8cles suivants, les ducs de Savoie et l'\u00e9v\u00eaque catholique se disput\u00e8rent le pouvoir sur la ville de Gen\u00e8ve. Lorsque le dernier \u00e9v\u00eaque dirigeant fuit la ville en 1533, les citoyens genevois saisirent l'opportunit\u00e9 pour se d\u00e9barrasser des catholiques et des Savoyards : ils s'alli\u00e8rent avec l'\u00c9tat protestant de Berne et d\u00e9clar\u00e8rent leur ville souverainet\u00e9 protestante en 1536. La r\u00e9forme adopt\u00e9e, les Genevois avaient r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le pouvoir mais, par la m\u00eame occasion, ils s'\u00e9taient mis \u00e0 dos la population catholique suisse pour plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. Le r\u00e9formateur protestant Jean Calvin s'installa \u00e0 Gen\u00e8ve en 1536 et y resta jusqu'\u00e0 sa mort, trente ans plus tard. En l'absence d'\u00e9v\u00eaque, il devint le nouveau chef spirituel. La ville demeura un bastion protestant de nombreuses ann\u00e9es encore, m\u00eame si une grande majorit\u00e9 de la population amor\u00e7a un retour vers le catholicisme au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle.Gen\u00e8ve fut bri\u00e8vement annex\u00e9e par la France au cours de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, mais en 1814, la ville fut int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse lors du Congr\u00e8s de Vienne, sa juridiction \u00e9tendue pour recouvrir 15 cantons savoyards voisins. Le Congr\u00e8s exigea que ces cantons catholiques soient prot\u00e9g\u00e9s de toute pers\u00e9cution religieuse et, en retour, il garantit la neutralit\u00e9 \u00e0 la ville. Les tensions entre catholiques et protestants ne s'affaiblirent gu\u00e8re, jusqu'\u00e0 ce jour heureux de 1907, o\u00f9 Gen\u00e8ve passa une loi mandatant la s\u00e9paration officielle de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat : aucun corpus religieux ne re\u00e7ut d'aide de l'\u00c9tat ou d'une municipalit\u00e9 depuis.Apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, en 1919, Gen\u00e8ve h\u00e9bergea le si\u00e8ge de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations, recevant alors le statut de \"ville internationale\". Ce nouveau statut prit encore plus d'ampleur apr\u00e8s la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, au terme de laquelle la ville h\u00e9bergea le si\u00e8ge europ\u00e9en de l'Organisation des Nations unies (ONU), puis de nombreuses autres organisations internationales. Depuis, les affaires et le tourisme sont deux branches florissantes de l'\u00e9conomie de la ville.",
    "category": "Cit\u00e9s-\u00e9tats religieuses"
}