{
    "id": 23,
    "name": "Dania|Danii|Danii|Dani\u0119|Dani\u0105|Danii",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/denmark.png",
    "dawn_of_man": "Cze\u015b\u0107 i chwa\u0142a Haraldowi Sinoz\u0119bemu Gormssonowi, pot\u0119\u017cnemu dziedzicowi kr\u00f3la Gorma Starego i Tiry Dannebod. Nie tylko pokona\u0142e\u015b armie Norwegii, ale uko\u0144czy\u0142e\u015b budow\u0119 wielkich konstrukcji \u2013 licznych fort\u00f3w, kt\u00f3re chroni\u0142y lud przed inwazjami i niepokojami wewn\u0119trznymi. Uda\u0142o ci si\u0119 przep\u0119dzi\u0107 fale osadnik\u00f3w niemieckich w roku 983 i obroni\u0107 kr\u00f3lestwo przed niepo\u017c\u0105danymi wp\u0142ywami.Niez\u0142omny wikingu, znowu mo\u017cesz by\u0107 wielkim. Sta\u0144 i poprowad\u017a sw\u00f3j lud do w\u0142adzy i triumfu! Czy \u015bwiat zn\u00f3w b\u0119dzie dr\u017ca\u0142 na sam\u0105 my\u015bl o wielkich armiach ludzi p\u00f3\u0142nocy? Czy okrzyki bojowe wiking\u00f3w znowu zabrzmi\u0105 po\u015br\u00f3d spienionych fal? Czy uda ci si\u0119 zbudowa\u0107 cywilizacj\u0119, kt\u00f3ra przetrwa pr\u00f3b\u0119 czasu?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Berserkowie|Berserk\u00f3w|Berserkom|Berserk\u00f3w",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/pl/units/berserker.json"
        },
        {
            "name": "Narciarze norwescy|Narciarzy norweskich|Narciarzom norweskim|Narciarzy norweskich",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/pl/units/norwegian_ski_infantry.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Kopenhaga|Kopenhagi|Kopenhadze|Kopenhag\u0119|Kopenhag\u0105|Kopenhadze",
        "Arhus|Arhusu|Arhusowi|Arhus|Arhusem|Arhusie",
        "Kuapang",
        "Ribe",
        "Viborg|Viborga|Viborgowi|Viborg|Viborgiem|Viborgu",
        "Tunsberg",
        "Roskilde",
        "Hedeby",
        "Oslo",
        "Jelling",
        "Truso",
        "Bergen",
        "Faeroerne",
        "Reykjavik|Reykjaviku|Reykjavikowi|Reykjavik|Reykjavikiem|Reykjaviku",
        "Trondheim",
        "Godthab",
        "Helluland",
        "Lillehammer",
        "Markland",
        "Elsinore|Elsinory|Elsinorze|Elsinor\u0119|Elsinor\u0105|Elsinorze",
        "Sarpsborg|Sarpsborga|Sarpsborgowi|Sarpsborg|Sarpsborgiem|Sarpsborgu",
        "Odense",
        "Aalborg|Aalborga|Aalborgowi|Aalborg|Aalborgiem|Aalborgu",
        "Stavanger",
        "Vorbasse",
        "Schleswig|Schleswigu|Schleswigowi|Schleswig|Schleswigiem|Schleswigu",
        "Kristiansand",
        "Halogaland",
        "Randers",
        "Fredrikstad",
        "Kolding",
        "Horsens",
        "Tromsoe",
        "Vejle",
        "Koge",
        "Sandnes",
        "Holstebro",
        "Slagelse",
        "Drammen",
        "Hillerod",
        "Sonderborg|Sonderborga|Sonderborgowi|Sonderborg|Sonderborgiem|Sonderborgu",
        "Skien",
        "Svendborg|Svendborga|Svendborgowi|Svendborg|Svendborgiem|Svendborgu",
        "Holbaek",
        "Hjorring",
        "Fladstrand",
        "Haderslev",
        "Ringsted",
        "Skive"
    ],
    "spy_names": [
        "J\u00f8rgen",
        "Mette",
        "Henrik",
        "Niels",
        "Helle",
        "Frederik",
        "Ida",
        "Thea",
        "Freja",
        "Morten"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "Kr\u00f3lestwo Danii, po\u0142o\u017cone mi\u0119dzy nordyckimi krajami Europy P\u00f3\u0142nocnej, sk\u0142ada si\u0119 z Danii kontynentalnej, oraz Grenlandii i Wysp Owczych. To jedno z najstarszych kr\u00f3lestw \u015bwiata \u2013 jego pocz\u0105tki si\u0119gaj\u0105 VI i VII wieku n.e., kiedy Du\u0144czycy byli jeszcze ludem plemiennym rozsianym po ca\u0142ym regionie. Zjednoczenia plemion dokona\u0142 kr\u00f3l Harald Sinoz\u0119by, ponadto wielu Du\u0144czyk\u00f3w osiedli\u0142o si\u0119 w Anglii i Irlandii podczas inwazji w epoce wiking\u00f3w. Od czas\u00f3w podboj\u00f3w wiki\u0144skich a\u017c po wsp\u00f3\u0142czesno\u015b\u0107 Du\u0144czycy zawsze byli w centrum wydarze\u0144 \u015bwiatowych."
        },
        {
            "heading": "Klimat i geografia",
            "text": "Dania to niewielki kraj (ma powierzchni\u0119 r\u00f3wn\u0105 mniej wi\u0119cej po\u0142owie ameryka\u0144skiego stanu Maine) po\u0142o\u017cony w Europie P\u00f3\u0142nocnej. Wraz ze swymi s\u0105siadami, Norwegi\u0105 i Szwecj\u0105, Dania tworzy region nazywany Skandynawi\u0105. Dania sk\u0142ada si\u0119 w wi\u0119kszo\u015bci z setek ma\u0142ych wysp i p\u00f3\u0142wyspu Jutlandzkiego, a cz\u0119\u015b\u0107 kontynentalna kraju graniczy od po\u0142udnia z Niemcami, co czyni j\u0105 jedynym krajem skandynawskim bezpo\u015brednio po\u0142\u0105czonym z kontynentaln\u0105 Europ\u0105.Dania jest krajem r\u00f3wninnym, kt\u00f3rego najwy\u017csze pag\u00f3rki wznosz\u0105 si\u0119 na wysoko\u015b\u0107 zaledwie 560 st\u00f3p (171 m) nad poziomem morza. Le\u017cy w strefie umiarkowanej \u2013 miesi\u0105ce letnie i zimowe s\u0105 wzgl\u0119dnie \u0142agodne, rzadko wyst\u0119puj\u0105 tam ekstremalne temperatury i obfite opady."
        },
        {
            "heading": "Pocz\u0105tki i wczesna historia",
            "text": "Podczas ostatniej epoki lodowcowej teren dzisiejszej Danii by\u0142 praktycznie w ca\u0142o\u015bci pokryty formacjami lodowcowymi. Kiedy l\u00f3d zacz\u0105\u0142 si\u0119 cofa\u0107, oko\u0142o 12000 \u2013 14000 lat p.n.e., niewielkie grupy my\u015bliwych-zbieraczy zacz\u0119\u0142y osiedla\u0107 si\u0119 w tym rejonie, a ich g\u0142\u00f3wnym \u017ar\u00f3d\u0142em po\u017cywienia by\u0142y renifery. My\u015bliwi ci prowadzili koczowniczy tryb \u017cycia. Przemieszczali si\u0119 wraz z porami roku wzd\u0142u\u017c tras migracji zwierz\u0105t, kt\u00f3re umo\u017cliwia\u0142y im przetrwanie.Z czasem populacja tego wyspiarskiego regionu ros\u0142a dzi\u0119ki przenosz\u0105cym si\u0119 na p\u00f3\u0142noc imigrantom maj\u0105cym du\u017c\u0105 wiedz\u0119 na temat rolnictwa. Mniej wi\u0119cej w 3000 r. p.n.e. rolnicy rozpocz\u0119li karczowanie wielkich las\u00f3w li\u015bciastych porastaj\u0105cych Dani\u0119, czego dowodem s\u0105 znajdowane wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie topory z krzemienia.W tym czasie bardzo popularny sta\u0142 si\u0119 zwyczaj budowania \u201edolmen\u00f3w\u201d, swego rodzaju grobowc\u00f3w, oraz \u201egrob\u00f3w przej\u015bcia\u201d. Dolmen to grobowiec z\u0142o\u017cony z wielu stoj\u0105cych kamieni przykrytych o wiele wi\u0119kszym g\u0142azem. Te wczesne grobowce przeistoczy\u0142y si\u0119 w groby przej\u015bcia, megalityczne budowle z w\u0105skim wej\u015bciem okolonym du\u017cymi g\u0142azami. Wej\u015bcie prowadzi\u0142o do komnaty grzebalnej pokrytej ziemi\u0105 i dodatkowymi kamieniami. Spekuluje si\u0119, \u017ce spo\u0142eczno\u015bci latami budowa\u0142y te megalityczne grobowce, cho\u0107 archeolodzy wci\u0105\u017c nie s\u0105 pewni ich przeznaczenia, poniewa\u017c w cz\u0119\u015bci odkrytych budowli nie znaleziono ludzkich szcz\u0105tk\u00f3w.Podczas nordyckiej epoki br\u0105zu grobowce te ewoluowa\u0142y w \u201etumulusy\u201d, czyli kopce grzebalne, do dzi\u015b kojarzone z wikingami. R\u00f3wnie\u017c w tym okresie top\u00f3r bojowy, legendarna bro\u0144 wiking\u00f3w, przeszed\u0142 z epoki kamienia do epoki br\u0105zu. Dania nie mia\u0142a du\u017cych zasob\u00f3w miedzi do produkcji br\u0105zu, ale jej du\u017ce ilo\u015bci trafia\u0142y na p\u00f3\u0142noc dzi\u0119ki handlowi i podbojom, dzi\u0119ki czemu Du\u0144czycy opanowali sztuk\u0119 obr\u00f3bki metalu. Do VIII wieku popularne sta\u0142o si\u0119 \u017celazo, a wikingowie mieli pod dostatkiem swojej ulubionej broni."
        },
        {
            "heading": "Epoka wiking\u00f3w",
            "text": "Pocz\u0105wszy od ko\u0144ca VIII wieku wikingowie z Danii, Norwegii i Szwecji ka\u017cdej wiosny wyprawiali si\u0119 przez Morze P\u00f3\u0142nocne do Anglii. W ko\u0144cu zaatakowali r\u00f3wnie\u017c Francj\u0119, Hiszpani\u0119 i ruszyli na wsch\u00f3d. W roku 793 s\u0142ynny najazd wiking\u00f3w na Lindisfarne, chrze\u015bcija\u0144ski klasztor na wybrze\u017cu Anglii, otworzy\u0142 oczy mieszka\u0144com Europy Zachodniej na to wielkie zagro\u017cenie. To wydarzenie nieoficjalnie uznaje si\u0119 za pocz\u0105tek ko\u0144ca epoki wiking\u00f3w.Legendarny wiking Ragnar Lodbrok, kt\u00f3ry w roku 845 wp\u0142yn\u0105\u0142 na Sekwan\u0119 i zagrozi\u0142 zniszczeniem Pary\u017ca, wymusi\u0142 w ten spos\u00f3b okup 7000 funt\u00f3w srebra, czym zapewni\u0142 wikingom trwa\u0142e miejsce w historii jako zaka\u0142y XI wieku. Rzekoma sk\u0142onno\u015b\u0107 Ragnara do sk\u0142adania wi\u0119\u017ani\u00f3w w ofierze bogom p\u00f3\u0142nocy przera\u017ca\u0142a kr\u00f3lewskie rody Europy, co doprowadzi\u0142o do wyp\u0142acania wikingom coraz wi\u0119kszych okup\u00f3w (zwanych danegeld).Kluczem do sukces\u00f3w najazd\u00f3w wiki\u0144skich by\u0142y ich niezr\u00f3wnane umiej\u0119tno\u015bci szkutnicze. Wikingowie byli znani jako doskonali marynarze, a gdy skonstruowali langskip, zwany te\u017c drakkarem, zyskali olbrzymi\u0105 przewag\u0119 nad reszt\u0105 lud\u00f3w. Na otwartym morzu wikingowie polegali na \u017caglach i sile wiatr\u00f3w, jednak na wodach przybrze\u017cnych i rzekach szybko chwytali za wios\u0142a, dzi\u0119ki czemu ich jednostki stawa\u0142y si\u0119 zwrotniejsze. Ta uniwersalno\u015b\u0107 przynios\u0142a zgub\u0119 wielu europejskim pa\u0144stwom na wybrze\u017cu Europy."
        },
        {
            "heading": "Utworzenie kr\u00f3lestwa",
            "text": "Kr\u00f3l Gorm Stary stworzy\u0142 fundamenty kr\u00f3lestwa Danii oko\u0142o roku 936. Ale to jego syn, Harald Sinoz\u0119by, by\u0142 pierwszym w\u0142adc\u0105 ca\u0142ej Danii i rozszerzy\u0142 swe posiad\u0142o\u015bci na cz\u0119\u015b\u0107 Norwegii i Szwecji. Sinoz\u0119by by\u0142 wielkim zwolennikiem nawr\u00f3cenia Du\u0144czyk\u00f3w na chrze\u015bcija\u0144stwo, a proces ten kontynuowali kolejni w\u0142adcy, szczeg\u00f3lnie Kanut Wielki i Swen II.Kanut (zwany tak\u017ce Knutem) rz\u0105dzi\u0142 od roku 1016 a\u017c do swej \u015bmierci w roku 1035. W pewnym momencie by\u0142 kr\u00f3lem Anglii, Danii, Norwegii i nawet cz\u0119\u015bci Szwecji. Jego rz\u0105dy w Anglii mia\u0142y olbrzymie znaczenie, gdy\u017c w tym czasie angielscy mnisi zostali wys\u0142ani do Danii, by pom\u00f3c krzewi\u0107 tam chrze\u015bcija\u0144stwo. W ramach zado\u015b\u0107uczynienia dla Ko\u015bcio\u0142a, Kanut nakaza\u0142 odbudow\u0119 wszystkich angielskich ko\u015bcio\u0142\u00f3w i klasztor\u00f3w zniszczonych w przesz\u0142o\u015bci przez wiking\u00f3w, w niekt\u00f3rych wypadkach zwr\u00f3ci\u0142 nawet zrabowane z nich bogactwa.Po \u015bmierci Kanuta Magnus I przez kr\u00f3tki czas rz\u0105dzi\u0142 Norwegi\u0105 i Dani\u0105. Ale to rz\u0105dy jego nast\u0119pcy, Swena II, mia\u0142y o wiele trwalszy wp\u0142yw na ca\u0142e kr\u00f3lestwo. Za rz\u0105d\u00f3w Swena w ca\u0142ej Danii wznoszono ko\u015bcio\u0142y, a jej mieszka\u0144cy zbli\u017cyli si\u0119 do europejskich chrze\u015bcijan dzi\u0119ki upowszechnieniu nauki \u0142aciny. Swen by\u0142 jednak kontrowersyjnym w\u0142adc\u0105, a jego stosunki z Ko\u015bcio\u0142em cz\u0119sto by\u0142y napi\u0119te. Przez ca\u0142e \u017cycie Swen sp\u0142odzi\u0142 ponad 20 dzieci, z kt\u00f3rych 19 uznano za nie\u015blubne. Z tej dziewi\u0119tnastki, po \u015bmierci Swena w roku 1074, pi\u0119ciu syn\u00f3w (Harald III, Kanut IV, Olaf I, Eryk I i Niels) przez kolejnych 60 lat pokojowo wst\u0119powa\u0142o po sobie na tron Danii.Od 1397 roku a\u017c do roku 1523 Dania nale\u017ca\u0142a do unii kalmarskiej jednocz\u0105cej pod jednym panowaniem kr\u00f3lestwa Danii, Norwegii i Szwecji. Za czas\u00f3w tej unii na tronie Danii zasiad\u0142a pierwsza kobieta, kr\u00f3lowa Ma\u0142gorzata I, panuj\u0105ca do roku 1412. Obecna kr\u00f3lowa Danii Ma\u0142gorzata II jest dopiero drug\u0105 monarchini\u0105 w historii tego kraju."
        },
        {
            "heading": "P\u00f3\u017ana historia",
            "text": "Na przestrzeni XVI-XVIII wieku Dania by\u0142a bogatym krajem, czerpi\u0105cym zyski z kwitn\u0105cego handlu z reszt\u0105 Europy. Chrystian IV, najd\u0142u\u017cej panuj\u0105cy monarcha Danii, zasiadaj\u0105cy na tronie od roku 1588 do 1648, doprowadzi\u0142 do rozwoju obronno\u015bci Danii i wzmocni\u0142 jej fundamenty gospodarcze i kulturowe. Za jego rz\u0105d\u00f3w du\u0144ska marynarka wojenna powi\u0119kszy\u0142a si\u0119 dwukrotnie, zbudowano te\u017c liczne fortece. W 1616 r. powsta\u0142a du\u0144ska Kompania Wschodnioindyjska, kt\u00f3ra dzi\u0119ki wprowadzonemu przez Chrystiana monopolowi handlowemu oraz za spraw\u0105 przemytu herbaty do Anglii na kr\u00f3tko zwi\u0119kszy\u0142a doch\u00f3d narodowy. Cho\u0107 Chrystian jest bardzo popularnym historycznym przyw\u00f3dc\u0105 Danii, to jego zaanga\u017cowanie w liczne wojny, szczeg\u00f3lnie w Wojn\u0119 Trzydziestoletni\u0105, doprowadzi\u0142o w ko\u0144cu do zmniejszenia wp\u0142yw\u00f3w du\u0144skich w basenie Morza Ba\u0142tyckiego.Podczas wojen napoleo\u0144skich Wielka Brytania by\u0142a niezadowolona z kwitn\u0105cej wymiany handlowej mi\u0119dzy Dani\u0105 i Francj\u0105, co doprowadzi\u0142o do coraz gwa\u0142towniejszych star\u0107 na morzu. W 1801 r. wi\u0119kszo\u015b\u0107 du\u0144skiej floty zosta\u0142a zniszczona przez Brytyjczyk\u00f3w w bitwie pod Kopenhag\u0105. Anglicy coraz bardziej obawiali si\u0119, \u017ce Dania wpadnie w r\u0119ce Francji, co ograniczy Wielkiej Brytanii dost\u0119p do Morza Ba\u0142tyckiego i co by\u0142oby niepowetowan\u0105 strat\u0105 dla brytyjskiego dow\u00f3dztwa.W 1807 r. rozpocz\u0119\u0142o si\u0119 bombardowanie Kopenhagi (druga bitwa pod Kopenhag\u0105), kiedy to brytyjska flota wspierana przez si\u0142y l\u0105dowe okr\u0105\u017caj\u0105ce miasto zaatakowa\u0142a nieliczne si\u0142y du\u0144skie, kt\u00f3re odm\u00f3wi\u0142y kapitulacji. Du\u017ca cz\u0119\u015b\u0107 Kopenhagi zosta\u0142a zniszczona. Podczas ataku zgin\u0119\u0142o ponad 5000 \u017co\u0142nierzy i cywil\u00f3w, a Brytyjczycy skonfiskowali pozosta\u0142e okr\u0119ty du\u0144skiej floty. Wydarzenia te spowodowa\u0142y, \u017ce Dania do\u0142\u0105czy\u0142a do wojny, staj\u0105c po stronie Francuz\u00f3w. Dania walczy\u0142a do roku 1813. Wojna ta doprowadzi\u0142a kraj do bankructwa, co zmusi\u0142o Dani\u0119 do podpisania traktatu kilo\u0144skiego zawartego pomi\u0119dzy Wielk\u0105 Brytani\u0105, Szwecj\u0105 i sojuszniczymi kr\u00f3lestwami Danii i Norwegii."
        },
        {
            "heading": "II wojna \u015bwiatowa",
            "text": "Podczas I wojny \u015bwiatowej Dania zachowa\u0142a neutralno\u015b\u0107, jednak nie uda\u0142o jej si\u0119 unikn\u0105\u0107 udzia\u0142u w II wojnie \u015bwiatowej. W kwietniu 1940 r. Niemcy najecha\u0142y Dani\u0119, nie napotkawszy silnego oporu. Du\u0144czykom pozwolono zachowa\u0107 wi\u0119kszo\u015b\u0107 niezale\u017cnych struktur rz\u0105dowych. Podczas okupacji kraj kontynuowa\u0142 wsp\u00f3\u0142prac\u0119 gospodarcz\u0105 z Niemcami a\u017c do roku 1943. W sierpniu tego roku rz\u0105d du\u0144ski odm\u00f3wi\u0142 dalszego wspierania Niemc\u00f3w i nakaza\u0142 zatopienie wi\u0119kszo\u015bci w\u0142asnej floty. Podczas okupacji w\u0142adze Danii i ruch oporu pomog\u0142y wi\u0119kszo\u015bci du\u0144skich \u017byd\u00f3w przedosta\u0107 si\u0119 do Szwecji.Po wyzwoleniu w 1945 r. Dania szybko przy\u0142\u0105czy\u0142a si\u0119 do si\u0142 alianckich i zosta\u0142a jednym z cz\u0142onk\u00f3w za\u0142o\u017cycieli Organizacji Narod\u00f3w Zjednoczonych. Ponadto Dania aktywnie uczestniczy\u0142a w powo\u0142aniu Paktu P\u00f3\u0142nocnoatlantyckiego (NATO) \u2013 sojuszu wojskowego zawi\u0105zanego w roku 1949."
        },
        {
            "heading": "Wsp\u00f3\u0142czesna Dania",
            "text": "Dzi\u015b Dania jest monarchi\u0105 konstytucyjn\u0105 \u2013 kr\u00f3lowa Ma\u0142gorzata II jest g\u0142ow\u0105 pa\u0144stwa z systemem rz\u0105d\u00f3w parlamentarnych. Dania przyst\u0105pi\u0142a do Europejskiej Wsp\u00f3lnoty Gospodarczej (poprzedniczka Unii Europejskiej) po narodowym referendum przeprowadzonym w 1972 r. Jednak w przeciwie\u0144stwie do wielu kraj\u00f3w cz\u0142onkowskich Dania odm\u00f3wi\u0142a zmiany waluty na euro. Wsp\u00f3\u0142czesna Dania ma kwitn\u0105c\u0105 gospodark\u0119, doskonale prosperuj\u0105c\u0105 pomimo niewielkich rozmiar\u00f3w kraju \u2013 obecnie zajmuje 16. miejsce na \u015bwiecie pod wzgl\u0119dem wielko\u015bci PKB. Dania eksportuje g\u0142\u00f3wnie \u017cywno\u015b\u0107 i \u017cywiec, a tak\u017ce maszyny i materia\u0142y przemys\u0142owe. Mimo znacznych pok\u0142ad\u00f3w ropy naftowej Dania jest \u015bwiatowym liderem na polu elektrowni wiatrowych. Aktualnie wytwarzaj\u0105 one ponad 15% energii elektrycznej \u2013 \u017caden kraj na \u015bwiecie nie polega w tym stopniu na wykorzystaniu energii wiatru. Od skromnych pocz\u0105tk\u00f3w w epoce kamienia Dania przeistoczy\u0142a si\u0119 w jeden z najdynamiczniej rozwijaj\u0105cych si\u0119 kraj\u00f3w \u015bwiata."
        },
        {
            "heading": "Znani Du\u0144czycy",
            "text": "Na kartach historii kultury i nauki zapisa\u0142o si\u0119 wielu Du\u0144czyk\u00f3w. Pisarz i poeta Hans Christian Andersen zas\u0142yn\u0105\u0142 swymi ba\u015bniami dla dzieci, kt\u00f3rych wznowienia ukazuj\u0105 sie po dzi\u015b dzie\u0144. Niels Bohr, du\u0144ski fizyk, kt\u00f3ry zdoby\u0142 w 1922 roku Nagrod\u0119 Nobla, mia\u0142 znacz\u0105cy udzia\u0142 w stworzeniu pierwszej bomby atomowej. W po\u0142owie XX wieku \u201eojciec du\u0144skiego designu\u201d, Arne Jacobsen, sta\u0142 si\u0119 wzorem dla projektant\u00f3w i architekt\u00f3w z ca\u0142ego \u015bwiata dzi\u0119ki nowoczesnemu, funkcjonalnemu stylowi wykorzystywanemu praktycznie we wszystkim \u2013 od mebli, a\u017c po elementy o\u015bwietleniowe."
        },
        {
            "heading": "Znani Du\u0144czycy",
            "text": "Na kartach historii kultury i nauki zapisa\u0142o si\u0119 wielu Du\u0144czyk\u00f3w. Pisarz i poeta Hans Christian Andersen zas\u0142yn\u0105\u0142 swymi ba\u015bniami dla dzieci, kt\u00f3rych wznowienia ukazuj\u0105 sie po dzi\u015b dzie\u0144. Niels Bohr, du\u0144ski fizyk, kt\u00f3ry zdoby\u0142 w 1922 roku Nagrod\u0119 Nobla, mia\u0142 znacz\u0105cy udzia\u0142 w stworzeniu pierwszej bomby atomowej. W po\u0142owie XX wieku \u201eojciec du\u0144skiego designu\u201d, Arne Jacobsen, sta\u0142 si\u0119 wzorem dla projektant\u00f3w i architekt\u00f3w z ca\u0142ego \u015bwiata dzi\u0119ki nowoczesnemu, funkcjonalnemu stylowi wykorzystywanemu praktycznie we wszystkim \u2013 od mebli, a\u017c po elementy o\u015bwietleniowe."
        },
        {
            "heading": "Znani Du\u0144czycy",
            "text": "Na kartach historii kultury i nauki zapisa\u0142o si\u0119 wielu Du\u0144czyk\u00f3w. Pisarz i poeta Hans Christian Andersen zas\u0142yn\u0105\u0142 swymi ba\u015bniami dla dzieci, kt\u00f3rych wznowienia ukazuj\u0105 sie po dzi\u015b dzie\u0144. Niels Bohr, du\u0144ski fizyk, kt\u00f3ry zdoby\u0142 w 1922 roku Nagrod\u0119 Nobla, mia\u0142 znacz\u0105cy udzia\u0142 w stworzeniu pierwszej bomby atomowej. W po\u0142owie XX wieku \u201eojciec du\u0144skiego designu\u201d, Arne Jacobsen, sta\u0142 si\u0119 wzorem dla projektant\u00f3w i architekt\u00f3w z ca\u0142ego \u015bwiata dzi\u0119ki nowoczesnemu, funkcjonalnemu stylowi wykorzystywanemu praktycznie we wszystkim \u2013 od mebli, a\u017c po elementy o\u015bwietleniowe."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Harald Sinoz\u0119by",
        "subtitle": "Przyw\u00f3dca Danii",
        "lived": "~920 r.n.e. \u2013 986 r.n.e.",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/harald_bluetooth.png",
        "trait": {
            "name": "Furia wiking\u00f3w",
            "effect": "Zaokr\u0119towane jednostki otrzymuj\u0105 +1 do [ICON_MOVES] ruchu i p\u0142ac\u0105 tylko 1 punkt ruchu za zej\u015bcie z morza na l\u0105d. Jednostki walcz\u0105ce wr\u0119cz nie wydaj\u0105 punkt\u00f3w ruchu na pl\u0105drowanie."
        },
        "titles": [
            "Kr\u00f3l Danii",
            "Kr\u00f3l Norwegii"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Harald \u201eSinoz\u0119by\u201d Gormsson by\u0142 kr\u00f3lem Danii przez prawie 30 lat, pocz\u0105wszy od oko\u0142o 958 r. Podczas swego panowania Sinoz\u0119by zjednoczy\u0142 plemiona du\u0144skie i chroni\u0142 sw\u00f3j lud przed zakusami Norwegii i Niemiec, mi\u0119dzy innymi wznosz\u0105c wiele budowli obronnych. Sinoz\u0119by odrzuci\u0142 poga\u0144skie tradycje przodk\u00f3w, sta\u0142 si\u0119 \u017carliwym chrze\u015bcijaninem i d\u0105\u017cy\u0142 do pokojowego nawr\u00f3cenia Du\u0144czyk\u00f3w."
            },
            {
                "heading": "Wczesne lata \u017cycia",
                "text": "Dok\u0142adna data narodzin Sinoz\u0119bego nie jest znana, ale wzmianki o jego osi\u0105gni\u0119ciach jako kr\u00f3la pozwalaj\u0105 przypuszcza\u0107, \u017ce przyszed\u0142 na \u015bwiat oko\u0142o roku 920. Sinoz\u0119by by\u0142 synem kr\u00f3la Gorma Starego i kr\u00f3lowej Tyry Danebod. Wychowywano go zgodnie z tradycj\u0105 wiking\u00f3w. W m\u0142odo\u015bci Sinoz\u0119by i jego brat Kanut (zwany te\u017c Knutem) wyp\u0142yn\u0119li na morze, by grabi\u0107, pl\u0105drowa\u0107 i przywie\u017a\u0107 ojcu wielkie \u0142upy wojenne. Przypuszcza si\u0119, \u017ce Kanut, pierworodny i ukochany syn Gorma, zgin\u0105\u0142 w Anglii podczas jednego z napad\u00f3w u wybrze\u017cy Irlandii. Po \u015bmierci Kanuta Sinoz\u0119by zosta\u0142 jedynym dziedzicem du\u0144skiego tronu. Po \u015bmierci Gorma w 958 r. Sinoz\u0119by zasiad\u0142 na tronie i okaza\u0142 si\u0119 by\u0107 zdolnym przyw\u00f3dc\u0105, nie tylko na polu bitwy."
            },
            {
                "heading": "Zjednoczenie Danii",
                "text": "Tu\u017c po \u015bmierci ojca Sinoz\u0119by skonsolidowa\u0142 w\u0142adz\u0119 i szybko zacz\u0105\u0142 jednoczy\u0107 pod swymi rz\u0105dami pozosta\u0142e sk\u0142\u00f3cone plemiona. Chocia\u017c jego ojca, Gorma, uznaje si\u0119 za pierwszego prawdziwego kr\u00f3la Danii, nie w\u0142ada\u0142 on ca\u0142ym regionem, gdy\u017c cz\u0119\u015b\u0107 plemion zachowywa\u0142a niepodleg\u0142o\u015b\u0107. Dopiero Sinoz\u0119by zjednoczy\u0142 pod swym ber\u0142em ca\u0142\u0105 Dani\u0119 oraz cz\u0119\u015b\u0107 Norwegii i Szwecji. Przez jaki\u015b czas ro\u015bci\u0142 sobie prawa do tytu\u0142u kr\u00f3la Norwegii, ale jego wp\u0142ywy w tym kraju raczej nie by\u0142y zbyt du\u017ce."
            },
            {
                "heading": "Projekty budowlane",
                "text": "W okresie swych rz\u0105d\u00f3w Sinoz\u0119by wzni\u00f3s\u0142 w Danii wiele budowli. W tym czasie kamienie runiczne by\u0142y powszechn\u0105 form\u0105 upami\u0119tniania zmar\u0142ych i ich dokona\u0144, a Sinoz\u0119by uwa\u017ca\u0142, \u017ce powinien w ten spos\u00f3b uczci\u0107 pami\u0119\u0107 swoich rodzic\u00f3w. Zamawiaj\u0105c drugi kamie\u0144 z Jelling na ich cze\u015b\u0107, Sinoz\u0119by stworzy\u0142 najbardziej znany du\u0144ski zbi\u00f3r runicznych inskrypcji. Na kamieniu z Jelling znajduje si\u0119 wizerunek Chrystusa na krzy\u017cu i dlatego jest on nazywany \u201e\u015bwiadectwem chrztu Danii\u201d i symbolizuje koniec tradycji politeistycznej, kt\u00f3r\u0105 praktykowa\u0142a wi\u0119kszo\u015b\u0107 Du\u0144czyk\u00f3w.Poza kamieniami w Jelling Sinoz\u0119by zbudowa\u0142 te\u017c sze\u015b\u0107 fortec pier\u015bcieniowych nazywanych \u201eTrelleborg\u201d. Nakaza\u0142 wzniesienie tych fort\u00f3w w strategicznych miejscach Danii po utracie cz\u0119\u015bci ziem na rzecz r\u00f3\u017cnych plemion germa\u0144skich. Twierdze te, mog\u0105ce pomie\u015bci\u0107 nawet 500 du\u0144skich wojownik\u00f3w, uniemo\u017cliwi\u0142y odebranie kolejnych ziem i ochroni\u0142y Dani\u0119 przed kolejnymi atakami."
            },
            {
                "heading": "Nawr\u00f3cenie na Chrze\u015bcija\u0144stwo",
                "text": "Oko\u0142o 960 roku Sinoz\u0119by nawr\u00f3ci\u0142 si\u0119 na Chrze\u015bcija\u0144stwo, jednak okoliczno\u015bci tego wydarzenia po dzi\u015b dzie\u0144 pozostaj\u0105 tematem sporu historyk\u00f3w. Dwie najbardziej znane opowie\u015bci pochodz\u0105 od \u00f3wczesnych historyk\u00f3w: Widukinda z Corvey i Adama z Bremy. Widukind napisa\u0142, \u017ce Sinoz\u0119by zosta\u0142 nawr\u00f3cony przez duchownego o imieniu \u201ePoppa\u201d, b\u0119d\u0105cego go\u015bciem na kr\u00f3lewskim dworze lub misjonarzem, kt\u00f3ry zjawi\u0142 si\u0119 w Danii. Adam z Bremy (kt\u00f3ry spisa\u0142 swoj\u0105 opowie\u015b\u0107 oko\u0142o 100 lat p\u00f3\u017aniej) uwa\u017ca\u0142, \u017ce Sinoz\u0119by zosta\u0142 zmuszony do nawr\u00f3cenia przez Ottona I Niemieckiego po przegranej bitwie.Niezale\u017cnie od tego, jak dosz\u0142o do nawr\u00f3cenia, mo\u017cna z ca\u0142\u0105 pewno\u015bci\u0105 stwierdzi\u0107, \u017ce Harald zosta\u0142 gorliwym chrze\u015bcijaninem. Nie tylko umie\u015bci\u0142 chrze\u015bcija\u0144skie wizerunki na kamieniu z Jelling upami\u0119tniaj\u0105cym jego rodzic\u00f3w, ale tak\u017ce usun\u0105\u0142 cia\u0142o ojca z tradycyjnego kurhanu wiking\u00f3w i pochowa\u0142 go w podziemiach nowowybudowanego ko\u015bcio\u0142a, przy kt\u00f3rym po dzi\u015b dzie\u0144 stoj\u0105 kamienie z Jelling."
            },
            {
                "heading": "Os\u0105d historii",
                "text": "Dzi\u015b kr\u00f3l Harald Sinoz\u0119by uznawany jest za m\u0105drego kr\u00f3la, kt\u00f3ry zasiada\u0142 na du\u0144skim tronie przez ponad 30 lat. Uda\u0142o mu si\u0119 zachowa\u0107 niepodleg\u0142o\u015b\u0107 pa\u0144stwa, mimo nacisk\u00f3w wielu s\u0105siednich imperi\u00f3w, a jednocze\u015bnie stworzy\u0142 kulturowe podwaliny swego ludu na kolejne wieki. W ko\u0144cu przeciwko Sinoz\u0119bemu zbuntowa\u0142 si\u0119 jego syn, Swen, i zmusi\u0142 ojca do opuszczenia Danii. Po \u015bmierci Haralda w 986 r. na tronie zasiad\u0142 Swen Wid\u0142obrody, kt\u00f3ry pozostawi\u0142 po sobie w\u0142asn\u0105 spu\u015bcizn\u0119."
            }
        ]
    }
}