{
    "id": 7,
    "name": "Francja|Francji|Francji|Francj\u0119|Francj\u0105|Francji",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/france.png",
    "dawn_of_man": "Niech \u017cyje Pierwszy Konsul i Cesarz Francji, Napoleon I, w\u0142adca Francuz\u00f3w. Francja le\u017cy w \u015brodku Europy. Pary\u017c d\u0142ugo by\u0142 \u015bwiatowym centrum kultury, sztuki i literatury. Francja, cho\u0107 otoczona przez konkurent\u00f3w - i cz\u0119sto wrog\u00f3w - przetrwa\u0142a jako wielki kraj. Jej armie maszerowa\u0142y do walki w wielu zak\u0105tkach \u015bwiata, a jej \u017co\u0142nierze i genera\u0142owie byli jednymi z najlepszych w historii.Napoleonie Bonaparte, Francja pragnie, by\u015b odbudowa\u0142 swe imperium i raz jeszcze poprowadzi\u0142 j\u0105 ku chwale i wielko\u015bci, by znowu sta\u0142a si\u0119 o\u015brodkiem kultury i wyrafinowania. Cesarzu, czy znowu stawisz czo\u0142a wrogom? Zbudujesz cywilizacj\u0119, kt\u00f3ra przetrwa pr\u00f3b\u0119 czasu?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Muszkieterzy|Muszkieter\u00f3w|Muszkieterom|Muszkieter\u00f3w",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/pl/units/musketeer.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Pary\u017c|Pary\u017ca|Pary\u017cowi|Pary\u017c|Pary\u017cem|Pary\u017cu",
        "Orlean|Orleanu|Orleanowi|Orlean|Orleanem|Orleanie",
        "Lyon|Lyonu|Lyonowi|Lyon|Lyonem|Lyonie",
        "Troyes",
        "Tours",
        "Marsylia|Marsylii|Marsylii|Marsyli\u0119|Marsyli\u0105|Marsylii",
        "Chartres",
        "Awinion|Awinionu|Awinionowi|Awinion|Awinionem|Awinionie",
        "Rouen",
        "Grenoble",
        "Dijon",
        "Amiens",
        "Cherbourg|Cherbourga|Cherbourgowi|Cherbourg|Cherbourgiem|Cherbourgu",
        "Poitiers",
        "Tuluza|Tuluzy|Tuluzie|Tuluz\u0119|Tuluz\u0105|Tuluzie",
        "Bajonna|Bajonny|Bajonnie|Bajonn\u0119|Bajonn\u0105|Bajonnie",
        "Sztrasburg|Sztrasburga|Sztrasburgowi|Sztrasburg|Sztrasburgiem|Sztrasburgu",
        "Brest|Brestu|Brestowi|Brest|Brestem|Bre\u015bcie",
        "Bordeaux",
        "Rennes",
        "Nicea|Nicei|Nicei|Nice\u0119|Nice\u0105|Nicei",
        "Saint-Etienne",
        "Nantes",
        "Reims",
        "Le Mans",
        "Montpellier",
        "Limoges",
        "Nancy",
        "Lille",
        "Caen",
        "Tulon|Tulonu|Tulonowi|Tulon|Tulonem|Tulonie",
        "Nimes",
        "Le Havre",
        "Lourdes",
        "Carcassonne",
        "Cannes",
        "Aix-en-Provence",
        "La Rochelle",
        "Bourges",
        "Calais"
    ],
    "spy_names": [
        "Jean-Paul",
        "Martine",
        "Lucien",
        "Fran\u00e7ois",
        "Augustine",
        "Monsieur X",
        "Dr Dupont",
        "Vip\u00e8re",
        "Yvette",
        "Renard"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "Francja znajduje si\u0119 w Zachodniej Europie i graniczy z sze\u015bcioma (albo i siedmioma, zale\u017cy jak liczy\u0107) pa\u0144stwami europejskimi. Ma te\u017c wybrze\u017ca na Atlantyku, Kanale Angielskim oraz Morzu \u015ar\u00f3dziemnym i od d\u0142u\u017cszego czasu pozostaje jedn\u0105 z politycznych, wojskowych i kulturalnych pot\u0119g zachodniego \u015bwiata."
        },
        {
            "heading": "Klimat i teren",
            "text": "Francja jest krajem r\u00f3wnin i zielonych las\u00f3w, ze staro\u017cytnymi grzbietami g\u00f3rskimi na granicach po\u0142udniowowschodniej i zachodniej. Ta pi\u0119kna, \u017cyzna kraina posiada jeden z najlepszych na \u015bwiecie klimat\u00f3w i teren\u00f3w dla hodowli winoro\u015bli. Znajduje si\u0119 w strefie umiarkowanego klimatu, a od po\u0142udnia graniczy z ciep\u0142ym Morzem \u015ar\u00f3dziemnym, co daje \u0142agodny klimat bardzo przyjazny rolnictwu."
        },
        {
            "heading": "Wcze\u015bni Galowie",
            "text": "Spokojne wody Morza \u015ar\u00f3dziemnego zach\u0119ca\u0142y do badania i zasiedlania po\u0142udniowego wybrze\u017ca Francji. Ju\u017c w roku 600 p.n.e. Grecy wybudowali tam miasto Massilia (wsp\u00f3\u0142czesna Marsylia), ale najwcze\u015bniejsze zapiski o ekspedycjach w g\u0142\u0105b kraju pochodz\u0105 z okresu o setki lat p\u00f3\u017aniejszego od Rzymian, kt\u00f3rzy rozpocz\u0119li kampani\u0119 \u201eTransalpine Gaul\u201d (Galia przez Alpy) w pierwszym wieku przed nasz\u0105 er\u0105. Rzymianie napotkali tam g\u0142\u00f3wnie Celt\u00f3w, plus niewielu ocala\u0142ych preceltyckich Iberyjczyk\u00f3w i Ligur\u00f3w. Napotkali r\u00f3wnie\u017c wiele lud\u00f3w Germa\u0144skich, migruj\u0105cych do Galii od p\u00f3\u0142nocy i wschodu.Rzymskie opanowanie Galii by\u0142o stopniowe, ale nieuniknione. W roku 121 p.n.e. Rzym wys\u0142a\u0142 do Galii wojska, by pom\u00f3c Marsylii w inwazji Celt\u00f3w, a przy okazji obroni\u0107 l\u0105dow\u0105 drog\u0119 do Hiszpanii (gdzie znajdowa\u0142y si\u0119 istotne tereny). To doprowadzi\u0142o do przy\u0142\u0105czenia przez Rzym kawa\u0142ka po\u0142udniowej Galii jako prowincji. Dzisiaj rejony te nadal s\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 Francji i nosz\u0105 nazw\u0119 Prowansji. W roku 58 p.n.e. Cezar rozpocz\u0105\u0142 szeroko zakrojon\u0105 kampani\u0119, zmierzaj\u0105c\u0105 do wej\u015bcia g\u0142\u0119biej na tereny galijskie. Wojna trwa\u0142a przez jakie\u015b osiem lat i w jej efekcie Galia wesz\u0142a w rzymskie posiadanie. Za wyj\u0105tkiem kilku zauwa\u017calnych, ale z \u0142atwo\u015bci\u0105 t\u0142umionych bunt\u00f3w, Galia przez kilka stuleci nie mia\u0142a wi\u0119kszych zastrze\u017ce\u0144 do pozostawania rzymsk\u0105 prowincj\u0105. Pod rz\u0105dami Rzymu kraj pr\u0119\u017cnie si\u0119 rozwija\u0142, a na francuskiej wsi nadal mo\u017cna odnale\u017a\u0107 \u015blady bogatych willi wykonanych w rzymskim stylu. W tej sytuacji spacyfikowana Galia sta\u0142a si\u0119 skoczni\u0105 do dalszej ekspansji rzymskiej, zar\u00f3wno na p\u00f3\u0142nocny zach\u00f3d, przez kana\u0142 do Wielkiej Brytanii, jak i na p\u00f3\u0142nocny wsch\u00f3d, na barbarzy\u0144skie tereny germa\u0144skie."
        },
        {
            "heading": "P\u00f3\u017ani Galowie",
            "text": "W ci\u0105gu III i IV wieku naszej ery rzymska pot\u0119ga w zachodniej Europie zacz\u0119\u0142a przygasa\u0107, a Galia znalaz\u0142a si\u0119 pod rosn\u0105ca presj\u0105 naje\u017ad\u017ac\u00f3w z p\u00f3\u0142nocy i wschodu. Rzym skupia\u0142 swoje wysi\u0142ki na utrzymaniu Dunaju i powstrzymaniu barbarzy\u0144c\u00f3w przed wkroczeniem do W\u0142och, co pozbawia\u0142o Gali\u0119 koniecznej obrony. W po\u0142owie II wieku Galowie prze\u017cyli znacz\u0105ce wtargni\u0119cia wojsk germa\u0144skich Aleman\u00f3w i Frank\u00f3w, a zagarni\u0119te terytoria nie zosta\u0142y odebrane naje\u017ad\u017acom a\u017c do roku 274. W miar\u0119 jak okolice robi\u0142y si\u0119 wrogie i niebezpieczne, miasta i osady umacnia\u0142y si\u0119. Proces ten trwa\u0142 przez ca\u0142e \u015bredniowiecze.Chrze\u015bcija\u0144stwo, kt\u00f3re pojawi\u0142o si\u0119 w Galii w okolicach roku 250 n.e., zagnie\u017adzi\u0142o si\u0119 tam na powa\u017cnie pod koniec IV wieku."
        },
        {
            "heading": "Upadek rzymskich Gal\u00f3w",
            "text": "W roku 395 Rzym podzielony zosta\u0142 na po\u0142owy wschodni\u0105 i zachodni\u0105, a Zachodni Rzym po prostu pozostawi\u0142 Gali\u0119 w\u0142asnemu losowi, desperacko pr\u00f3buj\u0105c uchroni\u0107 sam Rzym przed inwazj\u0105 barbarzy\u0144c\u00f3w z Austrii i Niemiec. Na skutek tego w okolicy 405-406 roku spora grupa germa\u0144skich plemion przekroczy\u0142a Ren i znalaz\u0142a si\u0119 w Galii, poszukuj\u0105c sta\u0142ych dom\u00f3w dla grup takich jak Frankowie czy Burgundczycy. Wizygoci odbili na dalekie po\u0142udnie, zajmuj\u0105c tereny Akwitanii. Do roku 576 Rzymianie z \u0142atwo\u015bci\u0105 zostali wypchni\u0119ci z Galii przez naje\u017ad\u017ac\u00f3w germa\u0144skich."
        },
        {
            "heading": "\u015aredniowiecze",
            "text": "W okresie \u015bredniowiecza (400-1200 n.e.) Francja podzielona zosta\u0142a na szereg mniejszych kr\u00f3lestw, rz\u0105dzonych przez nast\u0119pc\u00f3w rozmaitych germa\u0144skich naje\u017ad\u017ac\u00f3w. Pod koniec V stulecia kr\u00f3l Frank\u00f3w p\u00f3\u0142nocnych Chlodwig zjednoczy\u0142 wi\u0119kszo\u015b\u0107 kraju (za wyj\u0105tkiem kilku upartych wizygockich osiedli na po\u0142udniu). Chlodwig by\u0142 pierwszym z dynastii Merowing\u00f3w, kt\u00f3rzy mieli rz\u0105dzi\u0107 zjednoczonym kr\u00f3lestwem. Przeni\u00f3s\u0142 swoj\u0105 stolic\u0119 do Pary\u017ca i zosta\u0142 w pewnym stopniu uznany przez cesarza rzymskiego, co nada\u0142o jego rz\u0105dom podstaw\u0119 prawn\u0105.W roku 511, po \u015bmierci Chlodwiga, jego kr\u00f3lestwo podzielone zosta\u0142o pomi\u0119dzy jego czterech syn\u00f3w, kt\u00f3rzy sp\u0119dzili nast\u0119pne pi\u0119\u0107dziesi\u0105t lat na walce ze sob\u0105. Po \u015bmierci kt\u00f3rego\u015b z braci jego ziemia dzielona by\u0142a pomi\u0119dzy pozosta\u0142ych. Sytuacja ta trwa\u0142a do roku 558, kiedy to pozosta\u0142 tylko jeden brat. Kr\u00f3lestwo Merowing\u00f3w pozosta\u0142o zjednoczone przez niezwykle d\u0142ugi okres dziewi\u0119ciu lat, kiedy to umar\u0142 kolejny kr\u00f3l i ziemie zosta\u0142y ponownie podzielone pomi\u0119dzy jego syn\u00f3w. Ten proces podboj\u00f3w i dzielenia trwa\u0142 przez wieki i w ka\u017cdym pokoleniu kosztowa\u0142 \u017cycie tysi\u0119cy ludzi.Na pocz\u0105tku XVII stulecia pojawi\u0142a si\u0119 inna silna Franko\u0144ska rodzina, kt\u00f3ra mog\u0142a rzuci\u0107 wyzwanie Merowingom. Karolingowie urz\u0105dzili si\u0119 w p\u00f3\u0142nocnej Austrasii i pokonali pobliskich s\u0105siad\u00f3w, zyskuj\u0105c dominacj\u0119 w p\u00f3\u0142nocnej Francji i Niemczech. Pocz\u0105tkowo wsparli Merowing\u00f3w, ale kiedy w roku 737 kr\u00f3l Teodoryk IV zmar\u0142, kr\u00f3l Karol Martel z Karoling\u00f3w okaza\u0142 si\u0119 na tyle pot\u0119\u017cny, by zgarn\u0105\u0107 w\u0142a\u015bciw\u0105 w\u0142adz\u0119, pozostawiaj\u0105c pusty tron. W trakcie rz\u0105d\u00f3w Karolowi uda\u0142o si\u0119 powstrzyma\u0107 najazdy muzu\u0142man\u00f3w na francuskie tereny oraz rozci\u0105gn\u0105\u0107 swoje wp\u0142ywy na Niemcy.Po Karolu nast\u0105pi\u0142 Pepin Kr\u00f3tki, kt\u00f3ry otrzyma\u0142 b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo Papie\u017ca z Rzymu i otwarcie zaj\u0105\u0142 tron. Po jego \u015bmierci kr\u00f3lestwo podzielone zosta\u0142o na dwie cz\u0119\u015bci mi\u0119dzy jego syn\u00f3w - Karlomana, kt\u00f3ry nie przetrwa\u0142 zbyt d\u0142ugo i Karola Wielkiego, kt\u00f3remu si\u0119 uda\u0142o."
        },
        {
            "heading": "Karol Wielki i \u015awi\u0119te Cesarstwo Rzymskie",
            "text": "Ojciec Karola Wielkiego zmar\u0142 w roku 768, a jego brat w 711, pozostawiaj\u0105c go kr\u00f3lem ca\u0142o\u015bci Francji. Kontynuowa\u0142 polityk\u0119 ekspansji na tereny Niemiec i zaj\u0119tej przez muzu\u0142man\u00f3w Hiszpanii, przy czym to pierwsze zdecydowanie sz\u0142o mu z wi\u0119kszym powodzeniem. Interweniowa\u0142 we W\u0142oszech u boku Papie\u017ca, tereny kt\u00f3rego od p\u00f3\u0142nocy zagro\u017cone by\u0142y przez Longobard\u00f3w. Karol pokona\u0142 ich, a nast\u0119pnie koronowa\u0142 si\u0119 na ich kr\u00f3la, ustanawiaj\u0105c pa\u0144stwo ko\u015bcielne, czym zas\u0142u\u017cy\u0142 sobie na spor\u0105 wdzi\u0119czno\u015b\u0107 Ko\u015bcio\u0142a.Przed ko\u0144cem VIII wieku Karol Wielki by\u0142 w Europie Zachodniej niekwestionowan\u0105 pot\u0119g\u0105. Pod jego rz\u0105dami znajdowa\u0142a si\u0119 wi\u0119kszo\u015b\u0107 teren\u00f3w wsp\u00f3\u0142czesnej Francji, zachodnie Niemcy, kraje Beneluksu oraz p\u00f3\u0142nocne W\u0142ochy. W roku 800 n.e. papie\u017c Leon III koronowa\u0142 go na cesarza \u015awi\u0119tego Cesarstwa Rzymskiego, co uczyni\u0142o go sukcesorem cezar\u00f3w Zachodniego Cesarstwa Rzymskiego.Po \u015bmierci Karola Wielkiego w 813 roku tron odziedziczy\u0142 jego syn, Ludwik Pobo\u017cny. Po jego \u015bmierci wnuki Karola Wielkiego ponownie rozpocz\u0119\u0142y walk\u0119 o kr\u00f3lestwo i w roku 843 na mocy traktatu z Verdun \u015awi\u0119te Cesarstwo Rzymskie podzielone zosta\u0142o na trzy cz\u0119\u015bci wzd\u0142u\u017c linii prowadz\u0105cych z p\u00f3\u0142nocy na po\u0142udnie. By\u0142y to Pa\u0144stwo Wschodniofrankijskie, Pa\u0144stwo Zachodniofrankijskie oraz Pa\u0144stwo \u015arodkowofrankijskie, kt\u00f3re znajdowa\u0142o si\u0119 pomi\u0119dzy nimi. Mimo tego \u017ce Pa\u0144stwo Zachodniofrankijskie by\u0142o mniejsze, z grubsza powtarza\u0142o ono granice wsp\u00f3\u0142czesnej Francji i niekt\u00f3rzy naukowcy datuj\u0105 jej utworzenie traktatem z Verdun."
        },
        {
            "heading": "Po imperium",
            "text": "Nowe kr\u00f3lestwa nie by\u0142y szczeg\u00f3lnie stabilne i lud Francji musia\u0142 prze\u017cy\u0107 kolejne 300 lat nieustaj\u0105cej walki i podgryzania si\u0119 krewniak\u00f3w podczas walki najr\u00f3\u017cniejszych kr\u00f3l\u00f3w i szlachty o dominacj\u0119. \u017bycie bynajmniej nie sta\u0142o si\u0119 \u0142atwiejsze z przybyciem Wiking\u00f3w, kt\u00f3rych najazdy si\u0119gn\u0119\u0142y g\u0142\u0119boko do serca kraju, dotar\u0142y a\u017c do Pary\u017ca i cz\u0119sto ko\u0144czy\u0142y si\u0119 \u017c\u0105daniem ogromnego okupu za odej\u015bcie. Pozostawali aktywni w IX i X stuleciu, a niekt\u00f3rzy osiedlili si\u0119 w Normandii na sta\u0142e. W\u0142adcy musieli r\u00f3wnie\u017c radzi\u0107 sobie z brytyjskimi monarchami, kt\u00f3rzy zaj\u0119li tereny na zachodzie, wliczaj\u0105c w to cz\u0119\u015bci Akwitanii, Bretanii i Lombardii. Ca\u0142kowite pozbycie si\u0119 Brytyjczyk\u00f3w z kontynentu zaj\u0119\u0142o kiulka stuleci.Z pocz\u0105tkiem nowego milenium francusk\u0105 koron\u0119 przej\u0119li Kapetyngowie, kt\u00f3rzy r\u00f3wnie\u017c sp\u0119dzili mas\u0119 czasu na walce ze sob\u0105 i wszelak\u0105 szlacht\u0105, podwa\u017caj\u0105c\u0105 ich prawo do rz\u0105dzenia.Kr\u00f3l Filip II, kt\u00f3ry rz\u0105dzi\u0142 w latach 1180-1223 uczyni\u0142 wiele by wzmocni\u0107 monarchi\u0119. W chwilach gdy akurat nie walczy\u0142 w kolejnej krucjacie u boku swojego przyjaciela Ryszarda Lwie Serce, Filip zreformowa\u0142 rz\u0105d, zmodernizowa\u0142 gospodark\u0119 oraz pokona\u0142 Anglik\u00f3w, Flamand\u00f3w i Niemc\u00f3w pojedynczo i w grupach. Kr\u00f3l Ludwik IX (rz\u0105dzi\u0142 w latach 1226-1270) skonsolidowa\u0142 kr\u00f3lestwo jeszcze bardziej."
        },
        {
            "heading": "Wojna stuletnia (1328 - 1429)",
            "text": "Z pocz\u0105tkiem XIV stulecia Francja by\u0142a najpot\u0119\u017cniejszym krajem na kontynencie. W roku 1328 tron zaj\u0105\u0142 Filip VI. Edward III, kr\u00f3l Anglii, zajmowa\u0142 Akwitani\u0119 i mia\u0142 niewielkie prawa do francuskiego tronu, kt\u00f3rych nie zg\u0142asza\u0142 w czasie dziedziczenia tronu przez Filipa. Jednak w roku 1337 Filip VI skonfiskowa\u0142 Akwitani\u0119, a w odpowiedzi Edward III zg\u0142osi\u0142 swoje \u017c\u0105dania, rozpoczynaj\u0105c wojn\u0119 pomi\u0119dzy Angli\u0105 a Francj\u0105.Anglicy prowadzili wojn\u0119 na morzu oraz poprzez wszczynanie rebelii w\u015br\u00f3d flamandzkich poddanych francuskiej korony. W roku 1346 wojsko angielskie wygra\u0142o s\u0142yn\u0105 bitw\u0119 pod Crecy, ale nie osi\u0105gn\u0119\u0142o ju\u017c \u017cadnego sukcesu i musia\u0142o ewakuowa\u0107 si\u0119 z kontynentu prawie pustymi r\u0119koma. W roku 1347 przysz\u0142a Czarna \u015amier\u0107, zabijaj\u0105c wielu ludzi i op\u00f3\u017aniaj\u0105c wojn\u0119. Ostre walki wybuch\u0142y ponownie w roku 1350, a francuski kr\u00f3l da\u0142 si\u0119 pojma\u0107 przez Anglik\u00f3w, kt\u00f3rzy za\u017c\u0105dali za jego uwolnienie ogromnego okupu. Francuzi odm\u00f3wili p\u0142acenia, a kr\u00f3l zmar\u0142 w wi\u0119zieniu w Londynie. Wojna ci\u0105gn\u0119\u0142a si\u0119 do roku 1420, kiedy to Traktat w Troyes og\u0142osi\u0142 po\u0142\u0105czenie korony francuskiej i angielskiej na m\u0142odzie\u0144czej g\u0142owie Henryka VI, kr\u00f3la Francji i Anglii.Takie rozwi\u0105zanie nikomu si\u0119 nie podoba\u0142o. Francuski szlachcic Karol VIII mia\u0142 dosy\u0107 mocne prawdo do tronu, a wielu francuskich patriot\u00f3w wola\u0142o jego od dowolnego angielskiego w\u0142adcy. Zalicza\u0142a si\u0119 do nich r\u00f3wnie\u017c dziwna ch\u0142opska dziewczyna o imieniu Joanna d'Arc. W przeci\u0105gu kilku lat Joanna doprowadzi\u0142a francuz\u00f3w do zwyci\u0119stwa, zmuszaj\u0105c anglik\u00f3w do wycofania si\u0119 na wszystkich frontach. Karol zosta\u0142 koronowany w roku 1429, a Joann\u0119 spalono na stosie kilka lat p\u00f3\u017aniej."
        },
        {
            "heading": "Wojny reformacji",
            "text": "Przed XVI wiekiem w Europie pleni\u0142a si\u0119 niech\u0119\u0107 do ko\u015bcio\u0142a katolickiego, kt\u00f3ry uznawany by\u0142 za chciwy i skorumpowany. W roku 1517 Marcin Luter og\u0142osi\u0142 swoje 95 tez, kt\u00f3re pot\u0119pia\u0142y wyczyny Ko\u015bcio\u0142a. Ruch Marcina Lutra zebra\u0142 we Francji wielu poplecznik\u00f3w i przed rokiem 1534 kr\u00f3l podpisa\u0142 pierwszy z serii edykt\u00f3w przeciwko Hugenotom (protestantom). Nie pomog\u0142o to w przerwaniu rozprzestrzeniania si\u0119 ruchu. W roku 1662 obie strony znajdowa\u0142y si\u0119 w stanie otwartej wojny, kt\u00f3ra nasila\u0142a si\u0119 i cich\u0142a przez dekady i zako\u0144czy\u0142a w roku 1598, kiedy to edykt nantejski da\u0142 Hugenotom pe\u0142n\u0105 swobod\u0119 religijn\u0105."
        },
        {
            "heading": "XVII wiek",
            "text": "W XVII wieku pot\u0119ga korony zwi\u0119kszy\u0142a si\u0119, i w sporej cz\u0119\u015bci sta\u0142o si\u0119 to za spraw\u0105 jednego cz\u0142owieka, Armand-Jeana du Plessis, kardyna\u0142a i ksi\u0119cia Richelieu. By\u0142 on szalenie zdolnym ministrem i jedn\u0105 z najbardziej barwnych postaci historycznych. Inteligentny, wyrachowany i bezlitosny, bez wytchnienia pracowa\u0142 na rzecz powi\u0119kszenia kr\u00f3lewskiej w\u0142adzy, s\u0142awy i zniszczenia wrog\u00f3w. On r\u00f3wnie\u017c rozpocz\u0105\u0142 walk\u0119 przeciwko Hugenotom, kt\u00f3rzy zachowali swoje wolno\u015bci religijne, ale utracili pot\u0119g\u0119 wojskow\u0105.W roku 1643 tron obj\u0105\u0142 wspania\u0142y Ludwik XIV, znany jako Kr\u00f3l S\u0142o\u0144ce. Uda\u0142o mu si\u0119 uwie\u015b\u0107 i ujarzmi\u0107 arystokracj\u0119 francusk\u0105, czyni\u0105c z pa\u0142acu Wersalskiego najbardziej wytworny dw\u00f3r na ca\u0142ym \u015bwiecie. Pod tymi barwnymi fata\u0142aszkami Ludwik by\u0142 te\u017c ambitnym w\u0142adc\u0105 i podczas swoich rz\u0105d\u00f3w walczy\u0142 w trzech wi\u0119kszych wojnach i kilku pomniejszych konfliktach. Rz\u0105dzi\u0142 przez zadziwiaj\u0105co d\u0142ugi okres 72 lat, po czym zmar\u0142 w roku 1715. Nadal pozostaje najd\u0142u\u017cej rz\u0105dz\u0105cym monarch\u0105 europejskim."
        },
        {
            "heading": "XVIII wiek",
            "text": "XVIII wiek przyni\u00f3s\u0142 zwi\u0119kszenie pot\u0119gi i bogactwa szlachty, pojawienie si\u0119 we Francji klasy \u015bredniej oraz dalszy ucisk ch\u0142opstwa. Rozpatruj\u0105c spraw\u0119 filozoficznie, o\u015bwiecenie zwykle podkopuje wiar\u0119 w tradycyjne instytucje, takie jak ko\u015bci\u00f3\u0142 czy monarchia. W roku 1776 wybuch\u0142a rewolucja ameryka\u0144ska, a lud francuski zobaczy\u0142, jak wolni ludzie zrzucaj\u0105 jarzmo monarchii na rzecz demokracji i samodzielnego rz\u0105dzenia. To tylko dalej roznieca\u0142o i tak ju\u017c narastaj\u0105ce nastroje buntownicze."
        },
        {
            "heading": "Rewolucja",
            "text": "W 1789, depcz\u0105c po pi\u0119tach rewolucji ameryka\u0144skiej, francuscy ch\u0142opi i klasa \u015brednia zbuntowali si\u0119 przeciwko szlachcie i kr\u00f3lowi. Rewolucja okaza\u0142a si\u0119 brutalna i krwawa, a kr\u00f3la i oko\u0142o 50000 innych obywateli Francji stracono przy u\u017cyciu \u015bwie\u017co wynalezionej gilotyny (triumf nauki o\u015bwiecenia).We wczesnym okresie rewolucji ludzie ruszyli na Bastyli\u0119, obalili szlacht\u0119 i zmusili kr\u00f3la do zaakceptowania monarchii konstytucyjnej. Ale nowe zgromadzenie szybko przemieni\u0142o si\u0119 w grup\u0119 wojuj\u0105cych ugrupowa\u0144, k\u0142\u00f3c\u0105cych si\u0119 o w\u0142adz\u0119 i niezdolnych do rz\u0105dzenia. Bez \u017cadnych sankcji rz\u0105dowych komuna paryska zamordowa\u0142a oko\u0142o 1350 wi\u0119\u017ani\u00f3w. We wrze\u015bniu 1792 zebra\u0142a si\u0119 konwencja konstytucyjna, kt\u00f3ra obali\u0142a monarchi\u0119 i og\u0142osi\u0142a republik\u0119. Austria i Prusy domaga\u0142y si\u0119 przywr\u00f3cenia kr\u00f3la, gro\u017c\u0105c sankcjami w stosunku do ludno\u015bci francuskiej w przypadku odmowy. Rz\u0105d rewolucyjny upatrzy\u0142 w tym dow\u00f3d na konszachty kr\u00f3la z wrogami, za co zosta\u0142 on skazany na \u015bmier\u0107 i w styczniu 1793 stracony.P\u00f3\u017aniej w roku 1793 Komitet Bezpiecze\u0144stwa Powszechnego rozpocz\u0105\u0142 rz\u0105dy terroru, zapewniaj\u0105c bezpiecze\u0144stwo publiczne poprzez u\u017cycie gilotyny na 15 000 - 40 000 obywateli, z czego wielu nie doczeka\u0142o si\u0119 nawet procesu. Wybuch\u0142o kilka lokalnych bunt\u00f3w, przewa\u017cnie spowodowanych w\u015bciek\u0142o\u015bci\u0105 ch\u0142op\u00f3w na traktowanie przez rewolucjonist\u00f3w ko\u015bcio\u0142a katolickiego. Ale zosta\u0142y one bardzo silnie st\u0142umione.W roku 1795 nowa konstytucja francuska okre\u015bli\u0142a zupe\u0142nie nowy typ rz\u0105dzenia. W\u0142adza wykonawcza znajdowa\u0142a si\u0119 w r\u0119kach komitetu, rady pi\u0119ciu zarz\u0105dc\u00f3w wybieranych corocznie z nowej dwuizbowej legislacji. Nowa forma rz\u0105dzenia r\u00f3wnie\u017c okaza\u0142a si\u0119 nieskuteczna i w roku 1799 w\u0142adz\u0119 przej\u0105\u0142 cz\u0142owiek o imieniu Napoleon Bonaparte."
        },
        {
            "heading": "Napoleon Bonaparte",
            "text": "Ten niezwyk\u0142y cz\u0142owiek urodzi\u0142 si\u0119 na kontrolowanej przez Francuz\u00f3w Korsyce i \u0107wiczy\u0142 si\u0119 jako artylerzysta w wojsku francuskim. W roku 1799 przeprowadzi\u0142 zamach stanu, w wyniku kt\u00f3rego obj\u0105\u0142 stanowisko Pierwszego Konsula, kt\u00f3re sam dla siebie wynalaz\u0142. W przeci\u0105gu kolejnych pi\u0119ciu lat koronowa\u0142 si\u0119 na cesarza. Przez szesna\u015bcie lat rz\u0105dzi\u0142 Francj\u0105, kt\u00f3ra ze zbankrutowanego i rozdartego przez rewolty kraju zmieni\u0142a si\u0119 w najwi\u0119ksza pot\u0119g\u0119 Europy. Raz za razem walczy\u0142 i zwyci\u0119\u017ca\u0142 wszystkie pobliskie kraje, kt\u00f3re stawia\u0142y mu op\u00f3r w pojedynk\u0119 i w sojuszach. Opr\u00f3cz jednego, Anglii. Niezdolny do stworzenia marynarki, kt\u00f3ra mog\u0142aby walczy\u0107 z niepokonan\u0105 flot\u0105 Brytyjsk\u0105, nie m\u00f3g\u0142 si\u0119gn\u0105\u0107 i zniszczy\u0107 swojego najbardziej zaci\u0119tego wroga.Przez pi\u0119tna\u015bcie lat Napoleon z triumfem maszerowa\u0142 w t\u0119 i z powrotem po Europie, a\u017c zosta\u0142 ostatecznie w ko\u0144cu pokonany przez kolejn\u0105 koalicj\u0119 pod Lipskiem, a rok p\u00f3\u017aniej - pod Waterloo. Wi\u0119cej szczeg\u00f3\u0142\u00f3w na temat tego niesamowitego wodza znajdziesz w artykule Civilopedii na jego temat."
        },
        {
            "heading": "XIX wiek",
            "text": "Po ostatecznej pora\u017cce Napoleona zwyci\u0119skie kraje ustanowi\u0142y we Francji monarchi\u0119 konstytucyjn\u0105, kt\u00f3ra przetrwa\u0142a przez jakie\u015b 40 lat, a\u017c siostrzeniec Napoleona, Ludwik Napoleon zosta\u0142 wybrany prezydentem w powszechnym g\u0142osowaniu w roku 1848, a w 1852 og\u0142osi\u0142 si\u0119 kr\u00f3lem. Pozosta\u0142 u w\u0142adzy do roku 1870, kiedy to podjudzany przez pierwszego ministra Prus, Otto von Bismarcka, podj\u0105\u0142 niefortunn\u0105 decyzj\u0119 o rozpocz\u0119ciu wojny z Prusami, kt\u00f3ra zako\u0144czy\u0142a si\u0119 upokarzaj\u0105ca pora\u017ck\u0105. Prusy u\u017cy\u0142y swojej sieci kolejowej w genialnym posuni\u0119ciu i skupi\u0142y si\u0142y, zanim Francuzi gotowi byli do walki, po czym 2 wrze\u015bnia 1870 Napoleon i ca\u0142a jego armia zostali pojmani.Wojna zako\u0144czy\u0142a si\u0119 ponownym obaleniem monarchii, zast\u0105pionej Trzeci\u0105 Republik\u0105, upokarzaj\u0105c\u0105 utrat\u0105 Alzacji i Lotaryngii na rzecz Niemiec Pruskich, oraz p\u0142on\u0105c\u0105 \u017c\u0105dz\u0105 zemsty, kt\u00f3ra w kolejnych latach bynajmniej si\u0119 Francji nie przys\u0142u\u017cy\u0142a."
        },
        {
            "heading": "Wielka wojna",
            "text": "Pierwsza wojna \u015bwiatowa spowodowana by\u0142a ogromn\u0105 pora\u017ck\u0105 zdrowego rozs\u0105dku i wyobra\u017ani dyplomacji europejskiej, a to za spraw\u0105 kraj\u00f3w, kt\u00f3re utworzy\u0142y dzik\u0105 sie\u0107 sojuszy i pakt\u00f3w, wi\u0105\u017c\u0105cych je ze sob\u0105 na r\u00f3\u017cnorakie sposoby, kt\u00f3rych nikt nie pojmowa\u0142. Wojna zacz\u0119\u0142a si\u0119 od bezczelnego zagarni\u0119cia Serbii przez Austro-W\u0119gry z u\u017cyciem jako casus belli (\u201eto nasza wym\u00f3wka za strzelanie do s\u0105siada\u201d) morderstwa arcyksi\u0119cia przez terroryst\u0119 serbskiego. Arcyksi\u0105\u017c\u0119 zgin\u0105\u0142 28 czerwca 1914, a ju\u017c w sierpniu Europejczycy mordowali si\u0119 na trzech r\u00f3\u017cnych kontynentach.W konflikcie bra\u0142y udzia\u0142 dwie strony, pot\u0119gi centralne, do kt\u00f3rych zalicza\u0142y si\u0119 Niemcy, Austro-W\u0119gry, Imperium Osma\u0144skie i Bu\u0142garia, walcz\u0105ce przeciwko entencie, na kt\u00f3r\u0105 sk\u0142ada\u0142y si\u0119 Wielka Brytania, Francja oraz Rosja. Na wschodnim froncie Niemcy wykonali szybkie uderzenie, kompletnie deklasuj\u0105c armi\u0119 rosyjsk\u0105 i prawie usuwaj\u0105c j\u0105 z walki. Na froncie zachodnim uda\u0142o im si\u0119 wbi\u0107 g\u0142\u0119boko w tereny francuskie, a\u017c zostali powstrzymani desperackimi wysi\u0142kami Francji i Wielkiej Brytanii na wsch\u00f3d od Pary\u017ca.Przez nast\u0119pne cztery lata Francja podzielona zosta\u0142a 1,5-kilometrow\u0105 lini\u0105 okop\u00f3w w poprzek swojego terytorium, a straty w \u017co\u0142nierzach wynosi\u0142y dziesi\u0105tki tysi\u0119cy na ka\u017cde przesuni\u0119cie linii frontu o centymetr. Ziemia zatruta zosta\u0142a tysi\u0105cami trup\u00f3w, wybuch\u0142\u0105 amunicj\u0105, niewypa\u0142ami oraz broni\u0105 chemiczn\u0105. W roku 1917 do wojny wkroczy\u0142y Stany Zjednoczone, a niemiecki duch walki os\u0142ab\u0142. W roku 1918 niemiecki rz\u0105d upad\u0142, a nowy podpisa\u0142 zawieszenie broni.Na skutek wojny Francja by\u0142a praktycznie wykrwawiona z dwoma milionami zabitych (cztery procent ca\u0142ej populacji) i ponad czterema milionami rannych. Tereny znajduj\u0105ce si\u0119 przed oraz za lini\u0105 walk by\u0142y niczym pustynie pe\u0142ne gnij\u0105cych trup\u00f3w, a miasta i wsie le\u017ca\u0142y w ruinach. W\u015bciek\u0142o\u015b\u0107 na Niemcy wyla\u0142a si\u0119 w \u017c\u0105dania ogromnych reparacji, kt\u00f3re mia\u0142y zar\u00f3wno pom\u00f3c Francji w odbudowie, jak i ukara\u0107 wroga. O ile taka polityka dawa\u0142a kr\u00f3tkoterminowe korzy\u015bci, o tyle mia\u0142a dwa powa\u017cne skutki ujemne. Po pierwsze, wzbudzi\u0142a \u017cal oraz \u017c\u0105dz\u0119 zemsty w niemieckiej ludno\u015bci, a po drugie zniesmaczy\u0142a Amerykan\u00f3w, powoduj\u0105c, \u017ce w przysz\u0142o\u015bci mieli mniejsz\u0105 ochot\u0119 pakowa\u0107 si\u0119 w Europejskie konflikty."
        },
        {
            "heading": "Druga wojna \u015bwiatowa",
            "text": "Druga wojna \u015bwiatowa okaza\u0142a si\u0119 dla Francji bolesn\u0105 i upokarzaj\u0105ca pora\u017ck\u0105. Niemcy odbudowa\u0142y swoj\u0105 machin\u0119 wojenn\u0105, podczas gdy Francja, kt\u00f3rej po wielkiej wojnie brak\u0142o ludzi, skonstruowa\u0142a Lini\u0119 Maginota - budz\u0105c\u0105 szacunek lini\u0119 umocnie\u0144, podziemnych bunkr\u00f3w i okop\u00f3w na granicy z Niemcami. Gdyby niemiecka armia faktycznie spr\u00f3bowa\u0142a forsowa\u0107 t\u0119 lini\u0119, czeka\u0142yby j\u0105 znaczne straty w ludziach i, co wa\u017cniejsze, w czasie.Niestety z powod\u00f3w politycznych Francuzi nie doci\u0105gn\u0119li linii do morza, poniewa\u017c w tym momencie Belgia znalaz\u0142aby si\u0119 poza umocnieniami. Tymczasem Belgowie odm\u00f3wili umacniania granicy z Niemcami, boj\u0105c si\u0119 \u017ce wzbudzi to ich gniew. W zwi\u0105zku z tym w momencie, gdy Niemcy podj\u0119\u0142y decyzj\u0119 o inwazji na Francj\u0119, po prostu omin\u0119\u0142y one lini\u0119, przechodz\u0105c przez tereny belgijskie. Francuzom i Anglikom nie uda\u0142o si\u0119 ustawi\u0107 skutecznej linii obronnej przeciwko mia\u017cd\u017c\u0105cemu blitzkriegowi i w przeci\u0105gu paru tygodni Francja zosta\u0142a zaj\u0119ta, ostatecznie poddaj\u0105c si\u0119 22 czerwca 1940.6 czerwca 1944 Brytyjczycy, Amerykanie i si\u0142y Wolnej Francji wyl\u0105dowa\u0142y w Normandii i rozpocz\u0119\u0142y wyzwalanie Francji spod okupacji niemieckiej. Wojska przeciwnika cofa\u0142y si\u0119 powoli, utrzymuj\u0105c upart\u0105 obron\u0119, ale w zwi\u0105zku z wkroczeniem radzieckich wojsk na terytorium Niemiec, katastroficznymi stratami na wszystkich frontach, kompletn\u0105 utrat\u0105 przewagi powietrznej oraz nieko\u0144cz\u0105cym si\u0119 deszczem alianckich bomb spadaj\u0105cych na niemieckie fabryki i miasta, pora\u017cka by\u0142a nieunikniona. Pary\u017c zosta\u0142 wyzwolony 25 sierpnia 1944, a 7-8 maja 1945 Niemcy si\u0119 podda\u0142y."
        },
        {
            "heading": "Wsp\u00f3\u0142czesna Francja",
            "text": "Po drugiej wojnie \u015bwiatowej Francja niech\u0119tnie pozby\u0142a si\u0119 zamorskich kolonii, tocz\u0105c bolesne i skazane na pora\u017ck\u0119 wojny w Wietnamie i Algierii. W tym samym czasie trwa\u0142y pr\u00f3by odbudowy oraz stworzenia nowego, nowoczesnego pa\u0144stwa na popio\u0142ach po wielkich wojnach. We Francji \u017cyje wielu imigrant\u00f3w, w tym muzu\u0142man\u00f3w, co powoduje napi\u0119cia, wynik\u0142e ze zderzenia kultury islamu z Zachodem.Francuska sztuka rozwija si\u0119 jak nigdy przedtem, a Pary\u017c - \u201eMiasto \u015bwiate\u0142\u201d - ponownie stanowi centrum kulturowe \u015bwiata. Francja zosta\u0142a wiod\u0105cym cz\u0142onkiem Unii Europejskiej u boku Niemiec, swojego dawnego wroga. Z punktu widzenia historii jest to pora\u017caj\u0105cy triumf zdrowego rozs\u0105dku, kt\u00f3ry obiecuje \u015bwietlan\u0105 przysz\u0142o\u015b\u0107 dla Francji, Europy i \u015bwiata."
        },
        {
            "heading": "Wsp\u00f3\u0142czesna Francja",
            "text": "Po drugiej wojnie \u015bwiatowej Francja niech\u0119tnie pozby\u0142a si\u0119 zamorskich kolonii, tocz\u0105c bolesne i skazane na pora\u017ck\u0119 wojny w Wietnamie i Algierii. W tym samym czasie trwa\u0142y pr\u00f3by odbudowy oraz stworzenia nowego, nowoczesnego pa\u0144stwa na popio\u0142ach po wielkich wojnach. We Francji \u017cyje wielu imigrant\u00f3w, w tym muzu\u0142man\u00f3w, co powoduje napi\u0119cia, wynik\u0142e ze zderzenia kultury islamu z Zachodem.Francuska sztuka rozwija si\u0119 jak nigdy przedtem, a Pary\u017c - \u201eMiasto \u015bwiate\u0142\u201d - ponownie stanowi centrum kulturowe \u015bwiata. Francja zosta\u0142a wiod\u0105cym cz\u0142onkiem Unii Europejskiej u boku Niemiec, swojego dawnego wroga. Z punktu widzenia historii jest to pora\u017caj\u0105cy triumf zdrowego rozs\u0105dku, kt\u00f3ry obiecuje \u015bwietlan\u0105 przysz\u0142o\u015b\u0107 dla Francji, Europy i \u015bwiata."
        },
        {
            "heading": "Wsp\u00f3\u0142czesna Francja",
            "text": "Po drugiej wojnie \u015bwiatowej Francja niech\u0119tnie pozby\u0142a si\u0119 zamorskich kolonii, tocz\u0105c bolesne i skazane na pora\u017ck\u0119 wojny w Wietnamie i Algierii. W tym samym czasie trwa\u0142y pr\u00f3by odbudowy oraz stworzenia nowego, nowoczesnego pa\u0144stwa na popio\u0142ach po wielkich wojnach. We Francji \u017cyje wielu imigrant\u00f3w, w tym muzu\u0142man\u00f3w, co powoduje napi\u0119cia, wynik\u0142e ze zderzenia kultury islamu z Zachodem.Francuska sztuka rozwija si\u0119 jak nigdy przedtem, a Pary\u017c - \u201eMiasto \u015bwiate\u0142\u201d - ponownie stanowi centrum kulturowe \u015bwiata. Francja zosta\u0142a wiod\u0105cym cz\u0142onkiem Unii Europejskiej u boku Niemiec, swojego dawnego wroga. Z punktu widzenia historii jest to pora\u017caj\u0105cy triumf zdrowego rozs\u0105dku, kt\u00f3ry obiecuje \u015bwietlan\u0105 przysz\u0142o\u015b\u0107 dla Francji, Europy i \u015bwiata."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Napoleon Bonaparte",
        "subtitle": "Przyw\u00f3dca Francuz\u00f3w",
        "lived": "1769-1821 r.n.e.",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/napoleon_bonaparte.png",
        "trait": {
            "name": "Miasto \u015awiat\u0142a",
            "effect": "Premie tematyczne muze\u00f3w i cud\u00f3w \u015bwiata zostaj\u0105 podwojone w ich stolicy."
        },
        "titles": [
            "Pierwszy konsul Francuskiej Republiki",
            "Cesarz Francuz\u00f3w Napoleon I"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Ci\u0119\u017cko przeceni\u0107 geniusz militarny Napoleona Bonaparte."
            },
            {
                "heading": "Pocz\u0105tki",
                "text": "Napoleon Bonaparte urodzi\u0142 si\u0119 na Korsyce, gdzie poszed\u0142 te\u017c do akademii wojskowej w wieku 10 lat. W szkole wykazywa\u0142 si\u0119 zdolno\u015bciami w matematyce, historii i geografii, a tak\u017ce zupe\u0142n\u0105 oboj\u0119tno\u015bci\u0105 dla literatury i nauk humanistycznych. W wieku 14 lat zosta\u0142 w stopniu podporucznika przydzielony do regimentu artylerii. Gdy wybuch\u0142a rewolucja francuska, Napoleon stan\u0105\u0142 po stronie rewolucjonist\u00f3w i zosta\u0142 mianowany podpu\u0142kownikiem artylerii, gdzie szybko dowi\u00f3d\u0142 swej warto\u015bci jako utalentowany dow\u00f3dca."
            },
            {
                "heading": "Si\u0119gni\u0119cie po w\u0142adz\u0119",
                "text": "Od samego pocz\u0105tku wykazywa\u0142 si\u0119 b\u0142yskotliwo\u015bci\u0105 taktyczn\u0105 i umiej\u0119tno\u015bci\u0105 poruszania si\u0119 po zdradliwych wodach polityki rewolucyjnej Francji, gdzie jeden fa\u0142szywy krok oznacza\u0142 dos\u0142ownie utrat\u0119 g\u0142owy. W 1794 r. zosta\u0142 genera\u0142em brygady, a w 1795, w wieku 25 lat, dow\u00f3dc\u0105 wojsk wewn\u0119trznych. Przez kilka nast\u0119pnych lat Napoleon poprowadzi\u0142 francuskie armie do wa\u017cnych zwyci\u0119stw nad wrogami na kontynencie, w tym nad pot\u0119\u017cnymi w tym czasie Austriakami.Wykorzystuj\u0105c ten sukces i sw\u0105 rosn\u0105c\u0105 popularno\u015b\u0107, w 1800 r. obali\u0142 rz\u0105d i mianowa\u0142 si\u0119 \u201epierwszym konsulem\u201d. Pi\u0119\u0107 lat p\u00f3\u017aniej koronowa\u0142 si\u0119 na cesarza Francuz\u00f3w. Wykaza\u0142 si\u0119 tym samym g\u0142\u0119bok\u0105 pogard\u0105 dla demokratycznych podwalin rewolucji, na falach kt\u00f3rej wspi\u0105\u0142 si\u0119 na szczyt."
            },
            {
                "heading": "Vive l'Empereur!",
                "text": "Napoleon by\u0142 \u015bwietnym administratorem i b\u0142yskawicznie przeorganizowa\u0142 rz\u0105d, wycofa\u0142 najokrutniejsze i najbardziej radykalne ustawy rewolucyjne i otworzy\u0142 na nowo ko\u015bcio\u0142y. Wszystko to przysporzy\u0142o mu nie lada popularno\u015bci. Jednak Francja by\u0142a wci\u0105\u017c w stanie wojny z reszt\u0105 Europy, wi\u0119c Napoleon ponownie musia\u0142 pokierowa\u0107 wojskami, co zaowocowa\u0142o wspania\u0142ymi zwyci\u0119stwami nad Austri\u0105 i pokojem z Angli\u0105.Anglicy wci\u0105\u017c byli zaniepokojeni wzrostem pot\u0119gi Francji i wojna wybuch\u0142a ponownie w 1803 r. Napoleon musia\u0142 stawi\u0107 czo\u0142a pot\u0119\u017cnemu sojuszowi sk\u0142adaj\u0105cemu si\u0119 z Anglii, Austrii, Rosji i Szwecji. Sprytnie i szybko skoncentrowa\u0142 swe si\u0142y przeciwko rozproszonemu wrogowi. B\u0142yskawicznie pomaszerowa\u0142 przez Europ\u0119, zajmuj\u0105c stolic\u0119 Austrii i mia\u017cd\u017c\u0105c si\u0142y rosyjskie w bitwie pod Austerlitz. Austria zn\u00f3w b\u0142aga\u0142a o pok\u00f3j. Przez kilka lat, pokonuj\u0105c Prus\u00f3w, Hiszpan\u00f3w i po raz kolejny Austriak\u00f3w, wydawa\u0142 si\u0119 niepokonany. Wci\u0105\u017c jednak na placu boju pozostawa\u0142y Anglia i Rosja."
            },
            {
                "heading": "Kampania w Rosji",
                "text": "Napoleon zdecydowa\u0142, \u017ce nigdy nie b\u0119dzie bezpieczny w Europie, dop\u00f3ki Rosja, wspierana przez perfidnych Anglik\u00f3w, b\u0119dzie czyha\u0107 na jego flance. Anglia, chroniona kana\u0142em La Manche i doskona\u0142\u0105 flot\u0105, by\u0142a trudniejszym celem ni\u017c Rosja. W 1812 r. poprowadzi\u0142 p\u00f3\u0142 miliona ludzi w marszu na Moskw\u0119. Si\u0142y rosyjskie si\u0119 wycofa\u0142y, zabieraj\u0105c lub pal\u0105c wszystko na swej drodze i co mog\u0142o przyda\u0107 si\u0119 si\u0142om inwazyjnym. W tym samym czasie wypady kozak\u00f3w nadwer\u0119\u017ca\u0142y francuskie linie zaopatrzenia. Bonaparte zdo\u0142a\u0142 zaj\u0105\u0107 Moskw\u0119, ale Rosjanie zd\u0105\u017cyli spali\u0107 lub zabra\u0107 wszystko, co mog\u0142o przyda\u0107 si\u0119 jego ludziom. Z powodu braku zapas\u00f3w Napoleon zmuszony by\u0142 si\u0119 wycofa\u0107 i zn\u00f3w stawi\u0107 czo\u0142a Rosjanom i rosyjskiej zimie. W czasie wyprawy straci\u0142 96% \u017co\u0142nierzy."
            },
            {
                "heading": "Upadek Napoleona",
                "text": "Po powrocie do Pary\u017ca natychmiast uzbroi\u0142 350.000 \u017co\u0142nierzy, ale jego wizerunek niepokonanego wodza zd\u0105\u017cy\u0142 ju\u017c legn\u0105\u0107 w gruzach i ca\u0142a Europa zacz\u0119\u0142a si\u0119 buntowa\u0107 przeciwko niemu. Prusy, Rosja i Austria zjednoczy\u0142y swe si\u0142y, a Anglia przerzuci\u0142a wi\u0119cej \u017co\u0142nierzy do Hiszpanii. Cho\u0107 Napoleonowi uda\u0142o si\u0119 odnie\u015b\u0107 jeszcze kilka b\u0142yskotliwych zwyci\u0119stw, jego przeciwnicy pozostawali nieugi\u0119ci. W ko\u0144cu zosta\u0142 pokonany i zmuszony do abdykacji. W uznaniu jego zas\u0142ug dano mu mo\u017cliwo\u015b\u0107 rz\u0105dzenia wysp\u0105 Elb\u0105 wraz z sze\u015bcioma milionami frank\u00f3w p\u0142aconymi przez Francj\u0119.P\u00f3\u017aniej pr\u00f3bowa\u0142 jeszcze powrotu do kraju i si\u0119gni\u0119cia po w\u0142adz\u0119 po raz kolejny, ale w ko\u0144cu zosta\u0142 ostatecznie pokonany przez Anglik\u00f3w i Prus\u00f3w w bitwie pod Waterloo (Belgia). Tym razem zes\u0142ano go na do\u017cywocie na wysp\u0119 \u015awi\u0119tej Heleny, tysi\u0105c mil od brzegu Afryki. Umar\u0142 tam w 1821 r."
            },
            {
                "heading": "Ocena historii",
                "text": "Napoleon by\u0142 jednym z najgenialniejszych dow\u00f3dc\u00f3w wojskowych w historii. B\u0142yskawicznie przemieszcza\u0142 swe si\u0142y i zawsze wiedzia\u0142, gdzie uderzy\u0107, by zada\u0107 jak najwi\u0119cej strat. Sprawami wewn\u0119trznymi kraju zajmowa\u0142 si\u0119 w spos\u00f3b kompetentny, a Francja kwit\u0142a pod jego rz\u0105dami (dop\u00f3ki nie wyczerpa\u0142y jej ci\u0105g\u0142e wojny). W g\u0142\u0119bi serca na zawsze pozosta\u0142 zatwardzia\u0142ym genera\u0142em piechoty, wi\u0119c nigdy nie zdo\u0142a\u0142 stworzy\u0107 floty mog\u0105cej w powa\u017cny spos\u00f3b zagrozi\u0107 angielskiej dominacji.Ostatecznie, przecie\u017c nie m\u00f3g\u0142 pokona\u0107 wszystkich."
            }
        ]
    }
}