{
    "id": 8,
    "name": "Niemcy|Niemiec|Niemcom|Niemcy|Niemcami|Niemcach",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/niemcy|niemiec|niemcom|niemcy|niemcami|niemcach.png",
    "dawn_of_man": "Niech \u017cyje wielki Bismarck, pierwszy kanclerz Niemiec i niemieckiego imperium! Niemcy to m\u0142ody kraj stworzony na gruzach \u015awi\u0119tego Cesarstwa Rzymskiego. Zosta\u0142 on zjednoczony w roku 1871, niewiele ponad sto lat temu. Niemcy okazali si\u0119 narodem kreatywnym, zaradnym i wojowniczym. Mimo wielkiej katastrofy w pierwszej po\u0142owie XX wieku, Niemcy pozostaj\u0105 liderem \u015bwiatowej gospodarki, sztuki i technologii.Wielki Ksi\u0105\u017c\u0119 von Bismarck, Niemcy pragn\u0105, by\u015b poprowadzi\u0142 ich ku wielkiej chwale. S\u0105 zdeterminowani i zwracaj\u0105 si\u0119 ku tobie, ich ukochanemu \u017belaznemu Kanclerzowi, by\u015b ponownie wskaza\u0142 im drog\u0119. B\u0119dziesz rz\u0105dzi\u0142 i podbija\u0142 \u017celazem i krwi\u0105, a mo\u017ce b\u0119dziesz wspiera\u0107 niemieck\u0105 sztuk\u0119 i przemys\u0142? Zdo\u0142asz stworzy\u0107 cywilizacj\u0119, kt\u00f3ra przetrwa pr\u00f3b\u0119 czasu?",
    "unique_buildings": [
        {
            "name": "Hanza|Hanzy|Hanzie|Hanz\u0119",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/pl/buildings/hanse.json"
        }
    ],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Panzery|Panzer\u00f3w|Panzerom|Panzery",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/pl/units/panzer.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Berlin|Berlina|Berlinowi|Berlin|Berlinem|Berlinie",
        "Hamburg|Hamburga|Hamburgowi|Hamburg|Hamburgiem|Hamburgu",
        "Monachium",
        "Kolonia|Kolonii|Kolonii|Koloni\u0119|Koloni\u0105|Kolonii",
        "Frankfurt|Frankfurtu|Frankfurtowi|Frankfurt|Frankfurtem|Frankfurcie",
        "Essen",
        "Dortmund|Dortmundu|Dortmundowi|Dortmund|Drtmundem|Dortmundzie",
        "Stuttgart|Stuttgartu|Stuttgartowi|Stuttgart|Stuttgartem|Stuttgarcie",
        "Dusseldorf|Dusseldorfu|Dusseldorfowi|Dusseldorf|Dusseldorfem|Dusseldorfie",
        "Brema|Bremy|Bremie|Brem\u0119|Brem\u0105|Bremie",
        "Hanower|Hanoweru|Hanowerowi|Hanower|Hanowerem|Hanowerze",
        "Duisburg|Duisburga|Duisburgowi|Duisburg|Duisburgiem|Duisburgu",
        "Lipsk|Lipska|Lipskowi|Lipsk|Lipskiem|Lipsku",
        "Drezno|Drezna|Dreznu|Drezno|Dreznem|Dre\u017anie",
        "Bonn",
        "Bochum",
        "Bielefeld",
        "Karlsruhe",
        "Gelsenkirchen",
        "Wiesbaden",
        "Munster",
        "Rostock|Rostocku|Rostockowi|Rostock|Rostockiem|Rostocku",
        "Chemnitz",
        "Brunszwik|Brunszwiku|Brunszwikowi|Brunszwik|Brunszwikiem|Brunszwiku",
        "Halle",
        "Monchengladbach",
        "Kilonia|Kilonii|Kilonii|Kiloni\u0119|Kiloni\u0105|Kilonii",
        "Wuppertal|Wuppertalu|Wuppertalowi|Wuppertal|Wuppertalem|Wuppertalu",
        "Freiburg|Freiburga|Freiburgowi|Freiburg|Freiburgiem|Freiburgu",
        "Hagen",
        "Erfurt|Erfurtu|Erfurtowi|Erfurt|Erfurtem|Erfurcie",
        "Kassel",
        "Oberhausen",
        "Hamm",
        "Saarbrucken",
        "Krefeld|Krefeldu|Krefeldowi|Krefeld|Krefeldem|Krefeldzie",
        "Poczdam|Poczdamu|Poczdamowi|Poczdam|Poczdamem|Poczdamie",
        "Solingen",
        "Osnabruck|Osnabrucku|Osnabruckowi|Osnabruck|Osnabruckiem|Osnabrucku",
        "Ludwigshafen",
        "Leverkusen",
        "Oldenburg|Oldenburga|Oldenburgowi|Oldenburg|Oldenburgiem|Oldenburgu",
        "Neuss",
        "Mulheim",
        "Darmstadt",
        "Herne",
        "Wurzburg|Wurzburga|Wurzburgowi|Wurzburg|Wurzburgiem|Wurzburgu",
        "Recklinghausen",
        "Getynga|Getyngi|Getyndze|Getyng\u0119|Getyng\u0105|Getyndze",
        "Wolfsburg|Wolfsburga|Wolfsburgowi|Wolfsburg|Wolfsburgiem|Wolfsburgu",
        "Koblencja|Koblencji|Koblencji|Koblencj\u0119|Koblencj\u0105|Koblencji",
        "Hildesheim",
        "Erlangen"
    ],
    "spy_names": [
        "Johann",
        "Marlene",
        "Wilhelm",
        "Eva",
        "Heinz",
        "Horst",
        "Carl",
        "Viper",
        "Albrecht",
        "Anton"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "Mimo \u017ce r\u00f3\u017cne ludy germa\u0144skie zamieszkiwa\u0142y p\u00f3\u0142nocno-\u015brodkow\u0105 Europ\u0119 przez tysi\u0105ce lat, wsp\u00f3\u0142czesna jednostka polityczna znana nam jako Niemcy jest bardzo m\u0142oda i stworzona prawie ca\u0142kowicie si\u0142ami jednej osoby, genialnego pruskiego polityka Otto von Bismarcka jakie\u015b 140 lat temu. Podczas swojej kr\u00f3tkiej egzystencji Niemcy mia\u0142y spory wp\u0142yw - dobry i z\u0142y - na histori\u0119 ludzko\u015bci."
        },
        {
            "heading": "Klimat i teren",
            "text": "Niemcy zajmuj\u0105 r\u00f3\u017cnorodne tereny, od pokrytych \u015bniegami g\u00f3r na po\u0142udniu poprzez wzg\u00f3rza na zachodzie i niziny na wschodzie. Kraj przeci\u0119ty jest kilkoma du\u017cymi rzekami, kt\u00f3re zapewniaj\u0105 wod\u0119 dla plon\u00f3w i transport dla d\u00f3br. G\u00f3ry i wzg\u00f3rza bogate s\u0105 w zasoby naturalne, a r\u00f3wniny \u017cyzne. Niemcy maj\u0105 umiarkowany klimat oraz wystarczaj\u0105ce ilo\u015bci opad\u00f3w, co czyni je doskona\u0142ym miejscem dla rolnictwa w europejskim stylu."
        },
        {
            "heading": "Prehistoria",
            "text": "Przez stulecia Europa p\u00f3\u0142nocno-\u015brodkowa zaj\u0119ta by\u0142a przez germa\u0144skie narody, kt\u00f3re s\u0105 zazwyczaj finezyjnie okre\u015blane jako ludy m\u00f3wi\u0105ce w j\u0119zykach germa\u0144skich (zamiast, powiedzmy, grupy roma\u0144skiej we W\u0142oszech, Francji i Hiszpanii). Dowody wskazuj\u0105, \u017ce plemiona germa\u0144skie \u017cy\u0142y w p\u00f3\u0142nocnych Niemczech ju\u017c w epoce br\u0105zu. Wygl\u0105da na to, \u017ce w czasie tego okresu po\u0142udniowe Niemcy by\u0142y zamieszkane przez ludy pochodzenia celtyckiego, kt\u00f3re jednak ostatecznie zosta\u0142y zgermanizowane w miar\u0119 przesuwania si\u0119 na po\u0142udnie wp\u0142yw\u00f3w plemion germa\u0144skich."
        },
        {
            "heading": "Rzymianie",
            "text": "Pierwsze informacje historyczne o plemionach germa\u0144skich pochodz\u0105 z oko\u0142o 50 roku przed nasz\u0105 er\u0105, kiedy rzymski genera\u0142 Juliusz Cezar walczy\u0142 z r\u00f3\u017cnymi plemionami podczas podboju prowincji Galii (obszar\u00f3w, kt\u00f3re z grubsza odpowiadaj\u0105 obecnej Francji). Cezar ustanowi\u0142 wschodni\u0105 granic\u0119 Galii na rzece Ren, za kt\u00f3r\u0105 mieszka\u0142a wi\u0119kszo\u015b\u0107 barbarzy\u0144skich, germa\u0144skich plemion.Rzymianie i ludy germa\u0144skie utrzymywali trudny pok\u00f3j (przerywany przer\u00f3\u017cnymi atakami i walkami na granicach) przez jakie\u015b czterdzie\u015bci lat do oko\u0142o 10 roku p.n.e., kiedy to armie rzymskie wtargn\u0119\u0142y na germa\u0144skie tereny z dw\u00f3ch stron, przekraczaj\u0105c Ren od wschodu i Dunaj od zachodu. Okaza\u0142o si\u0119 to katastrofalnym b\u0142\u0119dem. Barbarzy\u0144cy byli zadziwiaj\u0105co trudnym przeciwnikiem i zniszczyli kilka rzymskich legion\u00f3w. Upokorzeni Rzymianie wycofali si\u0119 na poprzednie granice na Renie i Dunaju i nie podejmowali ju\u017c dalszych pr\u00f3b przez kilka stuleci, w zwi\u0105zku z czym obie strony koegzystowa\u0142y mniej wi\u0119cej pokojowo, a\u017c do roku 350 n.e.W czasie tego okresu pomi\u0119dzy Rzymianami a Germanami kwit\u0142 handel, przy czym ci ostatni sprzedawali materia\u0142y w zamian za rzymskie wyroby oraz dobra luksusowe. W miar\u0119 up\u0142ywu czasu Germanie przej\u0119li od Rzymian garncarstwo oraz zaawansowane techniki rolnicze oraz zacz\u0119li u\u017cywa\u0107 rzymskich pieni\u0119dzy."
        },
        {
            "heading": "Wej\u015bcie Huna",
            "text": "W IV wieku plemiona Germa\u0144skie naciskane by\u0142y przy Hun\u00f3w, migruj\u0105cych na ich ziemie z teren\u00f3w po\u0142o\u017conych dalej na wsch\u00f3d. To zepchn\u0119\u0142o German\u00f3w na tereny rzymskie. Poprzez kolejnych pi\u0119\u0107dziesi\u0105t lat Rzym zosta\u0142 napadni\u0119ty przez Wizygot\u00f3w, Sweb\u00f3w i Wandali. Samo miasto Rzym zosta\u0142o kilkakrotnie spl\u0105drowane, a kilku cesarzy zgin\u0119\u0142o w walce z naje\u017ad\u017acami. Ostatecznie Rzymianie dogadali si\u0119 z niekt\u00f3rymi z atakuj\u0105cych, daj\u0105c im ziemie i pewien stopie\u0144 bezpiecze\u0144stwa przed nadchodz\u0105cymi Hunami.Wraz ze \u015bmierci\u0105 Attyli w roku 435 imperium Hun\u00f3w rozpad\u0142o si\u0119, a plemiona germa\u0144skie ju\u017c nie potrzebowa\u0142y ochrony Rzymu. Kilka z nich og\u0142osi\u0142o niepodleg\u0142o\u015b\u0107, a w kr\u00f3tkim czasie w po\u0142udniowozachodniej Galii powsta\u0142o kr\u00f3lestwo Wizygot\u00f3w, w po\u0142udniowowschodniej - Burgundia, na p\u00f3\u0142nocy - Pa\u0144stwo Frankijskie, a na Dunaju - Lombardia. W ten oto spos\u00f3b zako\u0144czy\u0142o swoje istnienie Zachodnie Imperium Rzymskie."
        },
        {
            "heading": "Frankowie",
            "text": "Po umocnieniu si\u0119 w p\u00f3\u0142nocno-zachodniej Galii Frankowie (germa\u0144skie ludy w rzymskiej Galii) zacz\u0119\u0142y rozszerza\u0107 swoje tereny na wsch\u00f3d przez Ren i w drug\u0105 stron\u0119 na niezaj\u0119te przez Rzymian tereny germa\u0144skie, na kt\u00f3rych niezromanizowane plemiona germa\u0144skie pozostawa\u0142y tak samo uparcie niezale\u017cne jak zawsze. Podbijanie plemion wymaga\u0142o trzech stuleci wojen, podboj\u00f3w, rebelii, zdrad, kar oraz dalszych wojen. Religia okaza\u0142a si\u0119 niezgorsz\u0105 metod\u0105 doj\u015bcia do pokoju. Kiedy Frankowie zostali chrze\u015bcijanami, zacz\u0119li szuka\u0107 metod szerzenia S\u0142owa Bo\u017cego na barbarzy\u0144skie ziemie. Poga\u0144skie plemiona germa\u0144skie nie mia\u0142y ochoty zmienia\u0107 swoich wierze\u0144. Ostatecznie chrze\u015bcija\u0144stwo zwyci\u0119\u017cy\u0142o, ale by\u0142 to d\u0142ugi i \u017cmudny (a cz\u0119sto r\u00f3wnie\u017c krwawy) proces.Sami Frankowie nie stanowili jednolitego spo\u0142ecze\u0144stwa: sp\u0119dzali r\u00f3wnie wiele czasu na przepychankach pomi\u0119dzy sob\u0105, co na walkach z wrogiem zewn\u0119trznym. Najwcze\u015bniejsza dynastia w\u0142adc\u00f3w, Merowingowie, pozostawa\u0142a przy w\u0142adzy od po\u0142owy VII wieku do czas\u00f3w, gdy zrzucona zosta\u0142a przez Karoling\u00f3w, rywalizuj\u0105ce plemi\u0119 z p\u00f3\u0142nocy. Karolingowie pob\u0142ogos\u0142awieni zostali ci\u0105giem bardzo zdolnych kr\u00f3l\u00f3w, kt\u00f3rzy, sprzymierzeni z Ko\u015bcio\u0142em katolickim, rozszerzyli franko\u0144sk\u0105 pot\u0119g\u0119 na wi\u0119kszo\u015b\u0107 \u015arodkowej Europy."
        },
        {
            "heading": "Karol Wielki i \u015awi\u0119te Cesarstwo Rzymskie",
            "text": "Karol Wielki, najwi\u0119kszy z Karoling\u00f3w, \u017cy\u0142 w latach 742-814 i by\u0142 wielkim wodzem wojskowym oraz przebieg\u0142ym politykiem. Kontynuowa\u0142 podboje plemion germa\u0144skich rozpocz\u0119te przez jego ojca i dziadka oraz rozszerzy\u0142 swoje imperium na po\u0142udniow\u0105 Francj\u0119, a nast\u0119pnie W\u0142ochy. W zamian za ochron\u0119 Rzymu przed Saracenami oraz Bizantyjczykami papie\u017c koronowa\u0142 Karola Wielkiego na cesarza \u015awi\u0119tego Cesarstwa Rzymskiego. Dzisiaj Karol Wielki uznawany jest za jednego z za\u0142o\u017cycieli Francji i Niemiec, a poza tym pierwszego cz\u0142owieka od czas\u00f3w Rzymian, kt\u00f3remu uda\u0142o si\u0119 zjednoczy\u0107 Europ\u0119 Zachodni\u0105.Po jego \u015bmierci tron zaj\u0105\u0142 jego jedyny syn Ludwik I (Ludwik Pobo\u017cny), kt\u00f3ry mia\u0142 wi\u0119cej ni\u017c jednego syna i po jego \u015bmierci Cesarstwo zosta\u0142o podzielone. Wiele lat up\u0142yn\u0119\u0142o zanim jedna osoba ponownie zdoby\u0142a w\u0142adz\u0119 nad tak du\u017cym kawa\u0142kiem Europy."
        },
        {
            "heading": "Rozw\u00f3j Niemiec (cz\u0119\u015b\u0107 I)",
            "text": "Syn Ludwika Pobo\u017cnego, Ludwik Niemiecki, odziedziczy\u0142 wschodni\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 \u015awi\u0119tego Cesarstwa Rzymskiego, kt\u00f3re sk\u0142ada\u0142o si\u0119 z Bawarii oraz teren\u00f3w, kt\u00f3re nast\u0119pnie zosta\u0142y \u015bredniowiecznymi Niemcami. Kr\u00f3l sp\u0119dzi\u0142 spor\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 swojego panowania na walkach ze S\u0142owianami, Wikingami oraz swoimi bra\u0107mi, kt\u00f3rzy odziedziczyli \u015brodkow\u0105 i zachodni\u0105 cz\u0119\u015bci cesarstwa Karola Wielkiego (obszary, kt\u00f3re nast\u0119pnie zosta\u0142y Francj\u0105 oraz krajami Beneluksu). Ludwik Niemiecki rz\u0105dzi\u0142 przez jakie\u015b 50 lat (ok. 825-876), zapewniaj\u0105c rozdartemu wojnami krajowi polityczn\u0105 stabilno\u015b\u0107. Gdy akurat nie walczy\u0142 z s\u0105siadami, by\u0142 wczesnym patronem literatury niemieckiej, kt\u00f3ry wspomaga\u0142 tworzenie w swoim kr\u00f3lestwie klasztor\u00f3w."
        },
        {
            "heading": "\u015aredniowiecze",
            "text": "Dwa stulecia po rz\u0105dach Ludwika zewn\u0119trzne naciski ze strony Dan\u00f3w, Saracen\u00f3w i W\u0119gr\u00f3w os\u0142abi\u0142y centralne rz\u0105dy, kt\u00f3re okaza\u0142y si\u0119 niezdolne obroni\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w przed atakiem. W\u0142adza przeniesiona zosta\u0142a na szczebel lokalny, co zaowocowa\u0142o poletkiem malutkich hrabstw, kt\u00f3re we wszystkim opr\u00f3cz nazwy by\u0142y niezale\u017cnymi bytami politycznymi. Po \u015bmierci ostatniego niemieckiego kr\u00f3la z dynastii Karoling\u00f3w ksi\u0105\u017c\u0119ta Niemieccy najpierw wybrali na tron franko\u0144skiego ksi\u0119cia, ale gdy okaza\u0142 si\u0119 on nieudolny, tytu\u0142 przekazano Sasowi.Sasi pozostali przy w\u0142adzy przez kilka stuleci. W rym czasie z powodzeniem odpierali ataki wschodnich barbarzy\u0144c\u00f3w (chocia\u017c pr\u00f3ba poszerzenia niemieckich wp\u0142yw\u00f3w na wsch\u00f3d mia\u0142a katastrofalne skutki). Pod koniec X wieku Otton I najecha\u0142 i podbi\u0142 wi\u0119kszo\u015b\u0107 W\u0142och. Papie\u017c Jan XII koronowa\u0142 go na cesarza, rozpoczynaj\u0105c okres pot\u0119\u017cnego sojuszu pomi\u0119dzy niemieckim pa\u0144stwem a ko\u015bcio\u0142em, kt\u00f3ry przetrwa\u0142 przez ponad stulecie.Jednak nie zosta\u0142 zawarty na zawsze. Ostatecznie papie\u017ce wycofali swoje poparcie, z powodu wci\u0105\u017c rosn\u0105cych wp\u0142yw\u00f3w niemieckich kr\u00f3l\u00f3w na ko\u015bcieln\u0105 w\u0142asno\u015b\u0107 oraz kler. Reformy ko\u015bcielne os\u0105dzi\u0142y korupcj\u0119 w\u015br\u00f3d biskup\u00f3w i opat\u00f3w, kt\u00f3rzy kupowali swoje stanowiska od kr\u00f3l\u00f3w i ksi\u0105\u017c\u0105t (grzech \u015bwi\u0119tokradztwa), jako \u017ce tylko papie\u017c m\u00f3g\u0142 je rozdawa\u0107. Konflikt si\u0119gn\u0105\u0142 szczytu w roku 1075, kiedy kr\u00f3l Henryk IV za\u017c\u0105da\u0142 od papie\u017ca Grzegorza VII abdykacji, a papie\u017c odpowiedzia\u0142 ekskomunik\u0105. Stoj\u0105c w obliczu wojny cywilnej kr\u00f3l musia\u0142 b\u0142aga\u0107 o wybaczenie, kt\u00f3re zosta\u0142o udzielone, ale Henryk zosta\u0142 powa\u017cnie os\u0142abiony i nie da\u0142 rady st\u0142umi\u0107 rebelii, kt\u00f3ra ci\u0105gn\u0119\u0142a si\u0119 przez jakie\u015b 20 lat. Mimo \u017ce Henryk IV prze\u017cy\u0142, monarchia niemiecka zosta\u0142a przez te walki trwale nadw\u0105tlona .W okresie tym Niemcy ros\u0142y w pot\u0119g\u0119 w Europie \u015arodkowej w miar\u0119 tego, jak niemieccy kr\u00f3lowie i ksi\u0105\u017c\u0119ta podbijali i kolonizowali tereny na wschodzie i zachodzie. Kr\u00f3l Fryderyk I (Fryderyk Barbarossa), kt\u00f3rzy rz\u0105dzi\u0142 w latach 1152-1190, pr\u00f3bowa\u0142 ponownie podbi\u0107 Lombardi\u0119 oraz W\u0142ochy. Mimo \u017ce kampania w Lombardii okaza\u0142a si\u0119 pora\u017ck\u0105, on i jego nast\u0119pcy poczynili spore sukcesy we W\u0142oszech. Fryderyk zmar\u0142 w roku 1190, przewodz\u0105c nies\u0142awnej Trzeciej Krucjacie do Ziemi \u015awi\u0119tej. Je\u015bli wierzy\u0107 legendom, uton\u0105\u0142 podczas k\u0105pieli."
        },
        {
            "heading": "Upadek Niemiec (cz\u0119\u015b\u0107 I)",
            "text": "Nast\u0119pcom Fryderyka nie uda\u0142o si\u0119 po\u0142\u0105czy\u0107 coraz bardziej rozdrobnionych Niemiec i kiedy wnuk Barbarossy, Fryderyk II, umar\u0142 w roku 1250, korona przez jaki\u015b nie znalaz\u0142a w\u0142a\u015bciciela. \u017badnemu z kolejnych w\u0142adc\u00f3w nie uda\u0142o si\u0119 pozyska\u0107 w\u0142adzy prawdziwie monarszej.Pod koniec XIV wieku rozpad Niemiec by\u0142 praktycznie zako\u0144czony."
        },
        {
            "heading": "Rozw\u00f3j Niemiec (cz\u0119\u015b\u0107 II)",
            "text": "Niemcy pozostawa\u0142y podzielone przez pi\u0119\u0107 d\u0142ugich stuleci. W XVIII wieku Austria (pod rz\u0105dami Habsburg\u00f3w) oraz kr\u00f3lestwo Prus stanowi\u0142y dwie dominuj\u0105ce pot\u0119gi, a na pocz\u0105tku XIX wieku obie zaanga\u017cowa\u0142y si\u0119 w desperackie walki we wstrz\u0105saj\u0105cych Europ\u0105 wojnach napoleo\u0144skich. Kongres Wiede\u0144ski w roku 1814, kt\u00f3ry nast\u0105pi\u0142 po pora\u017cce Napoleona, zako\u0144czy\u0142 si\u0119 po\u0142\u0105czeniem wielu kraik\u00f3w, sk\u0142adaj\u0105cych si\u0119 kiedy\u015b na stare germa\u0144skie imperium, w Konfederacj\u0119 Niemiec. Zar\u00f3wno Austria, jak i Prusy, pragn\u0119\u0142y dominowa\u0107 w Konfederacji, a ich ci\u0105g\u0142e przepychanki i walki o sto\u0142ek doprowadzi\u0142y do tego, \u017ce nowe pa\u0144stwo by\u0142o s\u0142abe i podzielone.W roku 1861 kr\u00f3l Wilhelm I Pruski mianowa\u0142 Otto von Bismarcka premierem Prus. W ci\u0105gu trzech kr\u00f3tkich lat Bismarck rozpocz\u0105\u0142 wojn\u0119 z Dani\u0105, po czym doda\u0142 ten kraj do rosn\u0105cego imperium pruskiego. W roku 1866 Prusy rozpocz\u0119\u0142y wojn\u0119 z Austri\u0105, ale po przebieg\u0142ych manipulacjach Bismarcka imperium Habsburg\u00f3w pozosta\u0142o samotne i wra\u017cliwe na ataki. Prusy z \u0142atwo\u015bci\u0105 pokona\u0142y niegdy\u015b pot\u0119\u017cnego rywala i usun\u0119\u0142y Austri\u0119 z Konfederacji.W roku 1870 Prusy rozpocz\u0119\u0142y wojn\u0119 z Francj\u0105, wykorzystuj\u0105c swoj\u0105 niedo\u015bcignion\u0105 sie\u0107 kolejow\u0105 w celu przeprowadzenia b\u0142yskawicznego ataku, na kt\u00f3ry Francuzi kompletnie nie byli przygotowani. Zostali zmia\u017cd\u017ceni, a Prusy zaj\u0119\u0142y sporne tereny Alzacji i Lotaryngii. Po pobiciu jedynych pa\u0144stw, kt\u00f3re mog\u0142y go powstrzyma\u0107, Bismarck, a wraz z nim Prusy, og\u0142osi\u0142 powstanie Cesarstwa Niemiec, bezpo\u015bredniego przodka wsp\u00f3\u0142czesnych Niemiec. Przez nast\u0119pnych 50 lat Niemcy zdominowa\u0142y Europ\u0119 \u015arodkow\u0105."
        },
        {
            "heading": "Upadek Niemiec (cz\u0119\u015b\u0107 II)",
            "text": "Historia pierwszej wojny \u015bwiatowej jest doskonale znana. W zasadzie wojna ta by\u0142a potworn\u0105 pora\u017ck\u0105 dyplomacji, gdzie mali ludzie pr\u00f3bowali na\u015bladowa\u0107 taktyk\u0119 Bismarcka. W latach poprzedzaj\u0105cych t\u0119 tragedi\u0119 wielkie pot\u0119gi Europy zda\u0142y sobie spraw\u0119, \u017ce rozpadaj\u0105 si\u0119 na dwa obozy, z kt\u00f3rych ka\u017cdy powi\u0105zany jest sieci\u0105 porozumie\u0144 dyplomatycznych, praktycznie niepozostawiaj\u0105cych miejsca na dyplomacj\u0119 jako tak\u0105. Kraj A powi\u0105zany by\u0142 paktem z krajem B, kt\u00f3ry obiecywa\u0142, \u017ce udzieli pomocy krajowi C, je\u017celi rozpocznie on wojn\u0119 z krajem D, kt\u00f3ry by\u0142 w analogiczny spos\u00f3b sprzymierzony z krajami E, F i G..w roku 1914 ca\u0142y domek z kart posypa\u0142 si\u0119 po bezczelnej pr\u00f3bie zaj\u0119cia Serbii przez Austro-W\u0119gry. U\u017cywaj\u0105c jako wym\u00f3wki zab\u00f3jstwa austro-w\u0119gierskiego szlachcica przez serbskiego anarchist\u0119, Austro-W\u0119gry wypowiedzia\u0142y Serbii wojn\u0119. Rosja, honoruj\u0105c pakt z Serbi\u0105, wypowiedzia\u0142a wojn\u0119 Austro-W\u0119grom, a b\u0119d\u0105ce ich sojusznikiem Niemcy zmobilizowa\u0142y si\u0142y do ataku na Rosj\u0119. To spowodowa\u0142o, \u017ce Francja (kt\u00f3ra nadal rozpacza\u0142a po utracie Alzacji i Lotaryngii przed 40 laty) zmobilizowa\u0142a si\u0119 przeciwko Niemcom.Mimo tego, \u017ce pocz\u0105tki wojny okaza\u0142y si\u0119 bardzo udane dla Niemiec, kt\u00f3rym uda\u0142o si\u0119 praktycznie wy\u0142\u0105czy\u0107 Rosj\u0119 z gry oraz zaj\u0105\u0107 po\u0142ow\u0119 Francji, Niemcom ani ich sojusznikom nie uda\u0142o si\u0119 zada\u0107 wrogom ostatecznego ciosu, a wojna przekszta\u0142ci\u0142a si\u0119 w potworny pat, kt\u00f3ry trwa\u0142 przez lata walki z okop\u00f3w. Brytyjska dominacja na morzu oraz wtr\u0105cenie si\u0119 do konfliktu USA ostatecznie z\u0142ama\u0142y wol\u0119 oporu Niemiec. Ludzie mieli dosy\u0107 wojny, podczas gdy na wszystkich frontach wida\u0107 by\u0142o tylko nacisk i \u017cadnych szans na zwyci\u0119stwo. Sytuacja ostatecznie zako\u0144czy\u0142a si\u0119 rewolt\u0105. Kaiser uciek\u0142 do Holandii, Niemcy og\u0142osi\u0142y si\u0119 republik\u0105, a 11 listopada 1918 podpisa\u0142y zawieszenie broni. Zgodnie ze stanem na koniec wojny zgin\u0119\u0142o 15 milion\u00f3w ludzi, a spora cz\u0119\u015b\u0107 Europy by\u0142a \u015bmierdz\u0105cym wysypiskiem z b\u0142ota, cia\u0142 i niewybuch\u00f3w...Po zako\u0144czeniu wojny zwyci\u0119zcy nie byli specjalnie mili dla Niemiec. Francja zabra\u0142a z powrotem sporne tereny Alzacji i Lotaryngii, a opr\u00f3cz tego sojusznicy narzucili spore reparacje na ju\u017c zniszczony kraj, kt\u00f3ry na dok\u0142adk\u0119 mia\u0142 zabronione utrzymywanie du\u017cych si\u0142 zbrojnych (Austro-W\u0119gry mia\u0142y si\u0119 niewiele lepiej, imperium podzielone zosta\u0142o zgodnie z granicami etnicznymi na Austri\u0119, W\u0119gry, Czechos\u0142owacj\u0119 oraz Jugos\u0142awi\u0119. Tak samo poszatkowano imperium Osma\u0144skie).Niemcy by\u0142y zniszczone, biedne oraz sta\u0142y przed gro\u017ab\u0105 okupacji je\u017celi nie zap\u0142ac\u0105 s\u0105siadom sporych pieni\u0119dzy (gwoli sprawiedliwo\u015bci nale\u017cy zauwa\u017cy\u0107, \u017ce rzeczeni s\u0105siedzi nie byli w o wiele lepszym stanie i desperacko potrzebowali pieni\u0119dzy na odbudow\u0119). Wielu zastanawia\u0142o si\u0119, czy Niemcy w og\u00f3le podnios\u0105 si\u0119 po katastrofie pierwszej wojny \u015bwiatowej."
        },
        {
            "heading": "Rozw\u00f3j Niemiec (cz\u0119\u015b\u0107 III)",
            "text": "Wydarzenia, kt\u00f3re doprowadzi\u0142y do drugiej wojny \u015bwiatowej r\u00f3wnie\u017c s\u0105 powszechnie znane. Adolf Hitler zagra\u0142 na w\u015bciek\u0142o\u015bci i upokorzeniu, kt\u00f3re odczuwa\u0142a ludno\u015b\u0107 Niemiec, i wraz ze swoimi faszystowskimi nazistami (narodowymi socjalistami) cz\u0119\u015bciowo uzyska\u0142 kontrol\u0119 nad niemieckim rz\u0105dem. Niemcom uda\u0142o si\u0119 odbudowa\u0107 sw\u00f3j kraj, zar\u00f3wno pod wzgl\u0119dem gospodarczym jak i militarnym, w zawrotnym tempie. Tymczasem coraz zacieklej \u015bcigano \u017byd\u00f3w, homoseksualist\u00f3w, Cygan\u00f3w oraz inne mniejszo\u015bci.Dawni wrogowie Niemiec mogli tylko bezczynnie patrze\u0107, jak Hitler \u0142\u0105czy Niemcy z Austri\u0105, po czym po\u0142yka Czechos\u0142owacj\u0119. Izolowana przez Francj\u0119, Angli\u0119 i USA stalinowska, komunistyczna Rosja pomog\u0142a Niemcom podzieli\u0107 bezbronn\u0105 Polsk\u0119. To sprawi\u0142o, \u017ce Anglia i Francja wypowiedzia\u0142y Niemcom wojn\u0119, ale \u017caden z tych kraj\u00f3w nie posiada\u0142 pot\u0119gi militarnej, kt\u00f3ra mog\u0142aby r\u00f3wna\u0107 si\u0119 z rosn\u0105ca armi\u0105 Hitlera.W roku 1940 Niemcy najecha\u0142y Francj\u0119 poprzez Holandi\u0119, Belgi\u0119 oraz Niderlandy. Obrona Francji zosta\u0142a omini\u0119ta, a niemieckie czo\u0142gi szybko upora\u0142y si\u0119 ze znacznie s\u0142abszym brytyjskim i francuskimi uzbrojeniem. Po nieco ponad miesi\u0105cu Francja podda\u0142a si\u0119, a Brytyjczycy zostali zepchni\u0119ci z kontynentu.W roku 1941 Niemcy zwr\u00f3ci\u0142y uwag\u0119 na wsch\u00f3d. Pot\u0119\u017cna machina wojenna zada\u0142a krwawy cios Zwi\u0105zkowi Radzieckiemu, niszcz\u0105c wszystkie wojska radzieckie umieszczone na jej drodze w celu powstrzymania inwazji. Pod koniec 1941 roku Niemcy wydawa\u0142y si\u0119 by\u0107 blisko zniszczenia sowieckiej Rosji i zdobycia niekwestowanego panowania w kontynentalnej Europie."
        },
        {
            "heading": "Upadek Niemiec (cz\u0119\u015b\u0107 III)",
            "text": "Mimo wczesnego szokuj\u0105cego sukcesu Niemcom nie uda\u0142o si\u0119 jednak zniszczy\u0107 Zwi\u0105zku Radzieckiego. Okaleczona przez czystki stalinowskie w szeregach oficer\u00f3w, kiepsko uzbrojona i wy\u0107wiczona armia radziecka bohatersko walczy\u0142a, by powstrzyma\u0107 natarcie Niemc\u00f3w. Mimo \u017ce koszta by\u0142y ogromne, a straty w ludziach potworne, Armia Czerwona zdo\u0142a\u0142a powstrzyma\u0107 wroga zanim dotar\u0142 on do Moskwy b\u0105d\u017a Leningradu, daj\u0105c Stalinowi czas na wy\u0107wiczenie i wyekwipowanie solidnego wojska, kt\u00f3rego mo\u017cna by\u0142o u\u017cy\u0107 w kontrofensywie.Na froncie zachodnim sprawy nie wygl\u0105da\u0142y wiele lepiej. Do wojny do\u0142\u0105czy\u0142y Stany Zjednoczone (po japo\u0144skim ataku na Pearl Harbor), a ameryka\u0144skie i brytyjskie si\u0142y zacz\u0119\u0142y nadwyr\u0119\u017ca\u0107 niemieck\u0105 pot\u0119g\u0119 najpierw w Afryce, a nast\u0119pnie we W\u0142oszech. Podczas gdy wojska Rosyjskie posuwa\u0142y si\u0119 na zach\u00f3d, pokonuj\u0105c zaciek\u0142y op\u00f3r Niemc\u00f3w, Amerykanie i Brytyjczycy atakowali Francj\u0119, otwieraj\u0105c kolejny front przeciwko si\u0142om Hitlera. Wykrwawiona do ostateczno\u015bci i niezdolna do obrony na kilku frontach niemiecka armia w ko\u0144cu si\u0119 rozsypa\u0142a, a Hitler pope\u0142ni\u0142 samob\u00f3jstwo. 7-8 maja 1945 roku Niemcy podda\u0142y si\u0119.Za swoje zbrodnie Niemcy zap\u0142aci\u0142y wysok\u0105 cen\u0119. Miliony obywateli zgin\u0119\u0142o w czasie wojny, wliczaj\u0105c w to ogromn\u0105 ilo\u015b\u0107 niemieckich \u017byd\u00f3w, kt\u00f3rzy zamordowani zostali przez swoich krajan\u00f3w. Zwi\u0105zek Radziecki (kt\u00f3ry sam odni\u00f3s\u0142 straty id\u0105ce w dziesi\u0105tki milion\u00f3w) rozszerzy\u0142 swoje granice na zach\u00f3d, na tereny Polski, kt\u00f3ra w ramach kompensacji otrzyma\u0142a kawa\u0142ek Wschodnich Niemiec, wliczaj\u0105c ca\u0142o\u015b\u0107 Prus\u00f3w, sk\u0105d pi\u0119tna\u015bcie milion\u00f3w Niemc\u00f3w zosta\u0142o wygnanych do tego, co pozosta\u0142o z ich kraju. Niemcy jako takie zosta\u0142y podzielone i okupowane przez sojusznik\u00f3w. Rosja zaj\u0119\u0142a wschodni\u0105 cz\u0119\u015b\u0107, podczas gdy Francja, Wielka Brytania I USA - zachodni\u0105."
        },
        {
            "heading": "Rozw\u00f3j Niemiec (cz\u0119\u015b\u0107 IV)",
            "text": "W latach po drugiej wojnie \u015bwiatowej Niemcom uda\u0142o si\u0119 dokona\u0107 jeszcze jednej niesamowitej odbudowy. Po zako\u0144czeniu zimnej wojny oraz rozpadzie Zwi\u0105zku Radzieckiego Wschodnie i Zachodnie Niemcy po\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119, ponownie staj\u0105c si\u0119 niezr\u00f3wnan\u0105 pot\u0119ga gospodarcz\u0105 na skal\u0119 europejsk\u0105. Niemcy zosta\u0142y entuzjastycznym cz\u0142onkiem Unii Europejskiej i, co najdziwniejsze, bliskim przyjacielem i sojusznikiem Francji. Ludno\u015b\u0107 kraju wydaje si\u0119 akceptowa\u0107 odpowiedzialno\u015b\u0107 za straszliwe zbrodnie pope\u0142nione przez Niemc\u00f3w w czasie drugiej wojny \u015bwiatowej i wygl\u0105da na zdeterminowan\u0105, by nigdy nie dopu\u015bci\u0107 do ich powt\u00f3rzenia. W skr\u00f3cie, Niemcy zosta\u0142y istotn\u0105 si\u0142\u0105 w walce o \u015bwiatowy pok\u00f3j i jedno\u015b\u0107 w XXI wieku."
        },
        {
            "heading": "Rozw\u00f3j Niemiec (cz\u0119\u015b\u0107 IV)",
            "text": "W latach po drugiej wojnie \u015bwiatowej Niemcom uda\u0142o si\u0119 dokona\u0107 jeszcze jednej niesamowitej odbudowy. Po zako\u0144czeniu zimnej wojny oraz rozpadzie Zwi\u0105zku Radzieckiego Wschodnie i Zachodnie Niemcy po\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119, ponownie staj\u0105c si\u0119 niezr\u00f3wnan\u0105 pot\u0119ga gospodarcz\u0105 na skal\u0119 europejsk\u0105. Niemcy zosta\u0142y entuzjastycznym cz\u0142onkiem Unii Europejskiej i, co najdziwniejsze, bliskim przyjacielem i sojusznikiem Francji. Ludno\u015b\u0107 kraju wydaje si\u0119 akceptowa\u0107 odpowiedzialno\u015b\u0107 za straszliwe zbrodnie pope\u0142nione przez Niemc\u00f3w w czasie drugiej wojny \u015bwiatowej i wygl\u0105da na zdeterminowan\u0105, by nigdy nie dopu\u015bci\u0107 do ich powt\u00f3rzenia. W skr\u00f3cie, Niemcy zosta\u0142y istotn\u0105 si\u0142\u0105 w walce o \u015bwiatowy pok\u00f3j i jedno\u015b\u0107 w XXI wieku."
        },
        {
            "heading": "Rozw\u00f3j Niemiec (cz\u0119\u015b\u0107 IV)",
            "text": "W latach po drugiej wojnie \u015bwiatowej Niemcom uda\u0142o si\u0119 dokona\u0107 jeszcze jednej niesamowitej odbudowy. Po zako\u0144czeniu zimnej wojny oraz rozpadzie Zwi\u0105zku Radzieckiego Wschodnie i Zachodnie Niemcy po\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119, ponownie staj\u0105c si\u0119 niezr\u00f3wnan\u0105 pot\u0119ga gospodarcz\u0105 na skal\u0119 europejsk\u0105. Niemcy zosta\u0142y entuzjastycznym cz\u0142onkiem Unii Europejskiej i, co najdziwniejsze, bliskim przyjacielem i sojusznikiem Francji. Ludno\u015b\u0107 kraju wydaje si\u0119 akceptowa\u0107 odpowiedzialno\u015b\u0107 za straszliwe zbrodnie pope\u0142nione przez Niemc\u00f3w w czasie drugiej wojny \u015bwiatowej i wygl\u0105da na zdeterminowan\u0105, by nigdy nie dopu\u015bci\u0107 do ich powt\u00f3rzenia. W skr\u00f3cie, Niemcy zosta\u0142y istotn\u0105 si\u0142\u0105 w walce o \u015bwiatowy pok\u00f3j i jedno\u015b\u0107 w XXI wieku."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Bismarck",
        "subtitle": "Przyw\u00f3dca Niemc\u00f3w",
        "lived": "1815-1898 r. n.e.",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/bismarck.png",
        "trait": {
            "name": "Furor Teutonicus",
            "effect": "Po pokonaniu jednostki barbarzy\u0144c\u00f3w w obozowisku masz 67% szans na zdobycie 25 i przy\u0142\u0105czenie si\u0119 barbarzy\u0144c\u00f3w do ciebie. Utrzymanie jednostek l\u0105dowych kosztuje o 25% mniej."
        },
        "titles": [
            "Kanclerz Cesarstwa Niemieckiego",
            "\u201e\u017belazny kanclerz\u201d"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Otto von Bismarck, znany te\u017c pod przydomkiem \u201e\u017celazny kanclerz\u201d, jest chyba najwa\u017cniejsz\u0105 osob\u0105 w niemieckiej historii. Podczas swej d\u0142ugiej kariery politycznej zjednoczy\u0142 Niemcy i za\u0142o\u017cy\u0142 Cesarstwo Niemieckie. Ze s\u0142abej i lu\u017anej federacji pa\u0144stewek powsta\u0142 pot\u0119\u017cny, zjednoczony kraj, kt\u00f3ry wkr\u00f3tce zdominowa\u0142 kontynent."
            },
            {
                "heading": "Pocz\u0105tki",
                "text": "Bismarck pochodzi\u0142 z powa\u017canej rodziny pruskiej i z pewno\u015bci\u0105 odziedziczy\u0142 po przodkach arogancj\u0119 typow\u0105 junkrom. By\u0142 s\u0142abym uczniem, ale mia\u0142 talent do pojedynkowania si\u0119, historii i lingwistyki. Wiele czasu sp\u0119dza\u0142 w zamkni\u0119tym towarzystwie arystokrat\u00f3w.Nie mog\u0105c zaakceptowa\u0107 wojskowej dyscypliny, do\u0142\u0105czy\u0142 do korpusu dyplomatycznego, gdzie jego umiej\u0119tno\u015bci szybko wpad\u0142y w oko cesarzowi Prus. Bismarck zosta\u0142 oddelegowany do parlamentu, gdzie dzia\u0142a\u0142 na rzecz zwi\u0119kszenia statusu Prus wewn\u0105trz Niemiec. Wspinaj\u0105c si\u0119 po szczeblach kariery, doszed\u0142 do stanowiska premiera Prus, dzi\u0119ki kt\u00f3remu po latach stara\u0144 uda\u0142o mu si\u0119 zjednoczy\u0107 Niemcy pod pruskim panowaniem. Bismarck osi\u0105gn\u0105\u0142 to dzi\u0119ki sztuce dyplomacji i kilku udanym wojnom."
            },
            {
                "heading": "Polityka zagraniczna",
                "text": "Po zjednoczeniu Niemiec g\u0142\u00f3wnym celem Bismarcka sta\u0142o si\u0119 utrzymanie pokoju w Europie, do czego d\u0105\u017cy\u0142 pr\u00f3buj\u0105c izolowa\u0107 Francj\u0119, najwi\u0119kszego wroga Niemiec. W du\u017cej mierze mu si\u0119 to uda\u0142o. Wywo\u0142a\u0142 w 1870 r. wojn\u0119 z Francj\u0105, by m\u00f3c wci\u0105gn\u0105\u0107 kilka pa\u0144stw niemieckich (m.in. Bawari\u0119, Baden) do cesarstwa. Francja zosta\u0142a szybko pokonana.Po zjednoczeniu pa\u0144stw niemieckich Bismarck nie chcia\u0142 zbyt mocno naciska\u0107 Francuz\u00f3w, ale pod wp\u0142ywem og\u00f3lnego entuzjazmu by\u0142 zmuszony zaj\u0105\u0107 Alzacj\u0119 i Lotaryngi\u0119. Wiedzia\u0142, \u017ce trudno b\u0119dzie utrzyma\u0107 te ziemie na d\u0142u\u017cej. Jeszcze przed wojn\u0105 mia\u0142 zwierzy\u0107 si\u0119 przyjacielowi: \u201eNawet je\u015bli uda nam si\u0119 zaj\u0105\u0107 Alzacj\u0119, musieliby\u015bmy utrzymywa\u0107 w Strasburgu sta\u0142y garnizon. To by\u0142oby niemo\u017cliwe, bo w ko\u0144cu Francuzi znale\u017aliby nowych sojusznik\u00f3w, a my wpadliby\u015bmy w k\u0142opoty\u201d. Oczywi\u015bcie w\u0142a\u015bnie tak si\u0119 sta\u0142o i czasie Pierwszej Wojny \u015awiatowej Niemcy mia\u0142y doprawdy nieliche k\u0142opoty."
            },
            {
                "heading": "Polityka wewn\u0119trzna",
                "text": "Bismarck by\u0142 konserwatyst\u0105 i monarchist\u0105, ale jako pierwszy w Europie wprowadzi\u0142 system ubezpiecze\u0144 dla robotnik\u00f3w. Przebudowa\u0142 system fiskalny i wprowadzi\u0142 jedn\u0105 walut\u0119, a tak\u017ce pomaga\u0142 tworzy\u0107 kodeks cywilno-handlowy. Nie by\u0142 jednak r\u00f3wnie \u017cyczliwy dla wszystkich. Z jednej strony nadawa\u0142 prawa \u017bydom, ale z drugiej wprowadza\u0142 ustawy, kt\u00f3re uciska\u0142y niemieckich katolik\u00f3w."
            },
            {
                "heading": "Os\u0105d historii",
                "text": "W dyplomacji najwi\u0119ksz\u0105 wad\u0105 Bismarcka by\u0142o skupianie si\u0119 na os\u0142abianiu pozycji Francji. W du\u017cej mierze mu si\u0119 to uda\u0142o, ale przez to Francuzi stali si\u0119 \u015bmiertelnymi wrogami Niemc\u00f3w, co w kolejnym wieku b\u0119dzie mia\u0142o powa\u017cne konsekwencje. W sprawach wewn\u0119trznych najwi\u0119ksz\u0105 skaz\u0105 Bismarcka by\u0142a nieczu\u0142o\u015b\u0107 na los samych Niemc\u00f3w. Cho\u0107 sam kraj r\u00f3s\u0142 w si\u0142\u0119, ludno\u015bci \u017cy\u0142o si\u0119 niewiele lepiej. Jego system ubezpiecze\u0144 mia\u0142 pozytywne efekty, ale wprowadzi\u0142 go g\u0142\u00f3wnie po to, by unikn\u0105\u0107 innych ust\u0119pstw w stron\u0119 niemieckich socjalist\u00f3w.Bismarck by\u0142 wielkim wodzem, mo\u017ce nawet najwi\u0119kszym europejskim przyw\u00f3dc\u0105 XIX w. Jego sukcesy, szczeg\u00f3lnie zjednoczenie tylu kraj\u00f3w w jeden pot\u0119\u017cny, przy\u0107miewa\u0142y pora\u017cki. Podj\u0119te przez niego dzia\u0142ania mia\u0142y p\u00f3\u017aniej negatywne skutki dla Niemc\u00f3w, ale trzeba je raczej przypisa\u0107 nieudolno\u015bci jego sukcesor\u00f3w w przystosowaniu Niemiec do zmieniaj\u0105cej si\u0119 rzeczywisto\u015bci w Europie."
            }
        ]
    }
}