{
    "id": 40,
    "name": "Portugalia|Portugalii|Portugalii|Portugali\u0119|Portugali\u0105|Portugalii",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/portugalia|portugalii|portugalii|portugali\u0119|portugali\u0105|portugalii.png",
    "dawn_of_man": "B\u0105d\u017a b\u0142ogos\u0142awiona, \u0142askawa kr\u00f3lowa Mario, obro\u0144czyni i monarchini Portugalczyk\u00f3w. Jako pierwsza w\u0142adczyni Portugalii sw\u0105 m\u0105dro\u015bci\u0105 ochroni\u0142a\u015b kr\u00f3lewski dw\u00f3r przed zakusami Napoleona i ustanowi\u0142a\u015b w Brazylii bezpieczn\u0105 przysta\u0144, co umocni\u0142o rz\u0105dy Portugalii. Pomimo przewlek\u0142ych chor\u00f3b poczyni\u0142a\u015b wiele dla zacie\u015bnienia stosunk\u00f3w Portugalii i Brazylii, co uznaje si\u0119 za kluczowe dla p\u00f3\u017aniejszej niepodleg\u0142o\u015bci tego odleg\u0142ego kraju. Obie nacje darz\u0105 ci\u0119 za te zas\u0142ugi ogromnym podziwem i szacunkiem.Szlachetna i pobo\u017cna kr\u00f3lowo, czy po raz kolejny w duchu wsp\u00f3\u0142pracy i dobrobytu obejmiesz piecz\u0119 nad kr\u00f3lestwem Portugalii? Czy pozostawisz po sobie spu\u015bcizn\u0119, kt\u00f3ra przy\u0107mi dokonania poprzednik\u00f3w? Czy zbudujesz cywilizacj\u0119, kt\u00f3ra przetrwa pr\u00f3b\u0119 czasu?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Nau",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/pl/units/nau.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Lizbona|Lizbony|Lizbonie|Lizbon\u0119|Lizbon\u0105|Lizbonie",
        "Porto",
        "Braga|Bragi|Bradze|Brag\u0119|Brag\u0105|Bradze",
        "Coimbra|Coimbry|Coimbrze|Coimbr\u0119|Coimbr\u0105|Coimbrze",
        "Funchal",
        "Leiria|Leirii|Leirii|Leiri\u0119|Leiri\u0105|Leirii",
        "Goa|Goi|Goi|Go\u0119|Go\u0105|Goi",
        "Vila Nova de Gaia",
        "Aveiro",
        "Luanda|Luandy|Luandzie|Luand\u0119|Luand\u0105|Luandzie",
        "Evora|Evory|Evorze|Evor\u0119|Evor\u0105|Evorze",
        "Faro",
        "Castelo Branco",
        "Bissau",
        "Guarda|Guardy|Guardzie|Guard\u0119|Guard\u0105|Guardzie",
        "Viseu",
        "Praia|Prai|Prai|Praj\u0119|Praj\u0105|Prai",
        "Braganca|Bragancy|Bragancie|Braganc\u0119|Braganc\u0105|Bragancy",
        "Beja|Bei|Bei|Bej\u0119|Bej\u0105|Bei",
        "Tomar",
        "Maputo",
        "Tavira|Taviry|Tavirze|Tavir\u0119|Tavir\u0105|Tavirze",
        "Figueira da Foz",
        "Viana do Castelo",
        "Sao Tome",
        "Silves",
        "Sintra|Sintry|Sintrze|Sintr\u0119|Sintr\u0105|Sintrze",
        "Dili",
        "Lamego",
        "Ponta Delgada"
    ],
    "spy_names": [
        "Francisco",
        "Gaspar",
        "Alvaro",
        "Bento",
        "Roberto",
        "Afonso",
        "Galeote",
        "Diogo",
        "Eliana",
        "Oriana"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "Portugalia by\u0142\u0105 zamieszkana ju\u017c w czasach staro\u017cytnych - w I tysi\u0105cleciu p.n.e. docierali tam feniccy, a p\u00f3\u017aniej kartagi\u0144scy kupcy, napotykaj\u0105c plemiona celtyckie, kt\u00f3re dotar\u0142y na P\u00f3\u0142wysep Iberyjski przez Pireneje. W ci\u0105gu kolejnych stuleci p\u00f3\u0142wyspem rz\u0105dzili Rzymianie, Swebowie i Wizygoci. O historii Portugalii mo\u017cna jednak m\u00f3wi\u0107, \u017ce zacz\u0119\u0142a si\u0119 w 711 r. wraz z inwazj\u0105 muzu\u0142ma\u0144sk\u0105. Podczas rekonkwisty w 1139 r. kraj ten powsta\u0142 jako niezale\u017cne kr\u00f3lestwo chrze\u015bcija\u0144skie. W XV i XVI w., inicjuj\u0105c wiek odkry\u0107, Portugalia stworzy\u0142a pierwsze globalne imperium rozci\u0105gaj\u0105ce si\u0119 od Ameryki Po\u0142udniowej przez Afryk\u0119 po Daleki Wsch\u00f3d. Na pocz\u0105tku XIX w. imperium to przesta\u0142o istnie\u0107 - najsilniejszym ciosem dla pot\u0119gi i presti\u017cu Portugalii by\u0142o og\u0142oszenie w 1822 r. niepodleg\u0142o\u015bci przez Brazyli\u0119. Po rewolucji 1910 r., kt\u00f3ra obali\u0142a monarchi\u0119, Portugalia przechodzi\u0142a przez r\u0119ce kolejnych junt i dyktator\u00f3w a\u017c do chwili, gdy w 1975 r. wreszcie przeprowadzono demokratyczne wybory. Ustanowiona w 1976 r. konstytucja i do\u0142\u0105czenie w 1986 r. do Europejskiej Wsp\u00f3lnoty Gospodarczej pozwoli\u0142y jej pozosta\u0107 post\u0119pow\u0105 demokracj\u0105. B\u0142\u0119dny pogl\u0105d, \u017ce Portugalia by\u0142a jedynie zapomnianym kra\u0144cem Europy, zosta\u0142 podsumowany przez ameryka\u0144skiego dziennikarza Richarda H. Davisa, kt\u00f3ry napisa\u0142: \u201ePortugalia to wysokie wzg\u00f3rze ze stoj\u0105c\u0105 na szczycie bia\u0142\u0105 stra\u017cnic\u0105, na kt\u00f3rej widniej\u0105 flagi sygna\u0142owe. Najprawdopodobniej zamieszkana jest przez jedn\u0105 osob\u0119, kt\u00f3ra mieszka w d\u0142ugim rz\u0119dzie \u017c\u00f3\u0142tych dom\u00f3w z czerwonymi dachami, oraz przez owce, kt\u00f3re dokonuj\u0105 rzeczy niezwyk\u0142ych, utrzymuj\u0105c r\u00f3wnowag\u0119 na zboczu wzg\u00f3rza\u201d. Portugalia jednak, ze sw\u0105 bogat\u0105 histori\u0105 i kultur\u0105, b\u0119d\u0105ca teraz jednym z najbardziej zglobalizowanych pa\u0144stw \u015bwiata, jest czym\u015b o wiele, wiele wi\u0119cej."
        },
        {
            "heading": "Klimat i teren",
            "text": "Wsp\u00f3\u0142czesna Portugalia zajmuje cz\u0119\u015b\u0107 europejskiego P\u00f3\u0142wyspu Iberyjskiego oraz dwa archipelagi - Azory i Mader\u0119. Nie jest to du\u017cy kraj, lecz mimo to cechuje si\u0119 bardzo zr\u00f3\u017cnicowanym ukszta\u0142towaniem powierzchni, od przybrze\u017cnych nizin przez rozleg\u0142e po\u0142udniowe \u0142\u0105ki po g\u00f3ry Serra de Estrela, kt\u00f3rych najwy\u017cszy szczyt ma wysoko\u015b\u0107 1993 m. Azory le\u017c\u0105 oko\u0142o 1500 km na zach\u00f3d od Lizbony, na Grzbiecie \u015ar\u00f3datlantyckim. Madera le\u017cy nieca\u0142y 1000 km na po\u0142udniowy zach\u00f3d od Lizbony. Z Mesety, centralnego p\u0142askowy\u017cu Hiszpanii, p\u0142yn\u0105 przez Portugali\u0119 do Atlantyku trzy rzeki: Duro na p\u00f3\u0142nocy, Tejo w centrum i Guadiana wzd\u0142u\u017c po\u0142udniowo-wschodniej granicy. W kraju panuje klimat \u015br\u00f3dziemnomorski. Mimo \u017ce temperatury w g\u00f3rach s\u0105 do\u015b\u0107 niskie, Portugalia stanowi jeden z najcieplejszych kraj\u00f3w Europy. Roczne opady wynosz\u0105 od 3000 mm w p\u00f3\u0142nocnych g\u00f3rach do mniej ni\u017c 300 mm wzd\u0142u\u017c Duro. Na archipelagach panuje klimat umiarkowany morski, cho\u0107 Madera jest znacznie bardziej sucha ni\u017c Azory. Poniewa\u017c ludzie osiedlili si\u0119 tam przed tysi\u0105cami lat, z pierwotnej miejscowej flory i fauny pozosta\u0142o niewiele. Najpowszechniejszymi przedstawicielami tej pierwszej s\u0105 liczne gatunki sosny i d\u0119bu. W Portugalii mieszkaj\u0105 te same ssaki i ptaki, kt\u00f3re powszechne s\u0105 na ca\u0142ym P\u00f3\u0142wyspie Iberyjskim. Z drugiej strony jednak wody Portugalii nale\u017c\u0105 do najbardziej zr\u00f3\u017cnicowanych biologicznie na \u015bwiecie - \u017cyj\u0105 w nich tysi\u0105ce gatunk\u00f3w ryb, w tym r\u00f3\u017cne odmiany sardynki, tu\u0144czyka i makreli."
        },
        {
            "heading": "Historia staro\u017cytna",
            "text": "Odr\u0119bna ludzka kultura pojawia si\u0119 w Portugalii w okresie mezolitu, oko\u0142o 5500 lat p.n.e. W przeci\u0105gu 2000 lat neolityczne plemiona andaluzyjskie wkroczy\u0142y na tereny dzisiejszej Portugalii, przynosz\u0105c ze sob\u0105 rolnictwo, garncarstwo i obr\u00f3bk\u0119 mi\u0119kkich metali. Przed 500 rokiem p.n.e. do Iberii wkroczy\u0142y z p\u00f3\u0142nocy ludy celtyckie epoki \u017celaza, zast\u0119puj\u0105c neolitycznych mieszka\u0144c\u00f3w. Mniej wi\u0119cej w tym samym czasie pojawili si\u0119 tu podr\u00f3\u017cnicy z Fenicji i Kartaginy, zak\u0142adaj\u0105c plac\u00f3wki handlowe i osiedla. Gdy w 201 r. p.n.e. w wyniku wojen punickich Rzym przej\u0105\u0142 kontrol\u0119 nad p\u00f3\u0142wyspem, zachodnie fortece Luzyta\u0144czyk\u00f3w stawia\u0142y op\u00f3r okupantowi a\u017c do ok. 140 r. p.n.e., gdy wreszcie uda\u0142o mu si\u0119 st\u0142umi\u0107 celtycki op\u00f3r. W 25 r. p.n.e. Cezar August za\u0142o\u017cy\u0142 miasto Augusta Emerita (dzisiejsza M\u00e9rida) i uczyni\u0142 je stolic\u0105 prowincji luzyta\u0144skiej, obejmuj\u0105cej ca\u0142e terytorium dzisiejszej Portugalii.W miar\u0119 jak Imperium Rzymskie s\u0142ab\u0142o, germa\u0144ski lud Sweb\u00f3w zapuszcza\u0142 si\u0119 coraz g\u0142\u0119biej z Galii do Iberii. Osiedli\u0142 si\u0119 tam w po\u0142udniowej Galicji, zaj\u0105\u0142 Luzytani\u0119, a w ko\u0144cu reszt\u0119 p\u00f3\u0142wyspu. Lud ten zast\u0105pili z kolei Wandalowie, kt\u00f3rzy po jakim\u015b czasie opu\u015bcili Iberi\u0119 i przenie\u015bli si\u0119 do Afryki P\u00f3\u0142nocnej. Do 550 r. n.e. na p\u00f3\u0142wyspie odrodzi\u0142o si\u0119 kr\u00f3lestwo Sweb\u00f3w, a ich kr\u00f3l nawr\u00f3ci\u0142 si\u0119 na katolicyzm. Kraj by\u0142 jednak s\u0142aby i podzielony, przez dziesi\u0119ciolecia n\u0119kany niepokojami wewn\u0119trznymi. Gdy w 711 r. napadli go muzu\u0142manie, jedyny powa\u017cny op\u00f3r napotkali ze strony M\u00e9ridy. W przeci\u0105gu dwudziestu lat Maurowie zaj\u0119li wi\u0119kszo\u015b\u0107 terytorium Portugalii i Galicji. W 756 r. Abd ar-Rahman ustanowi\u0142 umajjadzki kalifat w Kordobie."
        },
        {
            "heading": "Muzu\u0142ma\u0144ska Iberia i rekonkwista",
            "text": "Portugalia mia\u0142a pozosta\u0107 pod w\u0142adz\u0105 muzu\u0142ma\u0144sk\u0105 przez kolejne pi\u0119\u0107 i p\u00f3\u0142 wieku. W 1031 r. kalifat Kordoby rozpad\u0142 si\u0119 na 23 kr\u00f3lestwa - taify, a ka\u017cdy z rz\u0105dz\u0105cych nimi emir\u00f3w by\u0142 podporz\u0105dkowany Damaszkowi. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 dzisiejszej Portugalii sta\u0142a si\u0119 cz\u0119\u015bci\u0105 taify Badajoz, lecz nieprzerwane konflikty pomi\u0119dzy pa\u0144stwami sprawi\u0142y, \u017ce zosta\u0142y one podbite przez Almorawid\u00f3w, kt\u00f3rzy najechali z Maroka w 1086 r., a kt\u00f3rych z kolei obali\u0142a w 1147 r. dynastia Almohad\u00f3w. Panowanie Maur\u00f3w nad al-Andalus, muzu\u0142ma\u0144sk\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 Iberii, stawa\u0142o si\u0119 na przemian o\u015bwiecone i okrutne. Jedynie p\u00f3\u0142nocne kr\u00f3lestwo Asturii pozosta\u0142o chrze\u015bcija\u0144skie, kilkukrotnie pokonuj\u0105c Maur\u00f3w pr\u00f3buj\u0105cych odebra\u0107 mu niepodleg\u0142o\u015b\u0107.Pi\u0119\u0107dziesi\u0105t lat po tym, jak Karol M\u0142ot pokona\u0142 muzu\u0142man\u00f3w w bitwie pod Tours, Karol Wielki rozpocz\u0105\u0142 starania o odzyskanie p\u00f3\u0142wyspu, dokonuj\u0105c w 778 r. inwazji. Frankowie i zakon krzy\u017cacki w sojuszu z Asturi\u0105 przez kolejnych 500 lat powoli wypierali Maur\u00f3w z Iberii, a w 1300 r. jedynym ich terytorium pozosta\u0142 emirat Granady nad Morzem \u015ar\u00f3dziemnym. Krzy\u017cowcy stworzyli na p\u00f3\u0142wyspie liczne kr\u00f3lestwa chrze\u015bcija\u0144skie: Nawarr\u0119 w 824 r., L\u00e9on w 910 r., Aragoni\u0119 w 1035 r., Kastyli\u0119 w 1037 r. ...i Portugali\u0119 w 1139 r."
        },
        {
            "heading": "Powstanie Portugalii",
            "text": "Hrabstwo Portugalii, podleg\u0142e kr\u00f3lestwu L\u00e9onu, zosta\u0142o podarowane Alfonsowi Henrique przez kr\u00f3la w zamian za zas\u0142ugi w walce z muzu\u0142manami. W 1128 r. nowo mianowany hrabia Portugalii pokona\u0142 wojska swej matki, by zapewni\u0107 sobie jedynow\u0142adztwo. Przez kolejne dziesi\u0119ciolecie Henrique prowadzi\u0142 kampani\u0119 przeciw Maurom, a\u017c wreszcie w lipcu 1139 r. w bitwie pod Ourique odni\u00f3s\u0142 zdecydowane zwyci\u0119stwo. Natychmiast po tym zwyci\u0119stwie jego \u017co\u0142nierze jednomy\u015blnie og\u0142osili go kr\u00f3lem Portugalii, Alfonsem I. Uczyni\u0142 on swoj\u0105 siedzib\u0105 Lamego, gdzie oficjalnie koronowa\u0142 go arcybiskup Bragi. Nowe kr\u00f3lestwo zosta\u0142o uznane jako niezale\u017cne chrze\u015bcija\u0144skie pa\u0144stwo w 1143 r. przez kr\u00f3la L\u00e9onu i Kastylii, za\u015b w 1179 r. przez papie\u017ca Aleksandra III.Alfons I i jego nast\u0119pcy kontynuowali ataki na po\u0142udniowych s\u0105siad\u00f3w Maur\u00f3w. W 1249 r. portugalska rekonkwista dobieg\u0142a ko\u0144ca wraz ze zdobyciem regionu Algarve, kt\u00f3re ustali\u0142o wsp\u00f3\u0142czesne l\u0105dowe granice kraju. Po rekonkwi\u015bcie na p\u00f3\u0142wyspie panowa\u0142 niemal nieprzerwany pok\u00f3j, dzi\u0119ki kt\u00f3remu kr\u00f3lestwo prosperowa\u0142o gospodarczo i kulturalnie. W 1383 r. Jan I, kr\u00f3l Kastylii-L\u00e9onu, zi\u0119\u0107 starzej\u0105cego si\u0119 i niemaj\u0105cego m\u0119skiego potomka kr\u00f3la Portugalii, uzurpowa\u0142 tron. Frakcja z\u0142o\u017cona z pomniejszej portugalskiej szlachty i posp\u00f3lstwa pod wodz\u0105 Jana d'Aviz (p\u00f3\u017aniej kr\u00f3la Jana I) pokona\u0142a Kastylijczyk\u00f3w, a do w\u0142adzy w Portugalii doszed\u0142 r\u00f3d d'Aviz."
        },
        {
            "heading": "Imperium",
            "text": "Jan I Dobry wkr\u00f3tce znalaz\u0142 uj\u015bcie dla temperamentu swych \u017c\u0105dnych przyg\u00f3d syn\u00f3w. Portugalczycy, lud od wiek\u00f3w zwi\u0105zany z morzem, mia\u0142 si\u0119 sta\u0107 liderem \u015bwiatowych podr\u00f3\u017cy badawczych, buduj\u0105c przy tym rozci\u0105gaj\u0105ce si\u0119 na ca\u0142y \u015bwiat imperium. Pocz\u0105tki by\u0142y skromne - podb\u00f3j pierwszej plac\u00f3wki zamorskiej, muzu\u0142ma\u0144skiego miasta Ceuta na p\u00f3\u0142nocnym brzegu Afryki w 141 r. Pod patronatem i kierownictwem trzeciego syna Jana, infanta Henryka znanego powszechnie jako Henryk \u017beglarz (1394-1460), Portugalscy kapitanowie wkr\u00f3tce odkryli Mader\u0119 i Azory, rozpoczynaj\u0105c pierwsz\u0105 fal\u0119 kolonizacji. Do ko\u0144ca stulecia portugalskie statki op\u0142yn\u0119\u0142y w poszukiwaniu drogi do Indii i na Daleki Wsch\u00f3d zachodni brzeg Afryki, przejmuj\u0105c kolejne terytoria.Szlak morski do Indii zosta\u0142 ostatecznie wytyczony w 1498 r. przez Vasco da Gam\u0119 i pozwoli\u0142 Portugalii czerpa\u0107 z bogactw Wschodu. Dwa lata p\u00f3\u017aniej flota Pedra Cabrala zab\u0142\u0105dzi\u0142a na Atlantyku, odkrywaj\u0105c przy tym i przejmuj\u0105c dla korony ziemie Brazylii. Dziesi\u0119\u0107 lat p\u00f3\u017aniej Alfonso de Albuquerque podbi\u0142 Goa w Indiach, Ormuz w Zatoce Perskiej i Malakk\u0119 w Malezji. Inni portugalscy kupcy zak\u0142adali plac\u00f3wki handlowe wzd\u0142u\u017c brzeg\u00f3w Indii, Tajwanu, Japonii i Timoru. Na pocz\u0105tku XVI w. niewielka Portugalia kontrolowa\u0142a szlaki morskie na Oceanie Indyjskim i po\u0142udniowym Atlantyku, czyni\u0105c jej pot\u0119g\u0119 ekonomiczn\u0105, wojskow\u0105 i polityczn\u0105 r\u00f3wn\u0105 europejskim mocarstwom."
        },
        {
            "heading": "Odrodzenie",
            "text": "Kryzys sukcesyjny w Portugalii w 1580 r. doprowadzi\u0142 do unii z Hiszpani\u0105 - kr\u00f3lem zosta\u0142 Filip II Habsburg. Cho\u0107 pa\u0144stwo pozosta\u0142o suwerenne, utraci\u0142o w\u0142asn\u0105 polityk\u0119 zagraniczn\u0105, co doprowadzi\u0142o do wci\u0105gni\u0119cia go w hiszpa\u0144skie wojny w Europie i na \u015bwiecie. Rozgniewana, \u017ce zyski z zamorskich kolonii i handlu l\u0105duj\u0105 w hiszpa\u0144skim skarbcu, szlachta portugalska zbuntowa\u0142a si\u0119 w 1640 r., przywr\u00f3ci\u0142a Portugalii pe\u0142n\u0105 niepodleg\u0142o\u015b\u0107 i wynios\u0142a na tron r\u00f3d Bragan\u00e7a, kt\u00f3rego przedstawiciele stali si\u0119 p\u00f3\u017aniej r\u00f3wnie\u017c w\u0142adcami Brazylii.Przez kolejnych 150 lat Portugalia pozostawa\u0142a poza polityk\u0105 Europejsk\u0105 poza kr\u00f3tk\u0105 inwazj\u0105 hiszpa\u0144sk\u0105 podczas wojny siedmioletniej. Portugalczycy cieszyli si\u0119 pokojem i bogactwem, jakie dawa\u0142o im imperium kolonialne. Trwa\u0142o to a\u017c do interwencji cesarza Napoleona Bonapartego. Portugalii uda\u0142o si\u0119, mimo \u0142\u0105cz\u0105cego j\u0105 od ponad czterech stuleci sojuszu z Wielk\u0105 Brytani\u0105, unikn\u0105\u0107 zam\u0119tu wojen napoleo\u0144skich. W 1807 r., gdy pe\u0142ni\u0105cy w\u0142adz\u0119 w miejsce swej chorej umys\u0142owo matki Marii I ksi\u0105\u017c\u0119 regent Jan odm\u00f3wi\u0142 przy\u0142\u0105czenia si\u0119 do blokady kontynentalnej, kt\u00f3ra nak\u0142ada\u0142a embargo na towary brytyjskie w Europie, francuskie i hiszpa\u0144skie wojska wkroczy\u0142y do Portugalii. Nie maj\u0105c mo\u017cliwo\u015bci stawiania oporu, w pa\u017adzierniku ksi\u0105\u017c\u0119 wraz z urz\u0119dnikami i dworem (\u0142\u0105cznie ok. 10\u00a0tys. ludzi) uciek\u0142 przez Atlantyk do Brazylii.Cho\u0107 Portugali\u0119 wyzwolili partyzanci i angielsko-portugalskie si\u0142y pod dow\u00f3dztwem Wellingtona, pi\u0119cioletnia okupacja i przeniesienie siedziby rz\u0105du sta\u0142y si\u0119 zwiastunem powolnego, lecz nieub\u0142aganego i trwaj\u0105cego a\u017c do XX w. s\u0142abni\u0119cia kraju. Erozja imperium kolonialnego, a zw\u0142aszcza uzyskana przez Brazyli\u0119 w 1822 r. niepodleg\u0142o\u015b\u0107, sparali\u017cowa\u0142y portugalsk\u0105 gospodark\u0119. Pomijaj\u0105c sprawy kolonialne i t\u0142umienie bunt\u00f3w, rz\u0105d zachowywa\u0142 zazwyczaj polityk\u0119 izolacjonizmu. Kraj sta\u0142 si\u0119 zacofany w stosunku do pozosta\u0142ych kraj\u00f3w europejskich zar\u00f3wno spo\u0142ecznie, jak i ekonomicznie. Rolnictwo, w tym rybo\u0142\u00f3wstwo, oraz turystyka sta\u0142y si\u0119 g\u0142\u00f3wnymi \u017ar\u00f3d\u0142ami zysku. O Portugalii coraz cz\u0119\u015bciej zacz\u0119to my\u015ble\u0107 jako o \u201esennym za\u015bcianku Europy\u201d."
        },
        {
            "heading": "Rewolucja i republika",
            "text": "Dwukrotnie w tym okresie, w latach 1892 i 1902, kr\u00f3l Karol I zmuszony by\u0142 og\u0142osi\u0107 bankructwo Portugalii. W obu wypadkach decyzja ta spotyka\u0142a si\u0119 z protestami, zamieszkami, niepokojami spo\u0142ecznymi, lokalnymi buntami i powszechn\u0105 krytyk\u0105 wobec monarchy. Niech\u0119\u0107 by\u0142a tak ogromna, \u017ce w 1908 r. dosz\u0142o do zamordowania jego i jego nast\u0119pcy Ludwika Filipa. Na tron wst\u0105pi\u0142 drugi syn zmar\u0142ego monarchy Manuel II, nie by\u0142 on jednak w stanie poprawi\u0107 sytuacji kraju. W listopadzie 1910 r. powszechna rewolucja obali\u0142a monarchi\u0119 i ustanowi\u0142a woln\u0105 republik\u0119. Niestabilno\u015b\u0107 gospodarcza, chaos spo\u0142eczny i niepokoje polityczne by\u0142y \u017cyzn\u0105 gleb\u0105 dla radykalizmu. W 1926 r. dosz\u0142o do wojskowego zamachu stanu, w wyniku kt\u00f3rego do w\u0142adzy dosz\u0142a Ditadura Nacional (Dyktatura Narodowa). Rz\u0105dzona przez kolejne junty wojskowe Portugalia zacz\u0119\u0142a traci\u0107 bogactwa i wp\u0142ywy. Dzia\u0142aj\u0105ce od 1960 r. ruchy niepodleg\u0142o\u015bciowe w Angoli, Mozambiku i Gwinei spowodowa\u0142y wybuch portugalskiej wojny kolonialnej (1961-1974). W rezultacie Portugali\u0119 spotka\u0142y embarga handlowe i inne sankcje ze strony spo\u0142eczno\u015bci mi\u0119dzynarodowej."
        },
        {
            "heading": "Nowy porz\u0105dek",
            "text": "Junta na walk\u0119 z dekolonizacj\u0105 po\u015bwi\u0119ca\u0142a ludzi i pieni\u0105dze, kt\u00f3rych Portugalia nie mia\u0142a wiele. Ca\u0142kowicie pozbawiona poparcia wewn\u0119trznego i mi\u0119dzynarodowego junta zosta\u0142a wreszcie obalona w kwietniu 1974 r. podczas rewolucji go\u017adzik\u00f3w, niemal bezkrwawego lewicowego wojskowego puczu. Da\u0142 on niepodleg\u0142o\u015b\u0107 pozosta\u0142ym terytoriom zamorskim oraz przywr\u00f3ci\u0142 po dwuletnim okresie przej\u015bciowym demokracj\u0119. W 1976 r. stworzono now\u0105 konstytucj\u0119, kt\u00f3ra uwzgl\u0119dnia\u0142a zasady socjalistyczne i komunistyczne. Od tego czasu rz\u0105d stawa\u0142 si\u0119 na przemian neosocjalistyczny i neoliberalny. Rozpocz\u0119to nacjonalizacj\u0119 i reformy gruntowe, Portugalia musia\u0142a dwukrotnie pozwoli\u0107 Mi\u0119dzynarodowemu Funduszowi Monetarnemu na przeprowadzenie program\u00f3w stabilizacyjnych, kt\u00f3re umo\u017cliwi\u0142y jej odbudow\u0119 gospodarcz\u0105. W 1986 r. kraj do\u0142\u0105czy\u0142 do EWG, a w nast\u0119pstwie do Unii Europejskiej. W 1999 r. ostatnia portugalska kolonia, Makau, zosta\u0142a przekazana Republice Chi\u0144skiej. Dzi\u0119ki tym dzia\u0142aniom Portugalia ponownie zintegrowa\u0142a si\u0119 z Europ\u0105 i zaj\u0119\u0142a nale\u017cne sobie miejsce w\u015br\u00f3d narod\u00f3w \u015bwiata."
        },
        {
            "heading": "Nowy porz\u0105dek",
            "text": "Junta na walk\u0119 z dekolonizacj\u0105 po\u015bwi\u0119ca\u0142a ludzi i pieni\u0105dze, kt\u00f3rych Portugalia nie mia\u0142a wiele. Ca\u0142kowicie pozbawiona poparcia wewn\u0119trznego i mi\u0119dzynarodowego junta zosta\u0142a wreszcie obalona w kwietniu 1974 r. podczas rewolucji go\u017adzik\u00f3w, niemal bezkrwawego lewicowego wojskowego puczu. Da\u0142 on niepodleg\u0142o\u015b\u0107 pozosta\u0142ym terytoriom zamorskim oraz przywr\u00f3ci\u0142 po dwuletnim okresie przej\u015bciowym demokracj\u0119. W 1976 r. stworzono now\u0105 konstytucj\u0119, kt\u00f3ra uwzgl\u0119dnia\u0142a zasady socjalistyczne i komunistyczne. Od tego czasu rz\u0105d stawa\u0142 si\u0119 na przemian neosocjalistyczny i neoliberalny. Rozpocz\u0119to nacjonalizacj\u0119 i reformy gruntowe, Portugalia musia\u0142a dwukrotnie pozwoli\u0107 Mi\u0119dzynarodowemu Funduszowi Monetarnemu na przeprowadzenie program\u00f3w stabilizacyjnych, kt\u00f3re umo\u017cliwi\u0142y jej odbudow\u0119 gospodarcz\u0105. W 1986 r. kraj do\u0142\u0105czy\u0142 do EWG, a w nast\u0119pstwie do Unii Europejskiej. W 1999 r. ostatnia portugalska kolonia, Makau, zosta\u0142a przekazana Republice Chi\u0144skiej. Dzi\u0119ki tym dzia\u0142aniom Portugalia ponownie zintegrowa\u0142a si\u0119 z Europ\u0105 i zaj\u0119\u0142a nale\u017cne sobie miejsce w\u015br\u00f3d narod\u00f3w \u015bwiata."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Maria I",
        "subtitle": "Przyw\u00f3dczyni Portugalii",
        "lived": "1734-1816",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/maria_i.png",
        "trait": {
            "name": "Mare Clausum",
            "effect": "R\u00f3\u017cnorodno\u015b\u0107 zasob\u00f3w zapewnia Portugalii dwukrotnie wi\u0119cej z\u0142ota ze szlak\u00f3w handlowych."
        },
        "titles": [
            "Kr\u00f3lowa regentka Portugalii, Brazylii i Algarve"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Spo\u015br\u00f3d ca\u0142ej dynastii przez wieki n\u0119kanej tragediami i szale\u0144stwem, Maria I jest z pewno\u015bci\u0105 w\u0142adczyni\u0105 najlepiej znan\u0105 \u015bwiatu i prawdopodobnie najbardziej kochan\u0105 przez Portugalczyk\u00f3w. Jako kr\u00f3lowa Portugalii, Brazylii i Algarve by\u0142a nazywana Mari\u0105 Pobo\u017cn\u0105, a gdy w 1807 r. uciek\u0142a przed inwazj\u0105 Napoleona do Brazylii, nadano jej przydomek Maria Szalona. Maria I, pogr\u0105\u017caj\u0105c si\u0119 w coraz wi\u0119kszym szale\u0144stwie, zmar\u0142a w Rio de Janeiro w 1816 r."
            },
            {
                "heading": "Wczesne lata",
                "text": "Maria, wychowywana i edukowana na dworze wraz z trzema m\u0142odszymi siostrami, najwi\u0119cej uwagi po\u015bwi\u0119ca\u0142a religii i teologii. Oczarowana rytualno\u015bci\u0105 i jasno\u015bci\u0105 wiary, sp\u0119dza\u0142a d\u0142ugie godziny na modlitwie i obrz\u0119dach. Wedle os\u00f3b odwiedzaj\u0105cych dw\u00f3r by\u0142a mimo wysokiego wzrostu pe\u0142na gracji, mia\u0142a ostre rysy twarzy, ale ciep\u0142y u\u015bmiech. Jednak ju\u017c jako nastolatka zacz\u0119\u0142a cierpie\u0107 na napady melancholii i nerwowego pobudzenia, przez co czasami musia\u0142a pozostawa\u0107 w \u0142o\u017cu.Gdy Maria doros\u0142a, wzi\u0119\u0142a \u015blub z Piotrem III, m\u0142odszym bratem jej ojca. Mimo r\u00f3\u017cnicy wieku - w chwili \u015blubu Maria mia\u0142a 25 lat, a Piotr 42 - ma\u0142\u017ce\u0144stwo okaza\u0142o si\u0119 trwa\u0142e i szcz\u0119\u015bliwe. Oboje byli bardzo pobo\u017cni, kilka razy dziennie brali razem udzia\u0142 w mszach. Piotr nakaza\u0142 zburzenie swego pa\u0142acu w Queluz i zbudowanie nowego w stylu wersalskim, podziwianego przez Mari\u0119. Para zamieszka\u0142a tam w 1764 r. Maria urodzi\u0142a siedmioro dzieci, ale tylko tr\u00f3jka z nich do\u017cy\u0142a do wieku doros\u0142ego."
            },
            {
                "heading": "Doj\u015bcie do w\u0142adzy",
                "text": "W roku 1776 kr\u00f3l J\u00f3zef I dozna\u0142 wylewu i w lutym 1777 r. zmar\u0142. Po trz\u0119sieniu ziemi i fali przyp\u0142ywu, kt\u00f3re zdewastowa\u0142y Lizbon\u0119 i wybrze\u017ce Portugalii w 1755 r., oraz po pr\u00f3bie zamachu w 1758 r. J\u00f3zef stopniowo przekazywa\u0142 zarz\u0105dzanie krajem bezwzgl\u0119dnemu sekretarzowi stanu i markizowi Pombalu, kt\u00f3ry wprowadza\u0142 reformy brutalnymi metodami, kosztem swob\u00f3d obywatelskich i wolno\u015bci osobistej. Tu\u017c po obj\u0119ciu w\u0142adzy Maria wydali\u0142a go z rz\u0105du, g\u0142\u00f3wnie przez jego silnie antyjezuickie dzia\u0142ania.W nast\u0119pnych latach Portugalia stopniowo zacz\u0119\u0142a anga\u017cowa\u0107 si\u0119 w wydarzenia w Europie. W obliczu Rewolucji Francuskiej zawarto sojusz z Wielk\u0105 Brytani\u0105. W lipcu 1782 r. Portugalia wst\u0105pi\u0142a do Ligi Zbrojnej Neutralno\u015bci w nadziei na unikni\u0119cie wci\u0105gni\u0119cia w rozszerzaj\u0105cy si\u0119 konflikt wojen napoleo\u0144skich. Maria i jej ma\u0142\u017conek po\u015bwi\u0119cili te lata na patronowanie sztuce, szczeg\u00f3lnie interesowa\u0142o ich promowanie dzie\u0142 religijnych i projekt\u00f3w budowlanych."
            },
            {
                "heading": "Szale\u0144stwo",
                "text": "Kr\u00f3lowa od dawna cierpia\u0142a na mani\u0119 religijn\u0105 i melancholi\u0119, ale jej stan umys\u0142owy rozpoznano dopiero na pocz\u0105tku 1786 r., kiedy trzeba by\u0142o odnie\u015b\u0107 j\u0105 do komnat po tym, jak dozna\u0142a napadu drgawek podczas ceremonii religijnej. Jeszcze w tym samym roku jej stan uleg\u0142 pogorszeniu, gdy po kr\u00f3tkiej chorobie odszed\u0142 jej m\u0105\u017c. Dwa lata p\u00f3\u017aniej zmar\u0142 jej najstarszy syn i jedyna c\u00f3rka, Mariana. W tym samym roku \u015bmier\u0107 dosi\u0119g\u0142a r\u00f3wnie\u017c wieloletniego spowiednika kr\u00f3lowej. Taka kumulacja tragicznych zdarze\u0144 sprawi\u0142a, \u017ce Maria I kompletnie oszala\u0142a.W roku 1792 rada ministr\u00f3w uzna\u0142a kr\u00f3low\u0105 za niepoczytaln\u0105 i za\u017c\u0105da\u0142a, by jej jedyny \u017cyj\u0105cy syn Jan \u201eprzej\u0105\u0142 kontrol\u0119 nad sprawami publicznymi\u201d. W 1799 r. przyj\u0105\u0142 on tytu\u0142 ksi\u0119cia regenta Portugali, poniewa\u017c jego matk\u0119 uznano za niezdoln\u0105 do sprawowania rz\u0105d\u00f3w. Maria I nie opuszcza\u0142a pa\u0142acu, czasem tylko pojawia\u0142a si\u0119 na jego korytarzach, zawodz\u0105c \u201eO Jezu\u201d i wzywaj\u0105c swego zmar\u0142ego m\u0119\u017ca i dzieci."
            },
            {
                "heading": "Ucieczka do Brazylii",
                "text": "W 1807 r. rz\u0105d odm\u00f3wi\u0142 wzi\u0119cia udzia\u0142u w napoleo\u0144skiej blokadzie Wielkiej Brytanii, co zako\u0144czy\u0142o si\u0119 inwazj\u0105 francusko-hiszpa\u0144sk\u0105. Nie mog\u0105c unikn\u0105\u0107 pora\u017cki, Jan, zach\u0119cony przez rz\u0105d brytyjski, postanowi\u0142 uciec wraz z ca\u0142\u0105 rodzin\u0105 kr\u00f3lewsk\u0105 i swymi ministrami do portugalskiego Wicekr\u00f3lestwa Brazylii. Wellington wyzwoli\u0142 Portugali\u0119 podczas wojny na p\u00f3\u0142wyspie, ale rodzina kr\u00f3lewska pozosta\u0142a w Brazylii jeszcze przez kilka lat.Wi\u0119ksz\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 dalszego \u017cycia Maria sp\u0119dzi\u0142a w klasztorze Karmelit\u00f3w w Rio de Janeiro. Podczas tych o\u015bmiu lat coraz bardziej podupada\u0142a na zdrowiu, cierpia\u0142a mi\u0119dzy innymi na dyzenteri\u0119 i gor\u0105czki tropikalne. Artretyzm i obrz\u0119k przyku\u0142y j\u0105 do w\u00f3zka inwalidzkiego, a w ko\u0144cu do \u0142o\u017ca. Kiedy odwiedza\u0142 j\u0105 syn lub cz\u0142onkowie rodziny, wielokrotnie krzycza\u0142a \u201eChc\u0119 umrze\u0107!\u201d. Jej tragiczne \u017cycie dobieg\u0142o ko\u0144ca, gdy mia\u0142a 81 lat."
            },
            {
                "heading": "Os\u0105d historyczny",
                "text": "Mimo szale\u0144stwa, Maria I jest w Portugalii i Brazylii postaci\u0105 podziwian\u0105 ze wzgl\u0119du na zmiany i wydarzenia, do kt\u00f3rych dosz\u0142o za jej rz\u0105d\u00f3w. W Portugalii uwa\u017ca si\u0119 j\u0105 za jedn\u0105 z najsilniejszych kobiet w d\u0142ugiej historii tego kraju. Jej miejsce w portugalskiej kulturze najlepiej odzwierciedla pa\u0142ac narodowy w Queluz, barokowe arcydzie\u0142o, kt\u00f3re pomog\u0142a stworzy\u0107. W Brazylii uznaje si\u0119 j\u0105 za jedn\u0105 z os\u00f3b, kt\u00f3re odegra\u0142y kluczow\u0105 rol\u0119 w walce o niepodleg\u0142o\u015b\u0107. Cho\u0107 nad jej \u017cyciem osobistym mo\u017cna ubolewa\u0107, nie da si\u0119 tego powiedzie\u0107 na temat pozostawionej przez ni\u0105 spu\u015bcizny historycznej."
            }
        ]
    }
}