{
    "id": 21,
    "name": "Hiszpania|Hiszpanii|Hiszpanii|Hiszpani\u0119|Hiszpani\u0105|Hiszpanii",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/hiszpania|hiszpanii|hiszpanii|hiszpani\u0119|hiszpani\u0105|hiszpanii.png",
    "dawn_of_man": "B\u0142ogos\u0142awiona Izabelo, S\u0142u\u017cebnico Pa\u0144ska, \u015awi\u0119ta Kr\u00f3lowo Kastylii i Le\u00f3nu, tw\u00f3j lud ci\u0119 wita! Jeste\u015b w\u0142adczyni\u0105 Hiszpanii, pi\u0119knego i staro\u017cytnego kraju po\u0142o\u017conego nad Morzem \u015ar\u00f3dziemnym i Oceanem Atlantyckim, kraju, gdzie krzy\u017cuj\u0105 si\u0119 drogi prowadz\u0105ce z Europy do Afryki. Hiszpanie to nar\u00f3d wielokulturowy, kt\u00f3rego korzenie si\u0119gaj\u0105 zar\u00f3wno \u015bwiata muzu\u0142ma\u0144skiego, jak i chrze\u015bcija\u0144skiego. To ludzie morza \u2013 ich odkrywcy trafili do Nowego \u015awiata i podbili wi\u0119ksz\u0105 jego cz\u0119\u015b\u0107, a dzi\u0119ki znajdowanemu tam z\u0142otu i srebru Hiszpania dysponowa\u0142a niezr\u00f3wnanym bogactwem i pot\u0119g\u0105. Ca\u0142y \u015bwiat zazdro\u015bci\u0142 hiszpa\u0144skiemu dworowi.Nadobna i prawa Izabelo, czy odbudujesz Imperium Hiszpa\u0144skie i jeszcze raz poka\u017cesz \u015bwiatu wielko\u015b\u0107 twego ludu? We\u017amiesz na siebie ci\u0119\u017car u\u015bwi\u0119conej monarchii i pokonasz swych wrog\u00f3w w imi\u0119 Opatrzno\u015bci Bo\u017cej? Wielbi\u0105cy ci\u0119 poddani czekaj\u0105 na rozkazy. Czy stworzysz cywilizacj\u0119, kt\u00f3ra przetrwa pr\u00f3b\u0119 czasu?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Tercio",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/pl/units/tercio.json"
        },
        {
            "name": "Konkwistadorzy|Konkwistador\u00f3w|Konkwistadorom|Konkwistador\u00f3w",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/pl/units/conquistador.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Madryt|Madrytu|Madrytowi|Madryt|Madrytem|Madrycie",
        "Barcelona|Barcelony|Barcelonie|Barcelon\u0119|Barcelon\u0105|Barcelonie",
        "Sewilla|Sewilli|Sewilli|Sewill\u0119|Sewill\u0105|Sewilli",
        "Kordoba|Kordoby|Kordobie|Kordob\u0119|Kordob\u0105|Kordobie",
        "Toledo",
        "Santiago",
        "Salamanka|Salamanki|Salamance|Salamank\u0119|Salamank\u0105|Salamance",
        "Murcia|Murcii|Murcii|Murci\u0119|Murci\u0105|Murcii",
        "Walencja|Walencji|Walencji|Walencj\u0119|Walencj\u0105|Walencji",
        "Zaragoza|Zaragozy|Zaragozie|Zaragoz\u0119|Zaragoz\u0105|Zaragozie",
        "Pamplona|Pamplony|Pamplonie|Pamplon\u0119|Pamplon\u0105|Pamplonie",
        "Wiktoria|Wiktorii|Wiktorii|Wiktori\u0119|Wiktori\u0105|Wiktorii",
        "Santander",
        "Asturias",
        "Jean",
        "Logrono",
        "Valladolid",
        "Palma|Palmy|Palmie|Palm\u0119|Palm\u0105||Palmie",
        "Teruel",
        "Almeria|Almerii|Almerii|Almeri\u0119|Almeri\u0105|Almerii",
        "Leon|Leonu|Leonowi|Leon|Leonem|Leonie",
        "Zamora|Zamory|Zamorze|Zamor\u0119|Zamor\u0105|Zamorze",
        "Mida|Midy|Midzie|Mid\u0119|Mid\u0105|Midzie",
        "Lugo",
        "Alicante",
        "Cadiz",
        "Elche",
        "Alcorcon",
        "Burgos",
        "Vigo",
        "Badajoz",
        "La Coruna|La Coruny|La Corunie|La Corun\u0119|La Corun\u0105|La Corunie",
        "Oviedo",
        "Bilbao",
        "San Sebastian",
        "Granada|Granady|Granadzie|Granad\u0119|Granad\u0105|Granadzie",
        "Merida|Meridy|Meridzie|Merid\u0119|Merid\u0105|Meridzie",
        "Huelva|Huelvy|Huelvie|Huelv\u0119|Huelv\u0105|Huelvie",
        "Ibiza|Ibizy|Ibizie|Ibiz\u0119|Ibiz\u0105|Ibizie",
        "Las Palmas",
        "Teneryfa|Teneryfy|Teneryfie|Teneryf\u0119|Teneryf\u0105|Teneryfie"
    ],
    "spy_names": [
        "Rodrigo",
        "Esmeralda",
        "Leon",
        "Matylda",
        "Ramona",
        "Se\u00f1or X",
        "Topolino",
        "Serpiente",
        "Garcia",
        "El Lobo"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "Hiszpania, po\u0142o\u017cona na P\u00f3\u0142wyspie Iberyjskim mi\u0119dzy Afryk\u0105 P\u00f3\u0142nocn\u0105 a Europ\u0105, by\u0142a wa\u017cnym terenem od czas\u00f3w prehistorycznych a\u017c po wsp\u00f3\u0142czesno\u015b\u0107. B\u0119d\u0105c niegdy\u015b najwi\u0119kszym imperium \u015bwiata, musia\u0142a walczy\u0107 o przetrwanie w czasach pustosz\u0105cych wojen i nieko\u0144cz\u0105cych si\u0119 konflikt\u00f3w politycznych. Hiszpania jest jednym z niewielu kraj\u00f3w, kt\u00f3re zar\u00f3wno poprzez zaanga\u017cowanie w niezliczone wojny o niepodleg\u0142o\u015b\u0107, jak i odkrycie i kolonizacj\u0119 Nowego \u015awiata tak znacz\u0105co wp\u0142yn\u0119\u0142y na losy ludzko\u015bci."
        },
        {
            "heading": "Geografia i klimat",
            "text": "Pod wzgl\u0119dem wielko\u015bci Kr\u00f3lestwo Hiszpanii to 51. kraj \u015bwiata - jest tylko o 31000 mil kwadratowych wi\u0119ksze od Kalifornii. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 kraju zajmuj\u0105 wy\u017cyny i g\u00f3ry, w tym Sierra Nevada na po\u0142udniu i Pireneje na zachodzie. Najwy\u017cszy szczyt Hiszpanii znajduje si\u0119 na jednej z wysp nale\u017c\u0105cych do tego kraju - jest to wulkan Teide na Teneryfie, nale\u017c\u0105cej do archipelagu Wysp Kanaryjskich.Klimat Hiszpanii jest bardzo zr\u00f3\u017cnicowany, nawet je\u015bli bierze si\u0119 pod uwag\u0119 tylko cz\u0119\u015b\u0107 l\u0105dow\u0105, bez kolonii. Po\u0142udniowe tereny po\u0142o\u017cone nad Morzem \u015ar\u00f3dziemnym maj\u0105 \u0142agodny, p\u00f3\u0142suchy klimat \u015br\u00f3dziemnomorski, na r\u00f3wninie centralnej panuje klimat kontynentalny, a na p\u00f3\u0142nocy oceaniczny lub g\u00f3rski. Wbrew popularnemu przekonaniu, \u017ce najwi\u0119ksze opady wyst\u0119puj\u0105 na hiszpa\u0144skich r\u00f3wninach, deszcz najcz\u0119\u015bciej pada w g\u00f3rach Hiszpanii."
        },
        {
            "heading": "Pocz\u0105tki: od ludzi z Cro-Magnon do Celt\u00f3w",
            "text": "Dowody archeologiczne wskazuj\u0105, \u017ce pierwsi ludzie przybyli na P\u00f3\u0142wysep Iberyjski oko\u0142o 32000 lat temu, a rysunki w jaskini Altamira s\u0105 s\u0142ynn\u0105 dokumentacj\u0105 ich podr\u00f3\u017cy. P\u00f3\u0142wysep zamieszkiwa\u0142y dwie grupy - Iberyjczycy i Celtowie. Pierwsi zajmowali tereny po\u0142udniowe i wschodnie, a drudzy p\u00f3\u0142nocne i zachodnie. P\u00f3\u0142wysep sta\u0142 si\u0119 dla Celt\u00f3w i Iberyjczyk\u00f3w \u015bwietnym miejscem do prowadzenia handlu - wielu kupc\u00f3w fenickich i greckich handlowa\u0142o tam z\u0142otem i srebrem, g\u0142\u00f3wnie w mie\u015bcie Tartessos, znajduj\u0105cym si\u0119 tam, gdzie wsp\u00f3\u0142czesna Sewilla. Fenicjanie, Grecy i Kartagi\u0144czycy za\u0142o\u017cyli kolonie handlowe na wybrze\u017cu Morza \u015ar\u00f3dziemnego, ale miejscowa ludno\u015b\u0107 kontrolowa\u0142a wi\u0119kszo\u015b\u0107 tych teren\u00f3w pomimo nap\u0142ywu zagranicznego z\u0142ota i w\u0142adzy."
        },
        {
            "heading": "Wej\u015bcie Rzymian",
            "text": "Trwa\u0142o to mniej wi\u0119cej do 210 r. p.n.e., kiedy to Rzymianie zaj\u0119li kolonie Kartaginy podczas drugiej wojny punickiej, a nast\u0119pnie rozpocz\u0119li ofensyw\u0119 w g\u0142\u0105b P\u00f3\u0142wyspu Iberyjskiego, zdobywaj\u0105c wi\u0119kszo\u015b\u0107 jego terytorium. Przez kolejnych 500 lat Celtowie i Iberyjczycy ulegali stopniowej romanizacji - miejscowi arystokraci stawali si\u0119 rzymsk\u0105 szlacht\u0105, pojawi\u0142y si\u0119 rzymskie drogi i plac\u00f3wki handlowe, a tak\u017ce nowe techniki nawadniania, w tym s\u0142ynne akwedukty. W tym czasie dotar\u0142o tam te\u017c chrze\u015bcija\u0144stwo, szybko przyj\u0119te przez miejscow\u0105 ludno\u015b\u0107.Rzym zacz\u0105\u0142 jednak traci\u0107 swe wp\u0142ywy na p\u00f3\u0142wyspie (nazywanym wtedy \u201eHispania\u201d lub \u201eIberia\u201d), gdy w 409 r. inwazja Gal\u00f3w zepchn\u0119\u0142a w jego g\u0142\u0105b Sweb\u00f3w i Wandal\u00f3w. Przyby\u0142e plemiona za\u0142o\u017cy\u0142y nowe kr\u00f3lestwo na terenie wsp\u00f3\u0142czesnej Galicji i Portugalii, a w r\u0119kach Rzymian zosta\u0142a tylko niewielka, po\u0142o\u017cona na po\u0142udniu Spania, z kt\u00f3rej Rzymianie bizantyjscy chcieli rozpocz\u0105\u0107 odzyskiwanie Iberii. Wkr\u00f3tce jednak ca\u0142y p\u00f3\u0142wysep znalaz\u0142 si\u0119 pod rz\u0105dami Wizygot\u00f3w."
        },
        {
            "heading": "Przybycie Maur\u00f3w",
            "text": "Wizygoci w\u0142adali p\u00f3\u0142wyspem przez nast\u0119pne trzy wieki, do czasu niespodziewanej inwazji islamskiego imperium Umajjad\u00f3w. Wielkie armie Maur\u00f3w przeprawi\u0142y si\u0119 z Afryki P\u00f3\u0142nocnej na Gibraltar i w ci\u0105gu zaledwie siedmiu lat, od 711 do 718 roku, podbi\u0142y prawie ca\u0142\u0105 Iberi\u0119. Nowa islamska w\u0142adza zapewni\u0142a chrze\u015bcijanom i \u017cydom swobod\u0119 wyznania, ale na\u0142o\u017cy\u0142a na nich specjalne podatki i kilka dyskryminuj\u0105cych zwyczaj\u00f3w. Mimo tych niewielkich (jak na tamte czasy) niedogodno\u015bci, wielu miejscowych przesz\u0142o na islam.Sami naje\u017ad\u017acy z trudem utrzymywali jedno\u015b\u0107 mimo wsp\u00f3lnej religii i cel\u00f3w. Wkr\u00f3tce grupy Maur\u00f3w zacz\u0119\u0142y zak\u0142ada\u0107 w\u0142asne osiedla, g\u0142\u00f3wnie na terenach Walencji i Granady. W XI wieku dosz\u0142o do kolejnego rozpadu terytori\u00f3w muzu\u0142ma\u0144skich, dzi\u0119ki czemu niekt\u00f3re kr\u00f3lestwa chrze\u015bcija\u0144skie poszerzy\u0142y swe granice. Przez wieki chrze\u015bcijanie i muzu\u0142manie walczyli o w\u0142adz\u0119 w Iberii, co doprowadzi\u0142o do rozpocz\u0119cia rekonkwisty."
        },
        {
            "heading": "Rekonkwista, zjednoczenie i inkwizycja, o rety...",
            "text": "Rekonkwista, oficjalnie rozpocz\u0119ta w roku 722 bitw\u0105 pod Covadong\u0105 (rozp\u0119du nabra\u0142a o wiele p\u00f3\u017aniej), to pr\u00f3ba odebrania Iberii muzu\u0142manom przez chrze\u015bcijan. Podczas rekonkwisty powsta\u0142o wiele wa\u017cnych kr\u00f3lestw chrze\u015bcija\u0144skich, takich jak Asturia i Aragonia, ale wi\u0119kszo\u015b\u0107 kraj\u00f3w muzu\u0142ma\u0144skich uparcie trzyma\u0142a si\u0119 swoich ziem. Przez kolejnych 700 lat chrze\u015bcijanie i muzu\u0142manie toczyli walki o panowanie na P\u00f3\u0142wyspie Iberyjskim: wznoszono i zdobywano twierdze, szale zwyci\u0119stwa przechyla\u0142y si\u0119 na r\u00f3\u017cne strony, a granice zmienia\u0142y si\u0119 praktycznie co roku. Mimo powolnego wkraczania kr\u00f3lestw chrze\u015bcija\u0144skich do Iberii, nie spos\u00f3b by\u0142o wskaza\u0107 oczywistego zwyci\u0119zcy.Wszystko zmieni\u0142o si\u0119 wraz ze zjednoczeniem kr\u00f3lestw Kastylii i Aragonii, po\u0142\u0105czonych ma\u0142\u017ce\u0144stwem Izabeli I i Ferdynanda II w 1469 r. Dw\u00f3jka monarch\u00f3w uderzy\u0142a na islamsk\u0105 twierdz\u0119 w Grenadzie, a w roku 1492 uda\u0142o im si\u0119 zako\u0144czy\u0107 trwaj\u0105ce 781 lat rz\u0105dy muzu\u0142man\u00f3w w Iberii.1492 rok to wa\u017cna data dla pary kr\u00f3lewskiej \u2013 Krzysztof Kolumb dotar\u0142 w\u00f3wczas pod patronatem Izabelli do Ameryki, rozpoczynaj\u0105c kolonizacj\u0119 Nowego \u015awiata, a iberyjskim \u017cydom nakazano nawr\u00f3cenie si\u0119 na chrze\u015bcija\u0144stwo pod gro\u017ab\u0105 wygnania lub \u015bmierci z r\u0105k inkwizycji.Nowe, zjednoczone kr\u00f3lestwo Izabeli i Ferdynanda nazwano Espa\u00f1a (Hiszpania), a dzi\u0119ki bogactwom kolonii w Nowym \u015awiecie sta\u0142o si\u0119 ono pierwsz\u0105 \u00f3wczesn\u0105 \u201e\u015bwiatow\u0105 pot\u0119g\u0105\u201d."
        },
        {
            "heading": "Imperium Hiszpanii, w\u0142adcy Nowego \u015awiata",
            "text": "U szczytu swej pot\u0119gi Imperium Hiszpanii mia\u0142o posiad\u0142o\u015bci na ca\u0142ym \u015bwiecie - nale\u017ca\u0142y do niego du\u017ce tereny Ameryki P\u00f3\u0142nocnej i Po\u0142udniowej, niewielkie terytoria w Europie oraz r\u00f3\u017cne miasta w Afryce P\u00f3\u0142nocnej i ca\u0142e Indie Wschodnie. Hiszpania by\u0142a wiod\u0105c\u0105 si\u0142\u0105 w epoce odkry\u0107 geograficznych i zgromadzi\u0142a olbrzymie bogactwa pochodz\u0105ce z handlu w licznych koloniach i ksi\u0119stwach. S\u0142usznie m\u00f3wiono, i\u017c jest ona imperium, nad kt\u00f3rym nigdy nie zachodzi s\u0142o\u0144ce.Nowe, hiszpa\u0144skie szlaki handlowe podr\u00f3\u017cuj\u0105ce do Nowego \u015awiata nie tylko stymulowa\u0142y rozw\u00f3j wiedzy i kultury, ale te\u017c dostarcza\u0142y nowych zasob\u00f3w w postaci metali szlachetnych (np. z\u0142ota), przypraw i ro\u015blin. Z\u0142ota era Hiszpanii doprowadzi\u0142a tak\u017ce do reform intelektualnych i duchowych - rozwoju humanizmu, rozpocz\u0119cia reformacji protestanckiej i za\u0142o\u017cenia Uniwersytetu w Salamance."
        },
        {
            "heading": "K\u0142opoty i wojna, czyli: nie ma spokoju w Hiszpanii",
            "text": "Wielka w\u0142adza to wielka odpowiedzialno\u015b\u0107, przynajmniej je\u015bli nie chce si\u0119 pozwoli\u0107 berberyjskim piratom na kontynuowanie ich atak\u00f3w i porwa\u0144 na wybrze\u017cach naszego imperium. Poza rosn\u0105cym zagro\u017ceniem ze strony pirat\u00f3w i imperium osma\u0144skiego, Hiszpania toczy\u0142a regularne wojny z Francj\u0105. Niepokoje religijne i wojny wstrz\u0105sn\u0119\u0142y katolickim imperium, gdy reformacja wci\u0105gn\u0119\u0142a je w coraz cz\u0119stsze konflikty zbrojne w ca\u0142ej Europie. Tym, czego nie tkn\u0119\u0142y niepokoje i religia, zaj\u0119\u0142a si\u0119 d\u017cuma, kt\u00f3rej epidemia wybuch\u0142a w Sewilli w roku 1650, wstrz\u0105saj\u0105c ca\u0142ym imperium.Od tego czasu pot\u0119ga i wp\u0142ywy Hiszpanii zacz\u0119\u0142y stopniowo, a potem coraz szybciej, topnie\u0107. Najpierw zacz\u0119\u0142a traci\u0107 posiad\u0142o\u015bci w Europie, g\u0142\u00f3wnie przez od\u0142\u0105czenie si\u0119 Portugalii i Niderland\u00f3w, nast\u0119pnie ponios\u0142a liczne pora\u017cki w niszczycielskiej wojnie trzydziestoletniej.Przez nast\u0119pne dwa wieki kolejne wojny zagra\u017ca\u0142y i os\u0142abia\u0142y niegdy\u015b dumne imperium. W XVIII wieku Napoleon Bonaparte podst\u0119pem najecha\u0142 Hiszpani\u0119, twierdz\u0105c, \u017ce zmierza do Portugalii. Nast\u0119pnie, na pocz\u0105tku XIX wieku, rewolucja nacjonalistyczna d\u0105\u017c\u0105ca do obalenia okupacyjnego rz\u0105du francuskiego doprowadzi\u0142a do wybuchu hiszpa\u0144skiej wojny o niepodleg\u0142o\u015b\u0107, nazywanej te\u017c wojn\u0105 o p\u00f3\u0142wysep. Mimo ostatecznego pokonania Francuz\u00f3w (g\u0142\u00f3wnie przez fataln\u0105 kampani\u0119 Napoleona w Rosji), w kraju panowa\u0142 polityczny chaos.Sama Hiszpania musia\u0142a z kolei stawi\u0107 czo\u0142a kilku bataliom o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 swych zamorskich kolonii, kt\u00f3re nasili\u0142y si\u0119 znacz\u0105co w okresie wojny hiszpa\u0144sko-ameryka\u0144skiej. XX wiek niewiele zmieni\u0142 w upad\u0142ym imperium - hiszpa\u0144ska wojna domowa w latach trzydziestych przynios\u0142a ze sob\u0105 faszyzm i rz\u0105dy autorytarne, co kosztowa\u0142o \u017cycie ponad p\u00f3\u0142 miliona ludzi. Wojn\u0119 t\u0119 cz\u0119sto uwa\u017ca si\u0119 za pierwsz\u0105 bitw\u0119 II wojny \u015bwiatowej.Dopiero po \u015bmierci genera\u0142a Francisca Franco w roku 1975 monarchia zosta\u0142a przywr\u00f3cona, a Hiszpania wr\u00f3ci\u0142a na w\u0142a\u015bciwy tor po raz pierwszy od 300 lat."
        },
        {
            "heading": "Tera\u017aniejszo\u015b\u0107 i przysz\u0142o\u015b\u0107",
            "text": "W 1978 roku w Hiszpanii wprowadzono demokracj\u0119 i uchwalono Konstytucj\u0119 Hiszpanii. Kr\u00f3l Juan Carlos powstrzyma\u0142 bunty i radykalne ruchy nacjonalistyczne szerz\u0105ce si\u0119 na terenach wiejskich, dowodzone g\u0142\u00f3wnie przez grup\u0119 terroryst\u00f3w baskijskich. W roku 1982 Hiszpania przyst\u0105pi\u0142a do NATO, a w 1986 r. sta\u0142a si\u0119 cz\u0142onkiem Wsp\u00f3lnoty Europejskiej, kt\u00f3ra p\u00f3\u017aniej przekszta\u0142ci\u0142a si\u0119 w Uni\u0119 Europejsk\u0105.Po wspania\u0142ym okresie imperium oraz kilku wiekach walk wewn\u0119trznych i zewn\u0119trznych Hiszpania zosta\u0142a odbudowana i sta\u0142a si\u0119 wa\u017cnym graczem na arenie mi\u0119dzynarodowej, dziewi\u0105t\u0105 gospodark\u0105 i dziesi\u0105tym krajem na Ziemi pod wzgl\u0119dem jako\u015bci \u017cycia obywateli. Olbrzymia cz\u0119\u015b\u0107 \u015bwiata mo\u017ce odnale\u017a\u0107 u siebie \u015blad hiszpa\u0144skiej to\u017csamo\u015bci narodowej lub kultury, od architektury Nowego Orleanu po katolicyzm na Filipinach. Niewiele dzisiejszych kraj\u00f3w mia\u0142o taki wp\u0142yw na kszta\u0142t \u015bwiata jak imperium hiszpa\u0144skie, zar\u00f3wno u szczytu jego pot\u0119gi, jak i w dniu dzisiejszym."
        },
        {
            "heading": "Tera\u017aniejszo\u015b\u0107 i przysz\u0142o\u015b\u0107",
            "text": "W 1978 roku w Hiszpanii wprowadzono demokracj\u0119 i uchwalono Konstytucj\u0119 Hiszpanii. Kr\u00f3l Juan Carlos powstrzyma\u0142 bunty i radykalne ruchy nacjonalistyczne szerz\u0105ce si\u0119 na terenach wiejskich, dowodzone g\u0142\u00f3wnie przez grup\u0119 terroryst\u00f3w baskijskich. W roku 1982 Hiszpania przyst\u0105pi\u0142a do NATO, a w 1986 r. sta\u0142a si\u0119 cz\u0142onkiem Wsp\u00f3lnoty Europejskiej, kt\u00f3ra p\u00f3\u017aniej przekszta\u0142ci\u0142a si\u0119 w Uni\u0119 Europejsk\u0105.Po wspania\u0142ym okresie imperium oraz kilku wiekach walk wewn\u0119trznych i zewn\u0119trznych Hiszpania zosta\u0142a odbudowana i sta\u0142a si\u0119 wa\u017cnym graczem na arenie mi\u0119dzynarodowej, dziewi\u0105t\u0105 gospodark\u0105 i dziesi\u0105tym krajem na Ziemi pod wzgl\u0119dem jako\u015bci \u017cycia obywateli. Olbrzymia cz\u0119\u015b\u0107 \u015bwiata mo\u017ce odnale\u017a\u0107 u siebie \u015blad hiszpa\u0144skiej to\u017csamo\u015bci narodowej lub kultury, od architektury Nowego Orleanu po katolicyzm na Filipinach. Niewiele dzisiejszych kraj\u00f3w mia\u0142o taki wp\u0142yw na kszta\u0142t \u015bwiata jak imperium hiszpa\u0144skie, zar\u00f3wno u szczytu jego pot\u0119gi, jak i w dniu dzisiejszym."
        },
        {
            "heading": "Tera\u017aniejszo\u015b\u0107 i przysz\u0142o\u015b\u0107",
            "text": "W 1978 roku w Hiszpanii wprowadzono demokracj\u0119 i uchwalono Konstytucj\u0119 Hiszpanii. Kr\u00f3l Juan Carlos powstrzyma\u0142 bunty i radykalne ruchy nacjonalistyczne szerz\u0105ce si\u0119 na terenach wiejskich, dowodzone g\u0142\u00f3wnie przez grup\u0119 terroryst\u00f3w baskijskich. W roku 1982 Hiszpania przyst\u0105pi\u0142a do NATO, a w 1986 r. sta\u0142a si\u0119 cz\u0142onkiem Wsp\u00f3lnoty Europejskiej, kt\u00f3ra p\u00f3\u017aniej przekszta\u0142ci\u0142a si\u0119 w Uni\u0119 Europejsk\u0105.Po wspania\u0142ym okresie imperium oraz kilku wiekach walk wewn\u0119trznych i zewn\u0119trznych Hiszpania zosta\u0142a odbudowana i sta\u0142a si\u0119 wa\u017cnym graczem na arenie mi\u0119dzynarodowej, dziewi\u0105t\u0105 gospodark\u0105 i dziesi\u0105tym krajem na Ziemi pod wzgl\u0119dem jako\u015bci \u017cycia obywateli. Olbrzymia cz\u0119\u015b\u0107 \u015bwiata mo\u017ce odnale\u017a\u0107 u siebie \u015blad hiszpa\u0144skiej to\u017csamo\u015bci narodowej lub kultury, od architektury Nowego Orleanu po katolicyzm na Filipinach. Niewiele dzisiejszych kraj\u00f3w mia\u0142o taki wp\u0142yw na kszta\u0142t \u015bwiata jak imperium hiszpa\u0144skie, zar\u00f3wno u szczytu jego pot\u0119gi, jak i w dniu dzisiejszym."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Izabela",
        "subtitle": "W\u0142adczyni Hiszpanii",
        "lived": "1451\u20131504",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/izabela.png",
        "trait": {
            "name": "Siedem Z\u0142otych Miast",
            "effect": "Premia z\u0142ota za odkrycie cudu natury (wy\u017csza, je\u015bli cywilizacja odkryje go jako pierwsza). Premie od cud\u00f3w natury obejmuj\u0105ce kultur\u0119, zadowolenie i doch\u00f3d z p\u00f3l zostaj\u0105 podwojone."
        },
        "titles": [
            "Kr\u00f3lowa Kastylii i Le\u00f3nu",
            "Ma\u0142\u017conka kr\u00f3la Aragonii, Majorki, Neapolu i Walencji"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Izabela I by\u0142a kr\u00f3low\u0105 Kastylii i Le\u00f3nu przez 30 lat i wraz ze swym m\u0119\u017cem, Ferdynandem, stworzy\u0142a podwaliny pod zjednoczenie Hiszpanii. Ze wzgl\u0119du na rol\u0119, jak\u0105 odegra\u0142a w jednoczeniu kraju, patronowanie wyprawom Kolumba do Ameryki i zako\u0144czenie rekonkwisty P\u00f3\u0142wyspu Iberyjskiego, Izabel\u0119 uwa\u017ca si\u0119 za najbardziej ukochan\u0105 i najwa\u017cniejsz\u0105 spo\u015br\u00f3d wszystkich koronowanych g\u0142\u00f3w rz\u0105dz\u0105cych Hiszpani\u0105."
            },
            {
                "heading": "Pocz\u0105tki",
                "text": "Izabela urodzi\u0142a si\u0119 22 kwietnia 1451 r. w \u00c1vila jako c\u00f3rka Jana II Kastylijskiego i Izabeli Portugalskiej. Mia\u0142a starszego o 26 lat brata Henryka i m\u0142odszego brata Alfonsa, wyprzedzaj\u0105cego j\u0105 w linii sukcesji. Po \u015bmierci ojca, w roku 1454, Henryk zasiad\u0142 na tronie kastylijskim jako kr\u00f3l Henryk IV, a Izabela wraz z rodzin\u0105 przenios\u0142a si\u0119 do Ar\u00e9valo i zamieszka\u0142a w n\u0119dznym zamku, gdzie jej matka zacz\u0119\u0142a z wolna odchodzi\u0107 od zmys\u0142\u00f3w. Dopiero po latach, gdy \u017cona Henryka urodzi\u0142a dziecko, kr\u00f3l pozwoli\u0142 rodze\u0144stwu wr\u00f3ci\u0107 na dw\u00f3r w Segowii.Kszta\u0142cono tam Izabel\u0119 we wszystkich aspektach kr\u00f3lewskiego \u017cycia, a jej los uleg\u0142 znacz\u0105cej poprawie, jednak Henryk na\u0142o\u017cy\u0142 na ni\u0105 jedno ograniczenie - bez jego zgody nie mog\u0142a opu\u015bci\u0107 Segowii. Henryk twierdzi\u0142, \u017ce ma to ustrzec Izabel\u0119 przed politycznymi niepokojami w kr\u00f3lestwie, narastaj\u0105cymi po tym, jak wybra\u0142 sw\u0105 nast\u0119pczyni\u0119 (c\u00f3rk\u0119 Joann\u0119), lecz mia\u0142o to te\u017c na celu odizolowanie Izabeli od zbuntowanej szlachty.Szlachta mog\u0142a jednak swobodnie kontaktowa\u0107 si\u0119 z jej m\u0142odszym bratem, Alfonsem, kt\u00f3ry doprowadzi\u0142 do drugiej bitwy pod Olmedo w 1467 r., domagaj\u0105c si\u0119 uznania go za nast\u0119pc\u0119 Henryka. W ramach kompromisu Henryk nada\u0142 Alfonsowi tytu\u0142 ksi\u0119cia Asturii, kt\u00f3ry otrzymywali dziedzice Kastylii i Leonu. My\u015bla\u0142 te\u017c o zaaran\u017cowaniu ma\u0142\u017ce\u0144stwa swojej c\u00f3rki, Joanny, z Alfonsem. Alfons sw\u0105 now\u0105 rol\u0105 cieszy\u0142 si\u0119 jednak kr\u00f3tko - wkr\u00f3tce zmar\u0142, prawdopodobnie na d\u017cum\u0119, w testamencie za\u015b wskaza\u0142 Izabel\u0119 jako sw\u0105 nast\u0119pczyni\u0119 i przekaza\u0142 jej sw\u00f3j tytu\u0142.Zamiast kontynuowa\u0107 rebeli\u0119 przeciwko starszemu bratu, Izabela spotka\u0142a si\u0119 z Henrykiem w Toros de Guisando i wynegocjowa\u0142a pok\u00f3j. Henryk oficjalnie uzna\u0142 Izabel\u0119 za sw\u0105 nast\u0119pczyni\u0119, ale nie mog\u0142a ona wyj\u015b\u0107 za m\u0105\u017c bez jego zgody i nie m\u00f3g\u0142 te\u017c zmusi\u0107 jej do wst\u0105pienia w zwi\u0105zek ma\u0142\u017ce\u0144ski wbrew jej woli. Ta umowa zadowala\u0142a obie strony, a Henryk rozpocz\u0105\u0142 poszukiwania odpowiedniego m\u0119\u017ca dla m\u0142odszej siostry."
            },
            {
                "heading": "Nieudane swatanie Henryka",
                "text": "W tym czasie Izabela by\u0142a zar\u0119czona z Ferdynandem, synem Jana II Arago\u0144skiego (ma\u0142\u017ce\u0144stwo zaplanowano, gdy mia\u0142a trzy lata), ale Henryk zerwa\u0142 t\u0119 umow\u0119. Zamiast tego pr\u00f3bowa\u0142 wyda\u0107 Izabel\u0119 za Karola IV z Viany, tak\u017ce syna Jana, jednak Jan odrzuci\u0142 t\u0119 propozycj\u0119.Nied\u0142ugo potem, w roku 1464, Henryk zabiega\u0142 o za\u015blubiny Izabeli z Edwardem IV, kr\u00f3lem Anglii, lecz Edward r\u00f3wnie\u017c odm\u00f3wi\u0142. Podj\u0119to wiele stara\u0144, by wyda\u0107 dziewczyn\u0119 za Alfonsa V Portugalskiego, jednak tym razem to Izabela odm\u00f3wi\u0142a p\u00f3j\u015bcia z nim do o\u0142tarza ze wzgl\u0119du na podesz\u0142y wiek kandydata.Ta kastylijska opera mydlana wydawa\u0142a si\u0119 nie mie\u0107 ko\u0144ca. Izabela zar\u0119czy\u0142a si\u0119 z Pedro Gironem, jednym z ulubionych Don\u00f3w Henryka. Gor\u0105co modli\u0142a si\u0119 o odwo\u0142anie tych za\u015blubin, poniewa\u017c Don Pedro by\u0142 od niej starszy o 27 lat. Wierzy\u0142a szczerze, \u017ce B\u00f3g wys\u0142ucha\u0142 jej pr\u00f3\u015bb, gdy Don zmar\u0142 na skutek perforacji wyrostka w drodze na pierwsze spotkanie z narzeczon\u0105.Kolejnym kandydatem z coraz kr\u00f3tszej listy Henryka by\u0142 brat Ludwika XI, Karol de Berry. W ko\u0144cu Izabela mia\u0142a do\u015b\u0107 s\u0142abo zawoalowanych pr\u00f3b maj\u0105cych na celu usuni\u0119cie jej z linii sukcesji za pomoc\u0105 kiepskiego ma\u0142\u017ce\u0144stwa i sama rozpocz\u0119\u0142a potajemne negocjacje z Janem II Arago\u0144skim w sprawie ma\u0142\u017ce\u0144stwa z jego synem Ferdynandem."
            },
            {
                "heading": "Ferdynand i walka o tron",
                "text": "Cho\u0107 wszystkie strony popiera\u0142y \u015blub Izabeli z Ferdynandem (oczywi\u015bcie poza Henrykiem, kt\u00f3ry wci\u0105\u017c stara\u0142 si\u0119 skusi\u0107 Francj\u0119 i Portugali\u0119), to istnia\u0142 te\u017c pewien drobny problem - m\u0142oda para by\u0142a dalekimi krewnymi. Wedle prawa ko\u015bcielnego kuzynostwo mog\u0142o wzi\u0105\u0107 \u015blub wy\u0142\u0105cznie po uzyskaniu bulli papieskiej, a papie\u017c obawia\u0142 si\u0119 j\u0105 wyda\u0107, poniewa\u017c narazi\u0142by si\u0119 Kastylii, Portugalii i Francji.Izabela by\u0142a g\u0142\u0119boko wierz\u0105c\u0105 kobiet\u0105 i nie chcia\u0142a wychodzi\u0107 za m\u0105\u017c, nie uzyskawszy odpustu. Ferdynand szuka\u0142 pomocy w Rzymie, u Rodrigo Borgii (p\u00f3\u017aniejszego papie\u017ca Aleksandra VI) i dostarczy\u0142 Izabeli \u201ebull\u0119 papiesk\u0105\u201d od Piusa II. Dokument by\u0142 prawdopodobnie sfa\u0142szowany, ale to wystarczy\u0142o, by Izabela szybko zgodzi\u0142a si\u0119 na \u015blub. Pod pretekstem odwiedzenia grobu swego brata w Avili Izabela zdo\u0142a\u0142a wymkn\u0105\u0107 si\u0119 Henrykowi, a Ferdynand dosta\u0142 si\u0119 do Kastylii w przebraniu kupca. Ta i\u015bcie szekspirowska przygoda Izabeli zako\u0144czy\u0142a si\u0119 19 pa\u017adziernika 1469 r., kiedy w Valladolid po\u015blubi\u0142a Ferdynanda.Henryk bardzo szybko dowiedzia\u0142 si\u0119 o tym ma\u0142\u017ce\u0144stwie i zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 do papie\u017ca o jego uniewa\u017cnienie. Nowy papie\u017c, Sykstus IV, nie obawia\u0142 si\u0119 Kastylijczyk\u00f3w tak jak jego poprzednik, i zamiast spe\u0142ni\u0107 pro\u015bb\u0119 Henryka, podarowa\u0142 nowo\u017ce\u0144com prawdziw\u0105 bull\u0119 papiesk\u0105.Kilka lat p\u00f3\u017aniej, w roku 1474, Henryk zmar\u0142, a w Kastylii wybuch\u0142a wojna o sukcesj\u0119. Portugalia popar\u0142a c\u00f3rk\u0119 Henryka, Joann\u0119, ale Izabela mia\u0142a poparcie Aragonii (dzi\u0119ki Ferdynandowi), a p\u00f3\u017aniej tak\u017ce Francji. Wojna trwa\u0142a przez cztery lata, jednak w ko\u0144cu Izabela ponownie uzyska\u0142a pomoc Sykstusa IV. Papie\u017c anulowa\u0142 ma\u0142\u017ce\u0144stwo Joanny z Alfonsem V Portugalskim. Co zabawne, decyzja ta by\u0142a oparta na bliskim pokrewie\u0144stwie ma\u0142\u017conk\u00f3w. Joanna musia\u0142a zrezygnowa\u0107 z tytu\u0142\u00f3w ksi\u0119\u017cniczki i kr\u00f3lowej Kastylii, a 20 stycznia 1479 r. na tronie zasiad\u0142a Izabela.W pierwszych latach swych rz\u0105d\u00f3w skoncentrowa\u0142a si\u0119 na umacnianiu w\u0142adzy i dalszej Rekonkwi\u015bcie P\u00f3\u0142wyspu Iberyjskiego, jednak jej panowanie na trwa\u0142e zapisa\u0142o si\u0119 w historii w pami\u0119tnym roku 1492."
            },
            {
                "heading": "1492",
                "text": "W tym to roku wydarzy\u0142o si\u0119 wszystko, czym Izabela zapisa\u0142a si\u0119 na kartach historii: zako\u0144czenie rekonkwisty, patronat nad wyprawami Krzysztofa Kolumba i wzmocnienie inkwizycji.Trwaj\u0105ca siedem wiek\u00f3w wojna, zwana rekonkwist\u0105, toczy\u0142a si\u0119 pomi\u0119dzy monarchami iberyjskimi, kt\u00f3rzy starali si\u0119 przej\u0105\u0107 kontrol\u0119 nad ca\u0142ym regionem i wyprze\u0107 muzu\u0142man\u00f3w. Przez ostatnie dwa wieki tej wojny Emirat Granady by\u0142 ostatni\u0105 twierdz\u0105 dynastii muzu\u0142ma\u0144skich na P\u00f3\u0142wyspie Iberyjskim. Izabela i Ferdynand kontynuowali wojn\u0119, a w roku 1482 r. przeprowadzili zdecydowane natarcie na to kr\u00f3lestwo. Izabela cz\u0119sto inspirowa\u0142a swych \u017co\u0142nierzy, modl\u0105c si\u0119 w samym \u015brodku pola bitwy, a pod Granad\u0105 zbudowa\u0142a twierdz\u0119 w kszta\u0142cie krzy\u017ca, wierz\u0105c, \u017ce wype\u0142nia wol\u0119 Boga. W ko\u0144cu wojska Izabeli zwyci\u0119\u017cy\u0142y, a kr\u00f3lowa podpisa\u0142a Traktat Granadzki, ko\u0144cz\u0105cy rekonkwist\u0119 po 700 latach walk.Na pocz\u0105tku rz\u0105d\u00f3w Izabeli zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 do niej m\u0142ody odkrywca, Krzysztof Kolumb, poszukuj\u0105cy \u017ar\u00f3de\u0142 finansowania nowej ekspedycji maj\u0105cej na celu dotarcie do Indii \u017cegluj\u0105c na zach\u00f3d. Jej doradcy uznali ten plan za niepraktyczny i uwa\u017cali, \u017ce Kolumb zak\u0142ada zbyt ma\u0142\u0105 odleg\u0142o\u015b\u0107 dziel\u0105c\u0105 ich od Azji, zamiast jednak odprawi\u0107 odkrywc\u0119, tak jak uczyni\u0142a to Portugalia, Izabela przyzna\u0142a mu niewielk\u0105 roczn\u0105 pensj\u0119 i darmowy kwaterunek we wszystkich nale\u017c\u0105cych do niej miastach. Kolumb dalej pr\u00f3bowa\u0142 sprzeda\u0107 sw\u00f3j plan monarchom, lecz ci wci\u0105\u017c odmawiali.Po powrocie z Granady Izabela ponownie spotka\u0142a si\u0119 z Krzysztofem Kolumbem. Za rad\u0105 swego spowiednika, tym razem Izabela zdecydowanie odrzuci\u0142a pro\u015bb\u0119 odkrywcy. Kiedy zdesperowany Kolumb opuszcza\u0142 Kordob\u0119, Ferdynand szybko przekona\u0142 Izabel\u0119 do zmiany zdania. Kr\u00f3lowa wys\u0142a\u0142a po niego gwardi\u0119 kr\u00f3lewsk\u0105 i zacz\u0119\u0142a planowanie finansowania jego wyprawy. Kolumb wyruszy\u0142 w sw\u0105 pami\u0119tn\u0105 podr\u00f3\u017c 3 sierpnia 1492 roku, a 12 pa\u017adziernika dotar\u0142 do Ameryki. Patronat Izabeli i Ferdynanda nad wypraw\u0105 \u015bmia\u0142ego badacza da\u0142 pocz\u0105tek z\u0142otej erze hiszpa\u0144skich odkry\u0107 geograficznych i kolonizacji."
            },
            {
                "heading": "Nikt nie spodziewa si\u0119 Inkwizycji",
                "text": "Trybuna\u0142 \u015awi\u0119tej Inkwizycji w Hiszpanii (w skr\u00f3cie inkwizycja hiszpa\u0144ska) zosta\u0142 powo\u0142any w 1478 r. przez Izabel\u0119, aby wzmocni\u0107 ortodoksyjny katolicyzm w Kastylii i Aragonii oraz aby zast\u0105pi\u0107 nim inkwizycj\u0119 \u015bredniowieczn\u0105, kontrolowan\u0105 przez papie\u017ca. Sprawy skomplikowa\u0142y si\u0119 jednak w roku 1492.Dominikanin, Tom\u00e1s de Torquemada, zosta\u0142 pierwszym wielkim inkwizytorem i przekona\u0142 dw\u00f3jk\u0119 monarch\u00f3w do bardziej aktywnych dzia\u0142a\u0144 na rzecz jedno\u015bci religijnej. Izabela nie chcia\u0142a surowo obchodzi\u0107 si\u0119 z \u017cydami zamieszkuj\u0105cymi jej kr\u00f3lestwo (z powod\u00f3w czysto ekonomicznych), ale Torquemada przekona\u0142 do swych pogl\u0105d\u00f3w Ferdynanda, a za jego po\u015brednictwem Izabel\u0119. 31 marca 1492 roku wydano dekret alhambryjski, nakazuj\u0105cy ich wygnanie. Oko\u0142o dwustu tysi\u0119cy \u017cyd\u00f3w niezw\u0142ocznie opu\u015bci\u0142o Hiszpani\u0119, a pozostali nawr\u00f3cili si\u0119, wci\u0105\u017c pozostaj\u0105c jednak pod czujnym okiem inkwizycji.Muzu\u0142manie w regionie Granady, kt\u00f3rzy tradycyjnie cieszyli si\u0119 wolno\u015bci\u0105 wyznania, zostali zmuszeni do nawr\u00f3cenia. Gdy zacz\u0119\u0142y wybucha\u0107 muzu\u0142ma\u0144skie rewolty, rozpocz\u0119to przymusowe nawr\u00f3cenia lub wygnania, tak jak w przypadku \u017cyd\u00f3w."
            },
            {
                "heading": "Lata p\u00f3\u017aniejsze",
                "text": "Izabela przez ca\u0142y okres swego panowania d\u0105\u017cy\u0142a do ustabilizowania rosn\u0105cego imperium. Stara\u0142a si\u0119 m.in. zwi\u0105za\u0107 swe dzieci z przyw\u00f3dcami innych europejskich pa\u0144stw, pragn\u0105c unikn\u0105\u0107 w ten spos\u00f3b kolejnej wojny o sukcesj\u0119. W ko\u0144cu uda\u0142o jej si\u0119 zjednoczy\u0107 P\u00f3\u0142wysep Iberyjski pod jednym ber\u0142em, wyda\u0142a swego najstarszego syna za arcyksi\u0119\u017cn\u0105 Austrii, wi\u0105\u017c\u0105c si\u0119 w ten spos\u00f3b z Habsburgami, a jej najstarsza c\u00f3rka po\u015blubi\u0142a Manuela I Portugalskiego. Plany Izabeli run\u0119\u0142y jednak, gdy wkr\u00f3tce potem jej najstarsze dzieci zmar\u0142y, a dziedziczk\u0105 tronu zosta\u0142a jej trzecia c\u00f3rka, Joanna Szalona, kt\u00f3ra po\u015blubi\u0142a Filipa Burgundzkiego i zosta\u0142a ostatni\u0105 monarchini\u0105 z rodu Trast\u00e1mara. Po niej koron\u0119 przej\u0119li Habsburgowie.Izabela zmar\u0142a w roku 1504 i zosta\u0142a pochowana w Kaplicy Kr\u00f3lewskiej w Grenadzie."
            },
            {
                "heading": "Spu\u015bcizna historyczna",
                "text": "Za panowania Izabeli Hiszpania zosta\u0142a zjednoczona, zako\u0144czy\u0142a si\u0119 Rekonkwista P\u00f3\u0142wyspu Iberyjskiego i dosz\u0142o do centralizacji w\u0142adzy w tym regionie. Kr\u00f3lowa stworzy\u0142a tak\u017ce podwaliny pod najwi\u0119ksz\u0105 machin\u0119 wojenn\u0105 nast\u0119pnego wieku (Armad\u0119), zreformowa\u0142a ko\u015bci\u00f3\u0142 hiszpa\u0144ski i przewodzi\u0142a hiszpa\u0144skiej ekspansji w nowych ameryka\u0144skich koloniach. Cho\u0107 wielu krytykuje j\u0105 za rol\u0119, jak\u0105 odegra\u0142a w Inkwizycji oraz prze\u015bladowaniach \u017cyd\u00f3w i muzu\u0142man\u00f3w, to wiele g\u0142os\u00f3w domaga si\u0119 kanonizacji kr\u00f3lowej na \u015bwi\u0119t\u0105 Ko\u015bcio\u0142a Katolickiego. Pomimo jej budz\u0105cych w\u0105tpliwo\u015b\u0107 dzia\u0142a\u0144 przeciwko innym wyznaniom, Izabela jest uznawana za jedn\u0105 z najbardziej wp\u0142ywowych i najwa\u017cniejszych monarchi\u0144 Hiszpanii."
            }
        ]
    }
}