{
    "id": 34,
    "name": "Szwecja|Szwecji|Szwecji|Szwecj\u0119|Szwecj\u0105|Szwecji",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/szwecja|szwecji|szwecji|szwecj\u0119|szwecj\u0105|szwecji.png",
    "dawn_of_man": "Chwa\u0142a wielkiemu Kr\u00f3lowi Gustawowi Adolfowi, za\u0142o\u017cycielowi imperium szwedzkiego i wielkiemu genera\u0142owi. To za twych rz\u0105d\u00f3w Szwecja sta\u0142a si\u0119 jedn\u0105 z najwi\u0119kszych pot\u0119g europejskich, g\u0142\u00f3wnie dzi\u0119ki twej m\u0105dro\u015bci na polu walki, jak i poza nim. Jako kr\u00f3l przeprowadzi\u0142e\u015b wiele reform wewn\u0119trznych, kt\u00f3re zapewni\u0142y stabilno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105 i dobrobyt twego ludu. Jako genera\u0142 zwany Lwem P\u00f3\u0142nocy cieszy\u0142e\u015b si\u0119 uznaniem dow\u00f3dc\u00f3w z ca\u0142ego \u015bwiata. Dzi\u0119ki twym zwyci\u0119stwom w wojnie trzydziestoletniej zapisa\u0142e\u015b si\u0119 na kartach historii jako jeden z najwi\u0119kszych genera\u0142\u00f3w.O szlachetny kr\u00f3lu, lud pragnie twego przewodnictwa, maj\u0105c nadziej\u0119, \u017ce przywr\u00f3cisz dawn\u0105 chwa\u0142\u0119 naszemu kr\u00f3lestwu. Czy stworzysz nowe strategie, dzi\u0119ki kt\u00f3rym nasze armie zwyci\u0119\u017c\u0105 we wszystkich wojnach? Czy zdo\u0142asz zbudowa\u0107 cywilizacj\u0119, kt\u00f3ra przetrwa pr\u00f3b\u0119 czasu?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Hakkapelitas",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/pl/units/hakkapeliitta.json"
        },
        {
            "name": "Karolanie|Karolan|Karolanom|Karolan",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/pl/units/carolean.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Sztokholm|Sztokholmu|Sztokholmowi|Sztokholm|Sztokholmem|Sztokholmie",
        "Sigtuna|Sigtuny|Sigtunie|Sigtun\u0119|Sigtun\u0105|Sigtunie",
        "Helsinki|Helsinek|Helsinkom|Helsinki|Helsinkami|Helsinkach",
        "Birka|Birki|Birce|Birk\u0119|Birk\u0105|Birce",
        "Uppsala|Uppsali|Uppsali|Uppsal\u0119|Uppsal\u0105|Uppsali",
        "Turku",
        "Link\u00f6ping",
        "Lund",
        "Espoo",
        "V\u00e4ster\u00e5s",
        "Malm\u00f6",
        "Vantaa",
        "Visby",
        "Str\u00e4ngn\u00e4s",
        "Tampere",
        "Skara|Skary|Skarze|Skar\u0119|Skar\u0105|Skarze",
        "L\u00f6d\u00f6se",
        "Oulu",
        "V\u00e4xj\u00f6",
        "Jyvaskyla|Jyvaskyli|Jyvaskyli|Jyvaskyl\u0119|Jyvaskyl\u0105|Jyvaskyli",
        "Gothenburg|Gothenburga|Gothenburgowi|Gothenburg|Gothenburgiem|Gothenburgu",
        "Orebro",
        "Lahti",
        "Helsingborg|Helsingborga|Helsingborgowi|Helsingborg|Helsingborgiem|Helsingborgu",
        "J\u00f6nk\u00f6ping",
        "Kuopio",
        "Norrk\u00f6ping",
        "Sundsvall",
        "Kouvola|Kouvoli|Kouvoli|Kouvol\u0119|Kouvol\u0105|Kouvoli",
        "Karlstad",
        "Umea|Umei|Umei|Ume\u0119|Ume\u0105|Umei",
        "Pori",
        "Ystad",
        "Paviken",
        "Vaasa"
    ],
    "spy_names": [
        "Leif",
        "Ingegard",
        "S\u00f6ren",
        "Ragnhild",
        "Lars",
        "Lina",
        "Herr Gr\u00e5",
        "Magnus",
        "Vilma",
        "Kusin"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "Kr\u00f3lestwo Szwecji, po\u0142o\u017cone w p\u00f3\u0142nocnej Europie, wraz z Dani\u0105 i Norwegi\u0105 tworzy region nazywany Skandynawi\u0105. Dzi\u015b to post\u0119powe i pot\u0119\u017cne ekonomicznie pa\u0144stwo. Jego wczesna historia opisana jest w nordyckich sagach, w kt\u00f3rych pojawiaj\u0105 si\u0119 pierwsze zapisy o jego legendarnych kr\u00f3lach. Cho\u0107 nie da si\u0119 ustali\u0107 jednoznacznie daty powstania kr\u00f3lestwa, wiadomo, \u017ce lu\u017ano powi\u0105zane ze sob\u0105 grupy wiking\u00f3w z czasem po\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119 w zjednoczony nar\u00f3d szwedzki. Szczyt swojej militarnej i politycznej pot\u0119gi kraj ten osi\u0105gn\u0105\u0142 w XVII w. pod wodz\u0105 szanowanego kr\u00f3la i genera\u0142a Gustawa Adolfa."
        },
        {
            "heading": "Geografia i klimat",
            "text": "Rozci\u0105gaj\u0105ca si\u0119 od Morza Ba\u0142tyckiego na po\u0142udniu po kr\u0105g polarny na p\u00f3\u0142nocy Szwecja po\u0142o\u017cona jest mi\u0119dzy nordyckimi krajami \u2013 Norwegi\u0105 i Finlandi\u0105. Rosn\u0105 tam ogromne lasy \u2013 wi\u0119ksza cz\u0119\u015b\u0107 kraju jest g\u0119sto pokryta lokalnymi odmianami sosny, \u015bwierku i brzozy. W Szwecji panuje klimat umiarkowany, w por\u00f3wnaniu z s\u0105siednimi terenami zaskakuj\u0105co suchy, cho\u0107 wyst\u0119puj\u0105 wyra\u017ane r\u00f3\u017cnice w warunkach pogodowych mi\u0119dzy p\u00f3\u0142noc\u0105 a po\u0142udniem kraju. Wschodnie wybrze\u017ce Szwecji dostarcza od dawna ryb i wydatnie przyczyni\u0142o si\u0119 do rozwoju umiej\u0119tno\u015bci \u017ceglarskich Szwed\u00f3w na przestrzeni dziej\u00f3w."
        },
        {
            "heading": "Prehistoria",
            "text": "Na d\u0142ugo przed wikingami Szwecj\u0119 zamieszkiwa\u0142y w\u0119drowne ludy plemienne. Ju\u017c 12 000 lat p.n.e. cz\u0142onkowie spo\u0142eczno\u015bci zbieracko-\u0142owieckich zamieszka\u0142ych na obecnym terenie tego kraju przemieszczali si\u0119 wraz z porami roku, by wreszcie stworzy\u0107 ma\u0142e osady rybackie u\u017cywaj\u0105ce prymitywnych narz\u0119dzi z krzemienia i \u0142upku. Wraz z nastaniem neolitu plemiona te zacz\u0119\u0142y tworzy\u0107 bardziej zwarte spo\u0142eczno\u015bci rolnicze \u2013 trwa\u0142o to a\u017c do nordyckiej epoki br\u0105zu, czyli oko\u0142o 1700 r. p.n.e. Nap\u0142yw importowanego stopu pozwoli\u0142 na produkcj\u0119 w tym okresie coraz to bardziej zaawansowanych technicznie narz\u0119dzi i broni.W czasach, gdy wraz z nowym milenium nadchodzi\u0142 \u015bwit ery wiking\u00f3w, w Szwecji mieszka\u0142o wiele du\u017cych plemion germa\u0144skich. Swewowie, bezpo\u015bredni przodkowie Szwed\u00f3w, byli tylko jednym plemieniem zamieszkuj\u0105cym ma\u0142e kr\u00f3lestwa i pa\u0144stewka Svealandu, historycznego centrum rozwoju Szwecji. Od po\u0142udnia s\u0105siadowali z nimi Geatowie, na wyspie Gotlandia za\u015b mieszkali Gutowie. Swewowie po pewnym czasie zjednoczyli si\u0119 z s\u0105siadami, cho\u0107 dok\u0142adna data tego wydarzenia pozostaje nieznana. Wsp\u00f3\u0142praca tych wczesnych plemiennych kr\u00f3lestw w czasach wiking\u00f3w doprowadzi\u0142a do stopniowej fuzji ich terytori\u00f3w."
        },
        {
            "heading": "Szwedzcy wikingowie",
            "text": "Podboje i ekspansja wiking\u00f3w w Europie \u015arodkowej przynios\u0142y ogromne zniszczenia w niespodziewaj\u0105cych si\u0119 ataku osadach w regionie. Na przestrzeni VII i VIII w. wikingowie ka\u017cdej wiosny zazwyczaj opuszczali na swych \u0142odziach Skandynawi\u0119 w poszukiwaniu \u0142up\u00f3w, a jesieni\u0105 powracali ob\u0142adowani zdobycz\u0105. Podczas gdy ich du\u0144scy towarzysze znani byli przede wszystkim w Anglii i Francji, wikingowie ze Szwecji pokonywali Ba\u0142tyk i poprzez uj\u015bcia rzek docierali na tereny obecnej Rosji.Podczas ekspansji do Rosji, Bia\u0142orusi i Ukrainy w IX w. wielu szwedzkich wiking\u00f3w osiedli\u0142o si\u0119 na tych terenach i wkr\u00f3tce zacz\u0119li by\u0107 znani jako Rusowie. Cho\u0107 istnieje kilka teorii co do pochodzenia tej nazwy, najpowszechniejsze jest przekonanie, \u017ce wywodzi si\u0119 ona od szwedzkiego regionu Roslagen, co znaczy kraj wio\u015blarzy. Po zdobyciu w po\u0142owie IX w. Kijowa Rusowie stworzyli pa\u0144stwo, kt\u00f3re istnia\u0142o przez niemal 400 lat \u2013 a\u017c do przybycia w XIII w. Mongo\u0142\u00f3w. Ta \u201eziemia ruska\u201d uznawana jest za kraj, kt\u00f3ry da\u0142 nazw\u0119 wsp\u00f3\u0142czesnej Rosji.Zgodnie ze star\u0105 tradycj\u0105 wikingowie szwedzcy upami\u0119tniali swe najwi\u0119ksze zwyci\u0119stwa i wybitnych dow\u00f3dc\u00f3w za pomoc\u0105 kamieni runicznych. Te monumentalne g\u0142azy pokryte runicznymi glifami i symbolami stanowi\u0105 jedne z najwcze\u015bniejszych zapis\u00f3w dokona\u0144 wiking\u00f3w. Stoj\u0105 rozrzucone po terenach, nad kt\u00f3rymi niegdy\u015b sprawowali oni w\u0142adz\u0119."
        },
        {
            "heading": "Wczesne kr\u00f3lestwa",
            "text": "W pierwszym tysi\u0105cleciu naszej ery Szwecja stanowi\u0142a lu\u017any zwi\u0105zek niezale\u017cnych prowincji. Cho\u0107 w nordyckich sagach wspomina si\u0119 o licznych kr\u00f3lach, fakt, \u017ce prawda miesza si\u0119 tam z legend\u0105, mocno utrudnia ustalenie ich rodowodu. Olaf Skotkonung, syn kr\u00f3la Eryka Zwyci\u0119skiego, rz\u0105dzi\u0142 od 995 do 1022 r. i uznawany jest za pierwszego w\u0142adc\u0119, kt\u00f3ry prawdziwie zjednoczy\u0142 pod swymi rz\u0105dami szwedzkie plemiona.W po\u0142owie XII w. Birger jarl s\u0142u\u017cy\u0142 Szwecji w roli \u201ejarla\u201d (tytu\u0142 ten jest odpowiednikiem hrabiego lub wicekr\u00f3la) podczas rz\u0105d\u00f3w kr\u00f3la Eryka XI. Przypisuje si\u0119 mu po\u0142o\u017cenie kresu d\u0142ugotrwa\u0142ej wrogo\u015bci wobec Norwegii, rywala Szwecji, i wynegocjowanie pokoju w Lodose. Posun\u0105\u0142 si\u0119 przy tym nawet do wydania swej c\u00f3rki Rikissy za m\u0105\u017c za syna norweskiego kr\u00f3la Haakona IV. Uwa\u017ca si\u0119 r\u00f3wnie\u017c, \u017ce Birger przyczyni\u0142 si\u0119 do wyboru po\u0142o\u017cenia przysz\u0142ej stolicy Szwecji Sztokholmu \u2013 pierwszym bowiem pisanym \u017ar\u00f3d\u0142em, w kt\u00f3rym pojawia si\u0119 ta nazwa, s\u0105 listy jego autorstwa.Niewyobra\u017calne nieszcz\u0119\u015bcie dotkn\u0119\u0142o Szwecj\u0119 w XIV w., kiedy to przyby\u0142a tam czarna \u015bmier\u0107. Pandemia d\u017cumy, kt\u00f3ra obj\u0119\u0142a swym zasi\u0119giem niemal ca\u0142\u0105 Europ\u0119, przyby\u0142a do tego kraju w 1349 r. Cho\u0107 Szwecja by\u0142a jednym z ostatnich pa\u0144stw nawiedzonych przez chorob\u0119, straty by\u0142y bardzo dotkliwe \u2013 wed\u0142ug niekt\u00f3rych \u017ar\u00f3de\u0142 d\u017cuma zabi\u0142a niemal po\u0142ow\u0119 mieszka\u0144c\u00f3w kraju."
        },
        {
            "heading": "Unia kalmarska",
            "text": "Od 1397 do 1523 r. Szwecja by\u0142a cz\u0142onkiem unii kalmarskiej, kt\u00f3ra jednoczy\u0142a ten kraj, Norwegi\u0119 i Dani\u0119 pod rz\u0105dami jednego kr\u00f3la. Cho\u0107 teoretycznie ka\u017cde pa\u0144stwo by\u0142o niezale\u017cne, pod wzgl\u0119dem polityki zagranicznej i zwi\u0105zanych z ni\u0105 dzia\u0142a\u0144 decyzje du\u0144skiego kr\u00f3la by\u0142y niepodwa\u017calne. Szwecja do\u0142\u0105czy\u0142a do unii z powodu wewn\u0119trznego sporu mi\u0119dzy \u00f3wczesnym kr\u00f3lem Albertem a szlacht\u0105. Wspiera\u0142a ona Alberta w jego rz\u0105dach, p\u00f3ki nie spr\u00f3bowa\u0142 on ograniczy\u0107 ich maj\u0105tku i posiadanych ziem. Magnaci zwr\u00f3cili si\u0119 do du\u0144skiej kr\u00f3lowej Ma\u0142gorzaty i obwo\u0142ali j\u0105 w\u0142adczyni\u0105 ich ziem. Du\u0144skie wojska wyruszy\u0142y przeciw armii Alberta i w 1389 r. pokona\u0142y j\u0105.Uni\u0119 oficjalnie utworzono podczas spotkania w szwedzkim mie\u015bcie Kalmar i zastrze\u017cono w niej, \u017ce monarcha zawsze b\u0119dzie du\u0144ski. Szwedzka arystokracja wyrazi\u0142a na to zgod\u0119, gdy\u017c Ma\u0142gorzata obieca\u0142a im, \u017ce ich wp\u0142ywy i w\u0142o\u015bci b\u0119d\u0105 chronione i \u017ce poza samym w\u0142adc\u0105 urz\u0119dy pa\u0144stwowe b\u0119d\u0105 obsadzone przez Szwed\u00f3w. Krewny Ma\u0142gorzaty Eryk Pomorski zosta\u0142 koronowany na kr\u00f3la nowej unii. Jego ambicje szybko sprawi\u0142y, \u017ce obietnice z\u0142o\u017cone przez Ma\u0142gorzat\u0119 stan\u0119\u0142y pod znakiem zapytania.W przeci\u0105gu 50 lat w unii rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 niepokoje \u2013 cz\u0119ste konflikty, w jakie wdawa\u0142 si\u0119 du\u0144ski kr\u00f3l z handlowymi partnerami Szwecji, rozdra\u017cni\u0142y szwedzk\u0105 szlacht\u0119 i zaszkodzi\u0142y ekonomii kraju. W 1440 r. kr\u00f3l Eryk zosta\u0142 usuni\u0119ty z tronu, nie pomog\u0142o to jednak zbytnio unii. Konflikty mi\u0119dzy Szwecj\u0105 a Dani\u0105 trwa\u0142y a\u017c do XVI w., do czasu, gdy na arenie politycznej pojawi\u0142 si\u0119 Gustaw Eriksson."
        },
        {
            "heading": "Narodziny szwedzkiej pot\u0119gi",
            "text": "Kr\u00f3l Gustaw I, znany te\u017c jako Gustaw Waza z rodu Waz\u00f3w, poprowadzi\u0142 w 1521 r. udan\u0105 rebeli\u0119 przeciw du\u0144skiemu kr\u00f3lowi Chrystianowi II, kt\u00f3ry rz\u0105dzi\u0142 uni\u0105 kalmarsk\u0105. Po tym, jak Gustaw wyzwoli\u0142 Szwed\u00f3w spod w\u0142adzy du\u0144skiej, parlament wybra\u0142 go w 1523 r. na kr\u00f3la Szwecji, zrywaj\u0105c tym samym trwaj\u0105c\u0105 ponad sto lat uni\u0119.P\u00f3\u017aniejszy kr\u00f3l, wielki w\u0142adca Gustaw Adolf doprowadzi\u0142 w XVII w. Szwecj\u0119 do wielkiej pot\u0119gi. Obj\u0105wszy tron w 1611 r., Adolf przejmowa\u0142 w\u0142adz\u0119 nad pa\u0144stwem pogr\u0105\u017conym w konfliktach. Jego ojciec Karol usun\u0105\u0142 z tronu prawowitego kr\u00f3la (i swego bratanka) Zygmunta i sam obj\u0105\u0142 w\u0142adz\u0119, pozostawi\u0142 jednak pa\u0144stwo u progu trzech wojen. Umiej\u0119tnie lawiruj\u0105c w\u015br\u00f3d tych wewn\u0119trznych i zewn\u0119trznych zatarg\u00f3w, Adolf wynegocjowa\u0142 niestabilny pok\u00f3j z Zygmuntem, w kolejnym za\u015b dziesi\u0119cioleciu po\u0142o\u017cy\u0142 kres konfliktom z Rosj\u0105 i Dani\u0105.Najbardziej znane osi\u0105gniecia militarne Adolfa przypadaj\u0105 na czas wojny trzydziestoletniej, wielkiego konfliktu mi\u0119dzy obro\u0144cami protestantyzmu a katolick\u0105 pot\u0119g\u0105 \u015awi\u0119tego Cesarstwa Rzymskiego. Wojsko szwedzkie pod rz\u0105dami Adolfa zosta\u0142o zmodernizowane i wzmocnione, dzi\u0119ki czemu odni\u00f3s\u0142 on wiele kluczowych zwyci\u0119stw podczas wojny, chroni\u0105c tym samym ruch protestancki. Cho\u0107 nie by\u0142 zaanga\u017cowany w konflikt od samego pocz\u0105tku, poprowadzi\u0142 szwedzk\u0105 armi\u0119 w obronie niemieckich teren\u00f3w protestanckich zaatakowanych przez \u015awi\u0119te Cesarstwo Rzymskie. Niestety, Adolf zgin\u0105\u0142 w 1632 r., dowodz\u0105c szar\u017c\u0105 podczas bitwy pod L\u00fctzen \u2013 Szwecja straci\u0142a tym samym swego najwspanialszego genera\u0142a.Utrzymanie presti\u017cu, jaki zdoby\u0142a Szwecja pod panowaniem Gustawa Adolfa, nie by\u0142o \u0142atwym zadaniem, lecz jego nast\u0119pcy Karol XI i Karol XII byli zdolnymi i szanowanymi w\u0142adcami. Kontynuowali oni polityk\u0119 ulepszania wojska i obaj stosowali specjalnie wyszkolone jednostki znane pod nazw\u0105 karolan\u00f3w. Przedk\u0142adano tam jako\u015b\u0107 nad ilo\u015b\u0107 i bardziej ceniono umiej\u0119tno\u015bci i dyscyplin\u0119 ni\u017c liczb\u0119 \u017co\u0142nierzy.Podczas III wojny p\u00f3\u0142nocnej w latach 1700\u20131721, w kt\u00f3rej walczy\u0142y ze sob\u0105 Szwecja i koalicja pa\u0144stw dowodzona przez Rosj\u0119, karolanie zwyci\u0119\u017cali wbrew wszystkiemu, pokonuj\u0105c nieraz trzykrotnie liczniejsze wojska. Niestety, szwedzkie wojsko zosta\u0142o ostatecznie pokonane przez wroga i w 1718 r. dosz\u0142o do s\u0142awnego odwrotu znanego jako \u201ekarola\u0144ski marsz \u015bmierci\u201d. Gdy Karol XII pad\u0142 podczas bitwy, oficer imieniem Carl Armfeldt wycofa\u0142 si\u0119 wraz z kompani\u0105 5 000 ludzi i wszed\u0142 prosto w burz\u0119 \u015bnie\u017cn\u0105. Zgin\u0119\u0142o oko\u0142o 3000 ludzi, nim armii uda\u0142o si\u0119 wreszcie powr\u00f3ci\u0107 do Szwecji."
        },
        {
            "heading": "Uprzemys\u0142owienie Szwecji",
            "text": "Do po\u0142owy XIX w. ekonomia Szwecji opiera\u0142a si\u0119 g\u0142\u00f3wnie na rolnictwie, a pod wzgl\u0119dem uprzemys\u0142owienia kraj by\u0142 zacofany w stosunku do s\u0105siad\u00f3w. W ostatnich 30 latach tego stulecia, dzi\u0119ki licznym bogactwom naturalnym, zw\u0142aszcza drewnu i rudzie \u017celaza, ekonomia Szwecji uleg\u0142a szybkiej transformacji. Rozw\u00f3j sieci kolejowej umo\u017cliwi\u0142 Szwedom transport du\u017cych ilo\u015bci surowc\u00f3w do port\u00f3w morskich, co prze\u0142o\u017cy\u0142o si\u0119 na gwa\u0142towny rozw\u00f3j pa\u0144stwa na pocz\u0105tku XX w."
        },
        {
            "heading": "Czasy neutralno\u015bci",
            "text": "Mimo d\u0142ugiej historii wojen z s\u0105siednimi rywalami, Szwecja od czas\u00f3w wojen napoleo\u0144skich utrzymuje pokojowe stosunki mi\u0119dzynarodowe. W 1808 r. straci\u0142a niemal jedn\u0105 trzeci\u0105 swych wschodnich terytori\u00f3w na rzecz Rosji \u2013 ziemie te obecnie nale\u017c\u0105 do Finlandii. Od tego czasu a\u017c do dzi\u015b Szwecja stosuje polityk\u0119 \u015bcis\u0142ej neutralno\u015bci.Podczas wojen \u015bwiatowych Szwecja utrzyma\u0142a w\u0142a\u015bciwie sw\u0105 niezale\u017cno\u015b\u0107 w stosunku do Niemiec i nie w\u0142\u0105czy\u0142a si\u0119 aktywnie do konfliktu. Wspiera\u0142a jednak potajemnie du\u0144ski ruch oporu, pomagaj\u0105c w 1943 r. tamtejszej ludno\u015bci \u017cydowskiej w ucieczce."
        },
        {
            "heading": "Wsp\u00f3\u0142czesna Szwecja",
            "text": "W dzisiejszych czasach Szwecja znana jest jako post\u0119powy kraj o wysokim standardzie \u017cycia. Jej dobrze rozwini\u0119ta ekonomia, oparta w znacznej mierze na eksporcie maszyn, surowc\u00f3w, papieru i mebli, pozwoli\u0142a na stworzenie silnego systemu socjalnego. Jak dowodz\u0105 r\u00f3\u017cnorodne badania, korzy\u015bci z tego systemu, takie jak og\u00f3lnodost\u0119pna edukacja i s\u0142u\u017cba zdrowia, a tak\u017ce ustawowo zagwarantowany p\u0142atny urlop, sprawiaj\u0105, \u017ce Szwecja jest jednym z \u201enajszcz\u0119\u015bliwszych kraj\u00f3w \u015bwiata\u201d."
        },
        {
            "heading": "Wsp\u00f3\u0142czesna Szwecja",
            "text": "W dzisiejszych czasach Szwecja znana jest jako post\u0119powy kraj o wysokim standardzie \u017cycia. Jej dobrze rozwini\u0119ta ekonomia, oparta w znacznej mierze na eksporcie maszyn, surowc\u00f3w, papieru i mebli, pozwoli\u0142a na stworzenie silnego systemu socjalnego. Jak dowodz\u0105 r\u00f3\u017cnorodne badania, korzy\u015bci z tego systemu, takie jak og\u00f3lnodost\u0119pna edukacja i s\u0142u\u017cba zdrowia, a tak\u017ce ustawowo zagwarantowany p\u0142atny urlop, sprawiaj\u0105, \u017ce Szwecja jest jednym z \u201enajszcz\u0119\u015bliwszych kraj\u00f3w \u015bwiata\u201d."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Gustaw Adolf",
        "subtitle": "Przyw\u00f3dca Szwecji",
        "lived": "1594\u20131632",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/gustaw_adolf.png",
        "trait": {
            "name": "Nagroda Nobla",
            "effect": "Zyskuje 90 wp\u0142ywu, sk\u0142adaj\u0105c w darze wielkiego cz\u0142owieka pa\u0144stwu-miastu. W wyniku deklaracji przyja\u017ani Szwecja i jej przyjaciel zyskuj\u0105 +10% do powstania wielkiego cz\u0142owieka."
        },
        "titles": [
            "Kr\u00f3l"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Szanowany szwedzki kr\u00f3l i dow\u00f3dca wojskowy Gustaw Adolf, znany powszechnie jako Lew P\u00f3\u0142nocy, zasiad\u0142 na tronie w wieku 17 lat i szybko zyska\u0142 s\u0142aw\u0119 zar\u00f3wno uzdolnionego stratega, jak i w\u0142adcy wprowadzaj\u0105cego wa\u017cne innowacje w sztuce wojny. Obj\u0105\u0142 po ojcu, uzurpatorze Karolu IX, w\u0142adz\u0119 nad pa\u0144stwem pogr\u0105\u017conym w wewn\u0119trznych i zewn\u0119trznych konfliktach. Szybko zawar\u0142 uk\u0142ad z nieprzyjazn\u0105 mu wcze\u015bniej szlacht\u0105, rozgromi\u0142 wrog\u00f3w Szwecji i poprowadzi\u0142 sw\u00f3j kraj drog\u0105 ku pot\u0119dze, kt\u00f3r\u0105 sta\u0142 si\u0119 on w XVII w."
            },
            {
                "heading": "Konflikty jego ojca",
                "text": "Wi\u0119kszo\u015b\u0107 niepokoj\u00f3w, kt\u00f3rym musia\u0142 stawi\u0107 czo\u0142a Adolf po koronacji, by\u0142a bezpo\u015brednim rezultatem kr\u00f3tkich rz\u0105d\u00f3w jego ojca. Gdy Adolf si\u0119 urodzi\u0142, jego ojciec Karol nosi\u0142 tytu\u0142 ksi\u0119cia i by\u0142 regentem Szwecji wyst\u0119puj\u0105cym w imieniu swego bratanka Zygmunta, kr\u00f3la Polski. Zygmunt by\u0142 nie tylko kr\u00f3lem Polski i wielkim ksi\u0119ciem litewskim, lecz r\u00f3wnie\u017c prawowitym kr\u00f3lem Szwecji, synem poprzedniego w\u0142adcy Jana III. Kraj ten by\u0142 wtedy jednak silnie protestancki \u2013 Karol r\u00f3wnie\u017c wyznawa\u0142 luteranizm \u2013 podczas gdy Zygmunt by\u0142 wierny katolicyzmowi. W obawie przed przymusowym nawr\u00f3ceniem Szwecji na katolicyzm zdecydowano si\u0119 na uni\u0119 personaln\u0105 z Polsk\u0105. Kr\u00f3l by\u0142 wsp\u00f3lny, lecz prawo i kultura oddzielne. Pozwoli\u0142o to ksi\u0119ciu Karolowi na rz\u0105dzenie Szwecj\u0105 w roli regenta, podczas gdy Zygmunt pozosta\u0142 w Polsce, dzi\u0119ki czemu wrogie sobie frakcje religijne pozostawa\u0142y w oddzieleniu.Karol w roli regenta postrzegany by\u0142 jako obro\u0144ca wiary protestanckiej. Wykorzystywa\u0142 on wzmagaj\u0105ce si\u0119 napi\u0119cia na tle religijnym na swoj\u0105 korzy\u015b\u0107. Nadu\u017cywaj\u0105c w\u0142adzy nad lokalnymi gubernatorami lojalnymi kr\u00f3lowi, doprowadzi\u0142 on do wybuchu wojny domowej z poddanymi Zygmunta. Po serii kr\u00f3tkich konflikt\u00f3w w 1598 r. dosz\u0142o do bitwy pod Stangebro, w kt\u00f3rej naje\u017cd\u017caj\u0105ca Szwecj\u0119 armia Zygmunta ponios\u0142a wielk\u0105 kl\u0119sk\u0119. Schwytany i wydalony do Polski Zygmunt straci\u0142 w Szwecji niemal ca\u0142e poparcie. W 1600 r. Riksdag, szwedzki parlament, uzna\u0142, \u017ce Zygmunt abdykowa\u0142, i og\u0142osi\u0142 Karola kr\u00f3lem Szwecji.Wydarzenia te mia\u0142y powa\u017cny wp\u0142yw na rz\u0105dy Adolfa. Unia personalna mi\u0119dzy Polsk\u0105 i Szwecj\u0105 zosta\u0142a zerwana, a Zygmunt nadal ro\u015bci\u0142 sobie prawo do szwedzkiego tronu i d\u0105\u017cy\u0142 do jego odzyskania. W rezultacie oba pa\u0144stwa pozostawa\u0142y ze sob\u0105 w stanie wojny przez niemal 50 kolejnych lat."
            },
            {
                "heading": "Wczesne rz\u0105dy",
                "text": "Cho\u0107 uznaje si\u0119 zas\u0142ugi Karola dla obrony protestantyzmu Szwed\u00f3w, jego prawo do korony by\u0142o co najmniej w\u0105tpliwe. Zmar\u0142 w 1611 r. po zaledwie siedmiu latach rz\u0105d\u00f3w, pozostawiaj\u0105c synowi kraj pogr\u0105\u017cony w niepokojach. Adolf, kt\u00f3ry wcze\u015bniej s\u0142u\u017cy\u0142 ju\u017c w wojsku u boku ojca, zosta\u0142 koronowany w wieku 17 lat. Natychmiast zacz\u0105\u0142 pr\u00f3bowa\u0107 zaprowadzi\u0107 pok\u00f3j w\u015br\u00f3d szwedzkiej szlachty, kt\u00f3rej g\u0142os \u2013 Riksdag \u2013 pod rz\u0105dami Karola straci\u0142 na znaczeniu. Wed\u0142ug zasad parlamentu Adolf by\u0142 zbyt m\u0142ody, by zosta\u0107 kr\u00f3lem. Osi\u0105gni\u0119to jednak kompromis. Zosta\u0142 on kr\u00f3lem, ale w zamian zagwarantowa\u0142 szlachcie miejsca w radzie kr\u00f3lewskiej, b\u0119d\u0105cej gronem najbli\u017cszych wsp\u00f3\u0142pracownik\u00f3w monarchy.Adolf musia\u0142 rozwi\u0105za\u0107 konflikty z trzema rywalami \u2013 relacje z Dani\u0105 i Rosj\u0105 by\u0142y bardzo napi\u0119te, a Zygmunt, kr\u00f3l Polski, nadal ro\u015bci\u0142 sobie prawo do szwedzkiej korony. W obliczu zagro\u017cenia wojn\u0105 na trzech frontach Adolf szybko zaj\u0105\u0142 si\u0119 \u0142agodzeniem sytuacji i odci\u0105\u017caniem wojska. Konflikt z Polsk\u0105 i Zygmuntem z trudem zako\u0144czono w 1611 r. podpisaniem traktatu, kt\u00f3ry by\u0142 odnawiany co roku, gdy\u017c wojska obu stron by\u0142 zaanga\u017cowane gdzie indziej.Wojna kalmarska wybuch\u0142a w wyniku pr\u00f3b przej\u0119cia przez Szwecj\u0119 norweskiego regionu o nazwie Finnmark \u2013 pozwoli\u0142oby to szwedzkim kupcom omin\u0105\u0107 du\u0144skie c\u0142a nak\u0142adane na ka\u017cdego, kto przep\u0142ywa\u0142 przez cie\u015bniny \u0142\u0105cz\u0105ce Ba\u0142tyk z Morzem P\u00f3\u0142nocnym. Dania, kt\u00f3rej gospodarka w znacznej mierze by\u0142a zale\u017cna od tych ce\u0142, w obawie, \u017ce Szwedzi zyskaj\u0105 alternatywny szlak kupiecki, wypowiedzia\u0142a im w 1611 r. wojn\u0119. Z pocz\u0105tku wojskami szwedzkimi dowodzi\u0142 Karol, lecz wkr\u00f3tce zmar\u0142, Adolf za\u015b mia\u0142 minimalne szanse na zwyci\u0119stwo w wojnie. Po dw\u00f3ch latach trwania konfliktu, kt\u00f3ry zako\u0144czy\u0142 si\u0119 zdobyciem przez Du\u0144czyk\u00f3w licznych istotnych twierdz, w 1613 r. wojna dobieg\u0142a ko\u0144ca i zawarto pok\u00f3j w Kn\u00e4red. Cho\u0107 Szwedzi zap\u0142acili ogromn\u0105 cen\u0119 za odzyskanie utraconych fortec, uda\u0142o im si\u0119 wynegocjowa\u0107 zwolnienie z wszelkich ce\u0142 przy przep\u0142ywaniu przez Sund.Wojna z Rosj\u0105 z 1610 r. wybuch\u0142a w wyniku pr\u00f3b, kt\u00f3re Karol podj\u0105\u0142 w celu zdobycia jej tronu dla swego drugiego syna Karola Filipa. Po jego \u015bmierci konflikt musia\u0142 zako\u0144czy\u0107 Adolf. Walki w Rosji trwa\u0142y siedem lat i nie przynosi\u0142y \u017cadnego rozstrzygni\u0119cia. Wojna zako\u0144czy\u0142a si\u0119 w 1617 r. pokojem w Sto\u0142bowie \u2013 Szwecja uzyska\u0142a na jego mocy kilka prowincji, zwr\u00f3ci\u0142a jednak cz\u0119\u015b\u0107 podbitych wcze\u015bniej terytori\u00f3w. Uzna\u0142a r\u00f3wnie\u017c Michai\u0142a Romanowa jako prawowitego cara Rosji.Konflikty te pozwoli\u0142y Adolfowi wprawi\u0107 si\u0119 zar\u00f3wno w rol\u0119 kr\u00f3la, jak i dow\u00f3dcy. Tak wczesne poznanie dyplomacji i wojny da\u0142o mu cenne do\u015bwiadczenie, kt\u00f3re okaza\u0142o si\u0119 niezmiernie przydatne w jego p\u00f3\u017aniejszej dzia\u0142alno\u015bci."
            },
            {
                "heading": "Reformy polityczne",
                "text": "Zgodnie z umow\u0105 dotycz\u0105c\u0105 sukcesji Adolf zwi\u0119kszy\u0142 w\u0142adz\u0119 rady Riksdag, zmieniaj\u0105c j\u0105 z czysto ceremonialnego urz\u0119du w aparat rz\u0105dowy, kt\u00f3ry m\u00f3g\u0142 si\u0119 zbiera\u0107 wedle w\u0142asnego uznania i podejmowa\u0107 decyzje maj\u0105ce wp\u0142yw na polityk\u0119 kraju. W rezultacie Adolf podj\u0105\u0142 blisk\u0105 wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z Axelem Oxenstiern\u0105, szlachcicem, kt\u00f3rego og\u0142osi\u0142 wielkim kanclerzem rady kr\u00f3lewskiej. To dzi\u0119ki jego radom za rz\u0105d\u00f3w Adolfa powsta\u0142o wiele istotnych praw wewn\u0119trznych. Jednym z jego najwa\u017cniejszych osi\u0105gni\u0119\u0107 by\u0142o ustanowienie w Riksdagu w 1617 r. czterech jasno okre\u015blonych stan\u00f3w \u2013 szlachty, duchowie\u0144stwa, mieszcza\u0144stwa i ch\u0142opstwa. Dzi\u0119ki temu ka\u017cdy cz\u0142onek szwedzkiego spo\u0142ecze\u0144stwa mia\u0142 g\u0142os na arenie og\u00f3lnonarodowej."
            },
            {
                "heading": "Innowacje militarne",
                "text": "W\u015br\u00f3d wielu przydomk\u00f3w nadawanych Gustawowi Adolfowi przez poddanych i historyk\u00f3w jednym z najwa\u017cniejszych jest miano ojca nowoczesnej wojny, na kt\u00f3re zas\u0142u\u017cy\u0142, wykorzystuj\u0105c w wojnach pioniersk\u0105 taktyk\u0119 i bro\u0144. Niekt\u00f3re z innowacji wprowadzonych przez Adolfa do dzi\u015b s\u0105 wykorzystywane przez armie \u2013 na przyk\u0142ad lekka polowa artyleria, formacje i jednostki mieszane, silnie agresywne rodzaje strategii bardzo skuteczne przeciw \u00f3wczesnym strategiom obronnym. Adolf jako jeden z pierwszych kr\u00f3l\u00f3w wyposa\u017cy\u0142 swoje wojska w papierowe naboje, \u0142\u0105cz\u0105c w wykonanym z papieru sto\u017cku odmierzon\u0105 uprzednio ilo\u015b\u0107 prochu z pociskiem. Eliminuj\u0105c potrzeb\u0119 odmierzania i podsypywania prochu w trakcie walki, Adolf zwi\u0119kszy\u0142 zar\u00f3wno niezawodno\u015b\u0107, jak i cz\u0119stotliwo\u015b\u0107 strza\u0142u broni."
            },
            {
                "heading": "Na polu bitwy",
                "text": "Historii najbardziej zapami\u0119ta\u0142a Adolfowi jego umiej\u0119tno\u015b\u0107 dowodzenia na polu bitwy. Mia\u0142 do tego wrodzony talent, a wojny, kt\u00f3re stoczy\u0142 w m\u0142odo\u015bci, gdy kr\u00f3lem by\u0142 jeszcze jego ojciec, da\u0142y mu cenne do\u015bwiadczenie. Wielokrotnie by\u0142 ranny \u2013 raz kula z muszkietu utkn\u0119\u0142a mu w okolicach karku. Wiedziony ogromnym poczuciem obowi\u0105zku Adolf mimo rany walczy\u0142 w kolejnych bitwach, a zamiast ci\u0119\u017ckiej \u017celaznej zbroi, kt\u00f3ra sprawia\u0142a mu b\u00f3l, nosi\u0142 tylko lekki sk\u00f3rzany pancerz.Z licznych konflikt\u00f3w, w kt\u00f3rych bra\u0142a udzia\u0142 Szwecja pod jego rz\u0105dami, najwa\u017cniejszym by\u0142a dla niego wojna trzydziestoletnia. By\u0142 to przede wszystkim konflikt mi\u0119dzy krajami protestanckimi a katolickimi wojskami s\u0142u\u017c\u0105cymi \u015awi\u0119temu Cesarstwu Rzymskiemu \u2013 wojna trzydziestoletnia przynios\u0142a ogromne zniszczenia i odcisn\u0119\u0142a na Europie niezatarty \u015blad. Cho\u0107 powodowane r\u00f3\u017cnymi przyczynami walki rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 w 1618 r., Szwecja pozosta\u0142a neutralna a\u017c do 1630 r., kiedy to Adolf uzna\u0142, \u017ce nale\u017cy pom\u00f3c niemieckim protestantom i broni\u0107 Szwecji przed nadmiernymi ambicjami w\u0142adcy \u015awi\u0119tego Cesarstwa Rzymskiego. Armie szwedzkie, prowadzone przez Adolfa i zainspirowane jego okrzykiem bojowym \u201eGott mit uns!\u201d, co znaczy \u201eB\u00f3g z nami!\u201d, odnosi\u0142y na pocz\u0105tku znaczne sukcesy, mia\u017cd\u017c\u0105c si\u0142y katolik\u00f3w i powstrzymuj\u0105c ich marsz.Najs\u0142awniejsze chyba starcie, znane jako pierwsza bitwa pod Breitenfeld, mia\u0142o miejsce w 1631 r. w Saksonii, w obecnych Niemczech. U\u017cywaj\u0105c efektywnie artylerii polowej i serii wykonanych w idealnym momencie manewr\u00f3w lekkiej fi\u0144skiej kawalerii Hakkapeliittas, Adolf i jego armia zgnietli si\u0142y cesarskie, zdobywaj\u0105c wrog\u0105 artyleri\u0119 i u\u017cywaj\u0105c jej w walce. By\u0142 to ca\u0142kowity tryumf zjednoczonych wojsk protestanckich. Zwyci\u0119stwo pod Breitenfeld ostatecznie ustali\u0142o reputacj\u0119 Adolfa jako zdolnego dow\u00f3dcy i niebezpiecznego wroga \u015awi\u0119tego Cesarstwa Rzymskiego.Nied\u0142ugo potem, podczas bitwy nad rzek\u0105 Lech w Bawarii w 1632 r., Adolf poprowadzi\u0142 armi\u0119 40 000 ludzi przeciw mniejszej grupie si\u0142 katolickich pod wodz\u0105 hrabiego Johanna t\u2019Serclaesa. Adolf wys\u0142a\u0142 pod os\u0142on\u0105 artylerii swych Hakkapeliitas przez rzek\u0119, przez prowizoryczne mosty. Po przedostaniu si\u0119 na drug\u0105 stron\u0119 elitarne oddzia\u0142y kawalerii okopa\u0142y si\u0119 i stworzy\u0142y przycz\u00f3\u0142ek, pozwalaj\u0105c reszcie armii na przedostanie si\u0119. Adolf poprowadzi\u0142 szar\u017c\u0119 przeciw wojskom katolickim \u2013 ranny zosta\u0142 sam t\u2019Serclaes. Zmar\u0142 potem w wyniku poniesionych ran.Ostatnia bitwa Adolfa odby\u0142a si\u0119 pod L\u00fctzen w 1632 r. Dowodz\u0105c szar\u017c\u0105 w g\u0119stym dymie oddzieli\u0142 si\u0119 od swych ludzi i zosta\u0142 zastrzelony. Widz\u0105c \u015bmier\u0107 swego kr\u00f3la, armia szwedzka popad\u0142a w zam\u0119t, lecz mimo to uda\u0142o jej si\u0119 zmusi\u0107 wojska cesarskie do odwrotu. Mimo \u017ce Szwecja ponios\u0142a po \u015bmierci Adolfa liczne pora\u017cki, po podpisaniu w 1648 r. pokoju w Westfalii, kt\u00f3ry ko\u0144czy\u0142 wojn\u0119 trzydziestoletni\u0105, Szwecja sta\u0142a si\u0119 jednym z najpot\u0119\u017cniejszych pa\u0144stw Europy. Geniusz Adolfa jako dow\u00f3dcy mia\u0142 w tym niema\u0142y udzia\u0142."
            },
            {
                "heading": "Os\u0105d historii",
                "text": "Ponad dwie\u015bcie lat po \u015bmierci Adolfa s\u0142awny francuski przyw\u00f3dca Napoleon Bonaparte wychwala\u0142 jego geniusz jako jednego z najwi\u0119kszych przyw\u00f3dc\u00f3w wojskowych w historii. Stale prowadz\u0105c swe wojska ku zwyci\u0119stwu, Adolf ukszta\u0142towa\u0142 przysz\u0142o\u015b\u0107 wojen, stosuj\u0105c nieznane wcze\u015bniej innowacje taktyczne i strategie. Cho\u0107 ojciec pozostawi\u0142 mu w spadku liczne pal\u0105ce konflikty, stan\u0105\u0142 on na wysoko\u015bci zadania i wyni\u00f3s\u0142 Szwecj\u0119 na szczyt pot\u0119gi militarnej i politycznej."
            }
        ]
    }
}