{
    "id": 13,
    "name": "Imperium osma\u0144skie|Imperium osma\u0144skiego|Imperium osma\u0144skiemu|Imperium osma\u0144skie|Imperium osma\u0144skim|Imperium osma\u0144skim",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/imperium_osma\u0144skie|imperium_osma\u0144skiego|imperium_osma\u0144skiemu|imperium_osma\u0144skie|imperium_osma\u0144skim|imperium_osma\u0144skim.png",
    "dawn_of_man": "Niech B\u00f3g ci\u0119 b\u0142ogos\u0142awi, Wielki Cesarzu Sulejmanie! Twa w\u0142adza, bogactwo i szczodro\u015b\u0107 zadziwiaj\u0105 \u015bwiat! S\u0142usznie zw\u0105 ci\u0119 \u201eWspania\u0142ym\u201d! Twe imperium narodzi\u0142o si\u0119 w XII wieku w Bitynii, ma\u0142ym kraju we wschodniej cz\u0119\u015bci Anatolii. Wykorzystuj\u0105c os\u0142abienie pozycji seld\u017cuckiego Su\u0142tanatu Rum, Kr\u00f3l Osman I z Bitynii dokona\u0142 ekspansji na zachodni\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 Anatolii. W ci\u0105gu kolejnego stulecia twoi poddani doprowadzili do upadku Cesarstwa Bizantyjskiego, zajmuj\u0105c ich ziemie w Turcji i na Ba\u0142kanach. W po\u0142owie pi\u0119tnastego wieku Osmanowie zdobyli staro\u017cytny Konstantynopol i przej\u0119li kontrol\u0119 nad strategicznym \u0142\u0105cznikiem mi\u0119dzy Europ\u0105 a Bliskim Wschodem. Twoje imperium przez wieki kontynuowa\u0142o ekspansj\u0119, w najlepszym okresie zajmowa\u0142o wi\u0119ksz\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 Afryki P\u00f3\u0142nocnej, Bliskiego Wschodu i Europy Wschodniej.Wielki Sulejmanie, us\u0142ysz wo\u0142anie swego ludu! Przywr\u00f3\u0107 swemu imperium dawn\u0105 pot\u0119g\u0119 i chwa\u0142\u0119, by \u015bwiat jeszcze raz z trwog\u0105 i zachwytem spojrza\u0142 na tw\u0105 wielko\u015b\u0107. Przyjmiesz to wyzwanie, Wielki Cesarzu? Zbudujesz imperium, kt\u00f3re przetrwa pr\u00f3b\u0119 czasu?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Janczarzy|Janczar\u00f3w|Janczarom|Janczar\u00f3w",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/pl/units/janissary.json"
        },
        {
            "name": "Spahisi|Spahis\u00f3w|Spahisom|Spahis\u00f3w",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/pl/units/sipahi.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Stambu\u0142|Stambu\u0142u|Stambu\u0142owi|Stambu\u0142|Stambu\u0142em|Stambule",
        "Adrianopol|Adrianopolu|Adrianopolowi|Adrianopol|Adrianopolem|Adrianopolu",
        "Ankara|Ankary|Ankarze|Ankar\u0119|Ankar\u0105|Ankarze",
        "Bursa|Bursy|Bursrze|Burs\u0119|Burs\u0105|Bursie",
        "Konya|Konyi|Konyi|Kony\u0119|Kony\u0105||Konyi",
        "Samsun|Samsunu|Samsunowi|Samsun|Samsunem|Samsunie",
        "Gaziantep",
        "Diyarbakir",
        "Izmir|Izmiru|Izmirowi|Izmir|Izmirem|Izmirze",
        "Kayseri",
        "Malatya|Malatyi|Malatyi|Malaty\u0119|Malaty\u0105|Malatyi",
        "Mersin",
        "Antalya|Antaly'i|Antaly'i|Antaly'\u0119|Antaly'\u0105|Antaly'i",
        "Zonguldak",
        "Denizli",
        "Oidu",
        "Mugla|Mugli|Mugli|Mugl\u0119|Mugl\u0105|Mugli",
        "Eskisehir",
        "Inebolu",
        "Synopa|Synopy|Synopie|Synop\u0119|Synop\u0105|Synopie",
        "Adana|Adany|Adanie|Adan\u0119|Adan\u0105|Adanie",
        "Tars|Tarsu|Tarsowi|Tars|Tarasem|Tarasie",
        "Artuin",
        "Bodrum",
        "Eregli",
        "Silifk\u0119",
        "Sivas",
        "Amasya|Amasy'i|Amasy'i|Amasy'\u0119|Amasy'\u0105|Amasy'i",
        "Marmaris",
        "Trabzon|Trabzonu|Trabzonowi|Trabzon|Trabzonem|Trabzonie",
        "Erzurum",
        "Urfa|Urfy|Urfie|Urf\u0119|Urf\u0105|Urfie",
        "Izmit|Izmitu|Izmitowi|Izmit|Izmitem|Izmicie",
        "Afyon|Afyonu|Afyonowi|Afyon|Afyonem|Afyonie",
        "Bitlis",
        "Marmaris"
    ],
    "spy_names": [
        "Ibrahim",
        "Bajezyd",
        "Sokollu",
        "Mahmut",
        "Uveys",
        "Roxelana",
        "Safiye",
        "Hafsa",
        "Kosem",
        "Nurbanu"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "Imperium Osma\u0144skie narodzi\u0142o si\u0119 w Anatolii (wsp\u00f3\u0142czesna Turcja) na pocz\u0105tku XIII wieku. Rozprzestrzeni\u0142o si\u0119 na trzech kontynentach i przetrwa\u0142o sze\u015b\u0107 stuleci. Wielu Amerykan\u00f3w nie wie prawie nic o Imperium Osma\u0144skim (znajduje si\u0119 ono pod bia\u0142\u0105 plam\u0105 ameryka\u0144skiej wiedzy na temat niemal wszystkiego pomi\u0119dzy Grecj\u0105 a Chinami). Wielka szkoda, poniewa\u017c Imperium Osma\u0144skie by\u0142o rozleg\u0142e, pot\u0119\u017cne i bardzo interesuj\u0105ce."
        },
        {
            "heading": "Klimat i teren",
            "text": "U szczytu swej pot\u0119gi imperium rozci\u0105ga\u0142o si\u0119 od W\u0119gier na p\u00f3\u0142nocy do Basry na wschodzie, a\u017c po wybrze\u017ca Oceanu Indyjskiego na po\u0142udniu i Maroko na zachodzie. W zwi\u0105zku z ogromn\u0105 powierzchni\u0105, obejmuj\u0105c\u0105 ziemie na trzech kontynentach, trudno jest okre\u015bli\u0107 ukszta\u0142towanie powierzchni lub klimat w Imperium Osma\u0144skim. Osmanie panowali w g\u00f3rach na wzg\u00f3rzach, r\u00f3wninach, bagnach i pustyniach. Latem temperatury w Egipcie si\u0119gaj\u0105 43 stopni Celsjusza, a zim\u0105 na W\u0119grzech panuj\u0105 wielkie mrozy."
        },
        {
            "heading": "Pocz\u0105tek",
            "text": "Imperium Osma\u0144skie wzi\u0119\u0142o sw\u0105 nazw\u0119 od Osmana I (1259-1326). Osman by\u0142 ksi\u0119ciem Bitynii, ma\u0142ej prowincji w Anatolii (Turcja), po\u0142o\u017conej w strategicznym miejscu - graniczy\u0142a z Morzem Czarnym, Bosforem i Morzem Marmara. Bitynia wcze\u015bniej by\u0142a cz\u0119\u015bci\u0105 seld\u017cuckiego su\u0142tanatu Rum, muzu\u0142ma\u0144skiego imperium, kt\u00f3re przez ponad dwa stulecia rz\u0105dzi\u0142o wi\u0119kszo\u015bci\u0105 Anatolii. Kiedy w\u0142adza su\u0142tanatu s\u0142ab\u0142a (w zwi\u0105zku z bolesnymi inwazjami Mongo\u0142\u00f3w), s\u0105siednia pot\u0119ga, Bizancjum, pragn\u0119\u0142a poszerzy\u0107 swe panowanie o Anatoli\u0119. Bizancjum nie potrafi\u0142o do ko\u0144ca spacyfikowa\u0107 tego regionu, a Osman I wykorzysta\u0142 jego s\u0142abo\u015b\u0107 i wyruszy\u0142 na Bizancjum."
        },
        {
            "heading": "Najazd na Europ\u0119",
            "text": "W XIV wieku pot\u0119ga Bizancjum zacz\u0119\u0142a szybko wygasa\u0107. Wschodni spadkobierca Cesarstwa Rzymskiego, Bizancjum, kiedy\u015b zajmowa\u0142o wielkie po\u0142acie ziemi we W\u0142oszech, w Europie Wschodniej, w Anatolii, na Bliskim Wschodzie i w Afryce P\u00f3\u0142nocnej, ale w 1300 roku jego w\u0142adza ogranicza\u0142a si\u0119 do kawa\u0142ka Grecji, Ba\u0142kan\u00f3w i zachodniej Anatolii. W nast\u0119pnym stuleciu Imperium Osma\u0144skie stopniowo wygania\u0142o s\u0142abn\u0105ce cesarstwo z jego ziem, najpierw z Anatolii, a potem z Ba\u0142kan\u00f3w. Kiedy Osmanie zaj\u0119li bu\u0142garsk\u0105 stolic\u0119, Nikopolis, znajduj\u0105c\u0105 si\u0119 nad strategicznie po\u0142o\u017conym Dunajem, bu\u0142garski kr\u00f3l zaapelowa\u0142 do chrze\u015bcija\u0144skiej Europy o pomoc w walce z rosn\u0105cym zagro\u017ceniem muzu\u0142ma\u0144skim. W 1396 roku armia rycerzy z W\u0119gier, Burgundii, Wenecji, z Zakonu Szpitalnik\u00f3w i z Bu\u0142garii wyruszy\u0142a, by pokona\u0107 Osman\u00f3w.Bitwa pod Nikopolis cz\u0119sto jest okre\u015blana jako krucjata nikopolita\u0144ska. Nie wiadomo, ilu ludzi w niej uczestniczy\u0142o, szacuje si\u0119, \u017ce by\u0142o to od 10 000 do 200 000 rycerzy, piechur\u00f3w i \u0142ucznik\u00f3w po obu stronach. (Ta druga liczba, wed\u0142ug wsp\u00f3\u0142czesnych historyk\u00f3w, jest absurdalnie zawy\u017cona.) Wed\u0142ug wczesnych historyk\u00f3w, jedna strona w bitwie by\u0142a co najmniej dwa razy liczniejsza od drugiej, chocia\u017c nie zgadzaj\u0105 si\u0119 co do tego, kt\u00f3ra. W ka\u017cdym razie, krzy\u017cowcy pomaszerowali na po\u0142udnie z W\u0119gier, by rozpocz\u0105\u0107 obl\u0119\u017cenie Nikopolis.Powszechnie wiadomo, \u017ce krzy\u017cowc\u00f3w charakteryzowa\u0142 podzia\u0142 dow\u00f3dztwa i skandaliczna zarozumia\u0142o\u015b\u0107, co nie by\u0142o niczym nadzwyczajnym w\u015br\u00f3d \u00f3wczesnych armii. Obl\u0119\u017cenie by\u0142o niechlujne, a krzy\u017cowcy nie ustawili wartownik\u00f3w. Jednak\u017ce do\u015bwiadczony burgundzki dow\u00f3dca, weteran Enguerrand VII de Coucy, nie pos\u0142ucha\u0142 rozkaz\u00f3w i wys\u0142a\u0142 na rekonesans oddzia\u0142 zbrojny, kt\u00f3ry napotka\u0142 Osman\u00f3w, oszcz\u0119dzaj\u0105c w ten spos\u00f3b krzy\u017cowcom bardzo przykrej niespodzianki.Rano w dniu bitwy si\u0142y osma\u0144skie pod dow\u00f3dztwem su\u0142tana Bajazyda I zebra\u0142y si\u0119 na wzg\u00f3rzu nad miastem Nikopolis. Krzy\u017cowcy ustawili si\u0119 naprzeciwko muzu\u0142man\u00f3w przed Nikopolis, ty\u0142em do Dunaju.Jeden z dow\u00f3dc\u00f3w krzy\u017cowc\u00f3w zauwa\u017cy\u0142, \u017ce pierwsz\u0105 lini\u0119 osma\u0144skich wojsk stanowili najemnicy, niewyszkoleni i \u017ale wyposa\u017ceni, kt\u00f3rych celem by\u0142o ot\u0119pienie si\u0142 przeciwnika przed starciem z g\u0142\u00f3wn\u0105 osma\u0144sk\u0105 piechot\u0105. Zaproponowa\u0142, by przeciwko nim wys\u0142a\u0107 piechot\u0119, podczas gdy rycerze staliby na flankach, wspieraj\u0105c piechot\u0119 i atakuj\u0105c niebezpiecznych, osma\u0144skich spahis\u00f3w (kawaleri\u0119). Francuski rycerz Filip d'Eu wy\u015bmia\u0142 ten plan, twierdz\u0105c, \u017ce jest on niehonorowy i za\u017c\u0105da\u0142, by rycerze otrzymali zaszczyt prowadzenia szar\u017cy przeciwko temu wrogowi. Jego plan zosta\u0142 zaakceptowany.Osmanie w pierwszej linii umie\u015bcili mur z zaostrzonych ko\u0142k\u00f3w, maj\u0105cy na celu zabicie p\u0119dz\u0105cych koni i zatrzymanie szar\u017cy kawalerii. Chocia\u017c rycerze krzy\u017cowc\u00f3w zgnietli osma\u0144skich najemnik\u00f3w, wielu z nich straci\u0142o w szar\u017cy konie i atak sta\u0142 si\u0119 dosy\u0107 chaotyczny. Osma\u0144ska piechota wycofa\u0142a si\u0119, a chrze\u015bcija\u0144scy rycerze zwyci\u0119sko parli dalej bez przegrupowania si\u0119, wierz\u0105c, \u017ce rozbili tch\u00f3rzliwego wroga.Jednak\u017ce Osmanie trzymali w rezerwach oddzia\u0142 spahis\u00f3w - w tym momencie Bajazyd w\u0142\u0105czy\u0142 ich do walki. Wielka si\u0142a \u015bwie\u017cej kawalerii stan\u0119\u0142a na drodze wyczerpanych i pozbawionych koni rycerzy. Jednocze\u015bnie osma\u0144scy \u017co\u0142nierze zacz\u0119li otacza\u0107 nieos\u0142oni\u0119te pozycje krzy\u017cowc\u00f3w. Si\u0142om krzy\u017cowc\u00f3w pod ka\u017cdym wzgl\u0119dem brakowa\u0142o dobrego dow\u00f3dztwa, dlatego ponios\u0142y kl\u0119sk\u0119 i podda\u0142y si\u0119. Wielu europejskich szlachcic\u00f3w zosta\u0142o porwanych dla sutego okupu, a mn\u00f3stwo zwyk\u0142ych \u017co\u0142nierzy wymordowano w akcie zemsty za podobne zachowanie Europejczyk\u00f3w wcze\u015bniej podczas kampanii.Zaj\u0119cie Nikopolis utwierdzi\u0142o na jaki\u015b czas panowanie Osman\u00f3w na Ba\u0142kanach. Teraz z niegdy\u015b pot\u0119\u017cnego Cesarstwa Bizantyjskiego pozosta\u0142o tylko miasto Konstantynopol."
        },
        {
            "heading": "Timur na froncie",
            "text": "W 1399 Imperium Osma\u0144skiemu wypowiedzia\u0142 wojn\u0119 mogolski w\u0142adca Tamerlan (Timur), zatrzymuj\u0105c kampani\u0119 europejsk\u0105 Bajazyda I. Tamerlan by\u0142 potomkiem mongolskich zdobywc\u00f3w, poprowadzi\u0142 swoje wojska zwyci\u0119sko przez Persj\u0119, Indie, Azj\u0119 \u015arodkow\u0105 i Anatoli\u0119. W 1402 roku armia Bajazyda stoczy\u0142a z armi\u0105 Tamerlana bitw\u0119 pod Ankar\u0105.Po raz kolejny prawie niemo\u017cliwe jest okre\u015blenie liczebno\u015bci si\u0142, uczestnicz\u0105cych w bitwie - szacuje si\u0119, \u017ce po ka\u017cdej stronie by\u0142o a\u017c milion ludzi lub tylko 140 000 po stronie Tamerlana i 80 000 po stronie Bajazyda. Niezale\u017cnie od liczby, wszyscy historycy przyznaj\u0105, \u017ce armia Tamerlana by\u0142a o wiele liczebniejsza od wojsk Bajazyda.Bitwa zacz\u0119\u0142a si\u0119 wielkim atakiem Osman\u00f3w, kt\u00f3ry powstrzyma\u0142y celne strza\u0142y wrogich \u0142ucznik\u00f3w na koniach, siej\u0105c znacz\u0105ce szkody w\u015br\u00f3d napastnik\u00f3w. W czasie bitwy wielu \u017co\u0142nierzy Bajazyda zdezerterowa\u0142o i do\u0142\u0105czy\u0142o do armii Tamerlana. Mocno przetrzebione i wyczerpane wojska Bajazyda zosta\u0142y pokonane, a on sam wkr\u00f3tce potem zosta\u0142 schwytany i zmar\u0142 w niewoli. Po zabezpieczeniu sobie flanki w walce z Osmanami Tamerlan opu\u015bci\u0142 Anatoli\u0119 i wr\u00f3ci\u0142 do Indii, by dalej rozbudowywa\u0107 swoje cesarstwo.Po \u015bmierci Bajazyda w imperium wybuch\u0142a wojna domowa, poniewa\u017c czterej jego synowie walczyli o koron\u0119. Tak zwane interregnum osma\u0144skie trwa\u0142o oko\u0142o 11 lat, do 1413 roku, kiedy to Mehmed Celebi, ostatni \u017cyj\u0105cy brat obj\u0105\u0142 tron su\u0142ta\u0144ski.Su\u0142tan Mehmed I i jego syn Murad II przez wiele lat pr\u00f3bowali odbudowa\u0107 w\u0142adz\u0119 centraln\u0105 w imperium, naprawiaj\u0105c szkody wyrz\u0105dzone podczas interregnum."
        },
        {
            "heading": "Odbudowa i ekspansja Imperium Osma\u0144skiego",
            "text": "Po zapewnieniu sobie w\u0142adzy w Imperium Osma\u0144skim, w 1423 roku Murad II otoczy\u0142 Konstantynopol, wycofuj\u0105c si\u0119 dopiero po wymuszeniu niebotycznego okupu od Bizantyjczyk\u00f3w. Murad pomaszerowa\u0142 potem na wojn\u0119 z Wenecj\u0105 - by\u0142 to d\u0142ugi konflikt, kt\u00f3ry zako\u0144czy\u0142 si\u0119 zwyci\u0119stwem Osman\u00f3w, ale Wenecja wci\u0105\u017c pozosta\u0142a g\u0142\u00f3wn\u0105 si\u0142\u0105 handlow\u0105 we wschodnim regionie \u015br\u00f3dziemnomorskim. Rozpocz\u0105\u0142 on r\u00f3wnie\u017c d\u0142ug\u0105 wojn\u0119 z W\u0119grami o w\u0142adz\u0119 na Wo\u0142oszczy\u017anie."
        },
        {
            "heading": "Janczarzy",
            "text": "Wraz z rozrostem Imperium Osma\u0144skiego ros\u0142a w\u0142adza tureckiej szlachty, kt\u00f3r\u0105 Murad II uwa\u017ca\u0142 za rosn\u0105ce zagro\u017cenie dla swojego panowania. By stawi\u0107 czo\u0142o Turkom, Murad stworzy\u0142 janczar\u00f3w, jednostk\u0119 bojow\u0105, sk\u0142adaj\u0105c\u0105 si\u0119 z chrze\u015bcija\u0144skich niewolnik\u00f3w. Da\u0142 janczarom ziemie z ostatnich podboj\u00f3w, dochody i status, dzi\u0119ki kt\u00f3remu stali si\u0119 skuteczn\u0105 r\u00f3wnowag\u0105 dla bogatych Turk\u00f3w w imperium. Murad dalej pr\u00f3bowa\u0142 rozszerzy\u0107 imperium w Europie, a\u017c do 1444 roku, kiedy zawar\u0142 pok\u00f3j z wszystkimi wrogami i si\u0119 wycofa\u0142, przekazuj\u0105c tron synu, Mehmedowi II."
        },
        {
            "heading": "Konstantynopol",
            "text": "Su\u0142tan Mehmed II rz\u0105dzi\u0142 przez 30 lat, od 1451 do 1481 roku. Jednym z jego pierwszych przedsi\u0119wzi\u0119\u0107 by\u0142o kolejne obl\u0119\u017cenie Konstantynopola. Jego wezyr i reszta tureckiej szlachty gorzko sprzeciwi\u0142a si\u0119 atakowi, kt\u00f3ry s\u0142usznie uzna\u0142a jako preludium do dalszej ekspansji osma\u0144skiej i zmniejszenia ich w\u0142adzy w imperium.Obl\u0119\u017cenie trwa\u0142o kr\u00f3cej ni\u017c dwa miesi\u0105ce. Mehmed dowodzi\u0142 armi\u0105 100 000 ludzi, a Konstantynopola broni\u0142o oko\u0142o 7000 \u017co\u0142nierzy. Obro\u0144cy uparcie walczyli, odpieraj\u0105c kolejne fale osma\u0144skich atak\u00f3w, kt\u00f3rym towarzyszy\u0142 ci\u0119\u017cki ostrza\u0142 z dzia\u0142. W ko\u0144cu Osmanie przedarli si\u0119 do miasta, przyt\u0142aczaj\u0105c obro\u0144c\u00f3w swoj\u0105 liczebno\u015bci\u0105.Chocia\u017c Osmanie z rado\u015bci\u0105 pl\u0105drowali miasto, Mehmed potraktowa\u0142 mieszka\u0144c\u00f3w \u0142askawie, oszcz\u0119dzaj\u0105c im \u017cycie i pozostawiaj\u0105c im ich domy i maj\u0105tki (a przynajmniej te, kt\u00f3re jeszcze nie zosta\u0142y zagarni\u0119te). Traktowa\u0142 z szacunkiem wyznawc\u00f3w innych religii, a wielu \u017byd\u00f3w wyemigrowa\u0142o do Imperium Osma\u0144skiego, uciekaj\u0105c przed prze\u015bladowaniami w Europie.Mehmed II zadecydowa\u0142, \u017ce stolic\u0105 jego imperium b\u0119dzie Konstantynopol, dzi\u0119ki czemu mia\u0142 strategiczn\u0105 baz\u0119 u bram Europy.Przez ca\u0142y nast\u0119pny wiek Imperium Osma\u0144skie dalej podbija\u0142o Europ\u0119, jak r\u00f3wnie\u017c Bliski Wsch\u00f3d i Afryk\u0119. Opr\u00f3cz wybitnych si\u0142 l\u0105dowych, imperium zbudowa\u0142o te\u017c pot\u0119\u017cn\u0105 marynark\u0119. Osma\u0144ska marynarka panowa\u0142a na wschodzie Morza \u015ar\u00f3dziemnego i na Morzu Czarnym, by\u0142a te\u017c znacz\u0105c\u0105 si\u0142\u0105 na Morzu Czerwonym i na Oceanie Indyjskim, gdzie rywalizowa\u0142a z rozrastaj\u0105cymi si\u0119 europejskimi pot\u0119gami, takimi jak Portugalia."
        },
        {
            "heading": "Sulejman",
            "text": "Sulejman Wspania\u0142y (1520-1566) kontynuowa\u0142 osma\u0144sk\u0105 ekspansj\u0119 w g\u0142\u0105b Europy, za g\u0142\u00f3wny cel obieraj\u0105c sobie W\u0119gry. Jego g\u0142\u00f3wnymi, europejskimi rywalami byli Habsburgowie, kt\u00f3rzy wtedy rz\u0105dzili W\u0119grami (jak i wi\u0119kszo\u015bci\u0105 Europy), ale za to Sulejman mia\u0142 pot\u0119\u017cnego sojusznika w kr\u00f3lu Francji, kt\u00f3ry obawia\u0142 si\u0119 plan\u00f3w Habsburg\u00f3w wobec jego kr\u00f3lestwa i z rado\u015bci\u0105 pomaga\u0142 ka\u017cdej pot\u0119dze, kt\u00f3ra mog\u0142aby ich os\u0142abi\u0107. W 1521 roku Sulejman zaj\u0105\u0142 Belgrad, a do 1526 roku Osmanie podbili ju\u017c blisko po\u0142ow\u0119 terytorium W\u0119gier. Wojna trwa\u0142a wiele lat, a w 1529 roku Sulejman dotar\u0142 do Wiednia, najpot\u0119\u017cniejszego, europejskiego miasta w regionie. Chocia\u017c nie da\u0142 rady zaj\u0105\u0107 miasta i w ko\u0144cu musia\u0142 zrezygnowa\u0107 z obl\u0119\u017cenia, Sulejman zmusi\u0142 Europejczyk\u00f3w do defensywy i zaj\u0105\u0142 W\u0119gry na ponad 10 lat.Na morzu Sulejman odpowiedzia\u0142 na europejsk\u0105 presj\u0119, tworz\u0105c pot\u0119\u017cn\u0105 marynark\u0119 pod dow\u00f3dztwem Barbarossy, by\u0142ego pirata, kt\u00f3ry zosta\u0142 admira\u0142em osma\u0144skiej marynarki. Barbarossa w 1529 roku podbi\u0142 Algier, a Sulejman przeznaczy\u0142 ca\u0142\u0105 prowincj\u0119, by wspiera\u0142a jego flot\u0119. W latach 30 XVI wieku Barbarossa stoczy\u0142 wiele morskich bitew przeciwko europejskim si\u0142om, a z wszystkich wyszed\u0142 zwyci\u0119sko.Tymczasem Imperium Osma\u0144skie rozszerzy\u0142o si\u0119 prawie do granic mo\u017cliwo\u015bci, bior\u0105c pod uwag\u0119 bro\u0144 i zapasy w tamtych czasach. Sulejman wiele razy naje\u017cd\u017ca\u0142 Iran, ale ko\u0144czy\u0142y mu si\u0119 zapasy, zanim w og\u00f3le uda\u0142o mu si\u0119 doprowadzi\u0107 do bitwy z ira\u0144sk\u0105 armi\u0105. Kiedy si\u0119 wycofywa\u0142, Ira\u0144czycy po prostu wracali i z powrotem odbijali wszystko, co im odebra\u0142. W 1555 roku zgodzi\u0142 si\u0119 na sta\u0142e, wschodnie granice, zatrzymuj\u0105c Irak i Wschodni\u0105 Anatoli\u0119, ale rezygnuj\u0105c z Azerbejd\u017canu i Kaukazu.U szczytu rozwoju w tym okresie Imperium Osma\u0144skie by\u0142o zar\u00f3wno wojskow\u0105, jak i gospodarcz\u0105 pot\u0119g\u0105. Skarbiec imperium by\u0142 pe\u0142en pieni\u0119dzy z trybut\u00f3w, p\u0142aconych przez kolonie w Egipcie, Afryce P\u00f3\u0142nocnej i Europie Wschodniej, a przez tereny imperium przebiega\u0142y szlaki handlowe pomi\u0119dzy Europ\u0105 a Dalekim Wschodem. To przyczyni\u0142o si\u0119 do narodzin europejskiej Ery Wielkich Odkry\u0107, poniewa\u017c Europejczycy szukali sposobu, by omin\u0105\u0107 terytorium Osman\u00f3w i handlowa\u0107 bezpo\u015brednio z Indiami, Chinami i innymi dostarczycielami przypraw."
        },
        {
            "heading": "Upadek cesarstwa",
            "text": "Przez nast\u0119pnych kilka stuleci Imperium Osma\u0144skie do\u015bwiadczy\u0142o powolnego, stopniowego upadku. Chocia\u017c pozosta\u0142o pot\u0119\u017cnym i t\u0119tni\u0105cym \u017cyciem pa\u0144stwem przez wiele lat, nigdy nie osi\u0105gn\u0119\u0142o takiej wielko\u015bci, jak za czas\u00f3w Sulejmana. Do po\u0142owy XVI wieku janczarzy zyskali prawie ca\u0142kowit\u0105 w\u0142adz\u0119 w Istambule (nowa nazwa Konstantynopola), a z wi\u0119ksz\u0105 w\u0142adz\u0105 pojawi\u0142a si\u0119 wi\u0119ksza korupcja. Pozycja wielkiego wezyra sta\u0142a si\u0119 pot\u0119\u017cniejsza, a su\u0142tani coraz bardziej upadali. W ko\u0144cu wezyrowie przekroczyli wszelkie granice i zostali obaleni, a w\u0142adza przesz\u0142a najpierw w r\u0119ce haremu (\u201esu\u0142tanat kobiet\u201d) w latach 1570-1578, a potem w r\u0119ce wojskowych w latach 1578-1625.Podstawowym problemem, kt\u00f3ry napotyka\u0142 ka\u017cdy w\u0142adca, by\u0142 fakt, \u017ce imperium by\u0142o po prostu zbyt wielkie, by skutecznie nim rz\u0105dzi\u0107, a z czasem coraz wi\u0119ksza jego cz\u0119\u015b\u0107 zacz\u0119\u0142a zbli\u017ca\u0107 si\u0119 ku anarchii. W zwi\u0105zku z rosn\u0105c\u0105 korupcj\u0105, jak r\u00f3wnie\u017c z rosn\u0105c\u0105 presj\u0105 handlow\u0105 z zewn\u0105trz, gospodarka imperium po prostu upad\u0142a, a XVI i XVII wieku nast\u0105pi\u0142a ogromna inflacja.Pomimo wewn\u0119trznej s\u0142abo\u015bci imperium pozosta\u0142o wielk\u0105, mi\u0119dzynarodow\u0105 pot\u0119g\u0105, kt\u00f3rej bardzo obawia\u0142a si\u0119 Europa. Chocia\u017c od czasu do czasu zdarza\u0142a si\u0119 jaka\u015b pora\u017cka, imperium wci\u0105\u017c by\u0142o silniejsze ni\u017c ka\u017cdy wr\u00f3g z zewn\u0105trz. Rozrasta\u0142o si\u0119 latami, zajmuj\u0105c Tunis, Fez i Kret\u0119 w regionie \u015br\u00f3dziemnomorskim, a r\u00f3wnie\u017c Azerbejd\u017can i cz\u0119\u015b\u0107 Kaukazu.Jednak\u017ce, pod koniec XVII wieku Osmanie troch\u0119 przesadzili. W 1683 roku wielki wezyr Kara Mustafa Pasza po raz kolejny otoczy\u0142 Wiede\u0144. Obro\u0144cy pod dow\u00f3dztwem polskiego kr\u00f3la Jana Sobieskiego \u0142atwo stawili op\u00f3r osma\u0144skiemu najazdowi.O\u015bmielony s\u0142abo\u015bci\u0105, jak\u0105 wykazali si\u0119 Osmanie, Sobieski mia\u0142 mo\u017cliwo\u015b\u0107 stworzenia wielkiej koalicji europejskich si\u0142 w walce przeciwko wsp\u00f3lnemu wrogowi. Habsburgowie pragn\u0119li odzyska\u0107 stracone terytoria na Ba\u0142kanach, Wenecja chcia\u0142a odzyska\u0107 swoje bazy na Adriatyku, natomiast nowa pot\u0119ga - Rosja - pragn\u0119\u0142a (jak zwykle) mie\u0107 port nad ciep\u0142ym Morzem \u015ar\u00f3dziemnym.To by\u0142 co najmniej skomplikowany sojusz, a sprzymierze\u0144cy co jaki\u015b czas rezygnowali z najazd\u00f3w, by walczy\u0107 przeciwko sobie. Na dodatek Osman\u00f3w wspiera\u0142a Francja (kt\u00f3ra wci\u0105\u017c pragn\u0119\u0142a os\u0142abi\u0107 Habsburg\u00f3w), a r\u00f3wnie\u017c Wielka Brytania i Holandia, kt\u00f3re obawia\u0142y si\u0119, \u017ce ten, kto pokona Imperium Osma\u0144skie, zapanuje nad Europ\u0105 i zagrozi ich pozycji na morzu.Jednak sojusz zwyci\u0119\u017cy\u0142 i zagarn\u0105\u0142 wi\u0119kszo\u015b\u0107 europejskich ziem Imperium Osma\u0144skiego na ca\u0142e nast\u0119pne stulecie. W 1792 roku Osman\u00f3w zmuszono do wycofania si\u0119 za Dunaj - imperium straci\u0142o ziemie, kt\u00f3re zajmowa\u0142o przez prawie dwa stulecia. Wkr\u00f3tce potem Osmanie stracili po\u0142udniowe wybrze\u017ce Morza Czarnego, Kaukaz, po\u0142udniow\u0105 Ukrain\u0119 i Krym."
        },
        {
            "heading": "Koniec",
            "text": "W po\u0142owie XIX wieku wielu su\u0142tan\u00f3w \u017carliwie pr\u00f3bowa\u0142o zmodernizowa\u0107 pa\u0144stwo osma\u0144skie, pr\u00f3buj\u0105c wprowadzi\u0107 wielkie reformy w armii, rz\u0105dzie i systemie edukacyjnym. Te reformy wchodzi\u0142y w \u017cycie powoli, nie tylko z powodu oporu ludzi, czyich w\u0142adzy grozi\u0142y nowe idee, ale r\u00f3wnie\u017c dlatego \u017ce pa\u0144stwo by\u0142o bliskie bankructwa i znajdowa\u0142o si\u0119 pod rosn\u0105cym naciskiem si\u0142 zewn\u0119trznych, kt\u00f3re wyczuwa\u0142y jego s\u0142abo\u015b\u0107 i chcia\u0142y uczestniczy\u0107 w jego upadku. A jednak na pocz\u0105tku XX wieku wci\u0105\u017c istnia\u0142y tam tysi\u0105ce szk\u00f3\u0142 podstawowych i powstawa\u0142o coraz wi\u0119cej szk\u00f3\u0142 \u015brednich i uniwersytet\u00f3w. Tworzono wy\u017csze szko\u0142y wojskowe na mod\u0142\u0119 model tych w Europieeuropejsk\u0105. Rz\u0105d nawet pr\u00f3bowa\u0142 wprowadzi\u0107 system parlamentarny, ale w nieca\u0142y rok p\u00f3\u017aniej zrezygnowa\u0142 z niego.W 1909 roku grupa reformist\u00f3w, znana jako \u201eM\u0142oda Turcja\u201d, przeprowadzi\u0142a rewolt\u0119, maj\u0105c\u0105 na celu ustanowienie parlamentu, kt\u00f3ry rozp\u0119dzono 30 lat wcze\u015bniej. To doprowadzi\u0142o do wybuchu wi\u0119kszego buntu, kt\u00f3ry obali\u0142 istniej\u0105cy rz\u0105d. W\u0142adz\u0119 obj\u0105\u0142 nowy su\u0142tan, kt\u00f3rego zmuszono do odbudowania parlamentu, ale prawdziw\u0105 w\u0142adz\u0119 sprawowa\u0142o wojsko, kt\u00f3re wynios\u0142o go na tron.W 1914 roku Imperium Osma\u0144skie w\u0142\u0105czy\u0142o si\u0119 do I wojny \u015bwiatowej po stronie Pa\u0144stw Centralnych (Niemcy, Austria i Bu\u0142garia). Podczas wojny Osmanie odparli natchniony, ale \u017ale zaplanowany atak na Dardanele, przeprowadzony przez Imperium Brytyjskie, powstrzymuj\u0105c brytyjsk\u0105 flot\u0119 od nawi\u0105zania kontaktu z Rosj\u0105. Walczyli przeciwko Entencie w Europie, Egipcie, na Ba\u0142kanach i na Bliskim Wschodzie. Dokonali r\u00f3wnie\u017c upiornej masakry na arme\u0144skich cywilach, mieszkaj\u0105cych w Azji Mniejszej, zabijaj\u0105c oko\u0142o p\u00f3\u0142 miliona m\u0119\u017cczyzn, kobiet i dzieci. Do ko\u0144ca 1918 roku by\u0142o jasne, \u017ce Pa\u0144stwa Centralne zostan\u0105 pokonane. 30 pa\u017adziernika Osmanie zgodzili si\u0119 na zawieszenie broni. Zwyci\u0119ska Ententa podzieli\u0142a to, co zosta\u0142o z imperium - Brytyjczycy, Francuzi i W\u0142osi przyw\u0142aszczyli sobie Afryk\u0119 P\u00f3\u0142nocn\u0105, Egipt i Bliski Wsch\u00f3d, jak r\u00f3wnie\u017c cz\u0119\u015b\u0107 Azji Mniejszej. Inne regiony, na kt\u00f3re \u017cadna europejska pot\u0119ga nie mia\u0142a ochoty, zosta\u0142y podzielone na nowe, niepodleg\u0142e pa\u0144stwa. Osmanom zosta\u0142 tylko Istambu\u0142 i cz\u0119\u015b\u0107 Tracji.Wi\u0119kszo\u015b\u0107 plan\u00f3w Ententy spe\u0142z\u0142o jednak na niczym, poniewa\u017c w 1923 roku genialny osma\u0144ski genera\u0142 Mustafa Kemal, kt\u00f3rego p\u00f3\u017aniej nazywano \u201eAtaturkiem\u201d czyli \u201eojcem Turk\u00f3w\u201d, zjednoczy\u0142 wi\u0119ksz\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 Azji Mniejszej w jedno pa\u0144stwo, zwane Turcj\u0105. Tym samym nast\u0105pi\u0142 kres istnienia organizacji politycznej, znanej jako Imperium Osma\u0144skie, 600 lat po jej powstaniu."
        },
        {
            "heading": "Pochwa\u0142a dla zapomnianego imperium",
            "text": "Podsumowuj\u0105c - Imperium Osma\u0144skie istnia\u0142o przez sze\u015b\u0107 stuleci. Walczy\u0142o z ca\u0142\u0105 Europ\u0105 i pokona\u0142o j\u0105. Podbi\u0142o Persj\u0119, Egipt i Afryk\u0119 P\u00f3\u0142nocn\u0105, nie wspominaj\u0105c o sporej cz\u0119\u015bci Ba\u0142kan\u00f3w. Zniszczy\u0142o Imperium Bizantyjskie. Imperium Osma\u0144skie by\u0142o wyj\u0105tkowe."
        },
        {
            "heading": "Pochwa\u0142a dla zapomnianego imperium",
            "text": "Podsumowuj\u0105c - Imperium Osma\u0144skie istnia\u0142o przez sze\u015b\u0107 stuleci. Walczy\u0142o z ca\u0142\u0105 Europ\u0105 i pokona\u0142o j\u0105. Podbi\u0142o Persj\u0119, Egipt i Afryk\u0119 P\u00f3\u0142nocn\u0105, nie wspominaj\u0105c o sporej cz\u0119\u015bci Ba\u0142kan\u00f3w. Zniszczy\u0142o Imperium Bizantyjskie. Imperium Osma\u0144skie by\u0142o wyj\u0105tkowe."
        },
        {
            "heading": "Pochwa\u0142a dla zapomnianego imperium",
            "text": "Podsumowuj\u0105c - Imperium Osma\u0144skie istnia\u0142o przez sze\u015b\u0107 stuleci. Walczy\u0142o z ca\u0142\u0105 Europ\u0105 i pokona\u0142o j\u0105. Podbi\u0142o Persj\u0119, Egipt i Afryk\u0119 P\u00f3\u0142nocn\u0105, nie wspominaj\u0105c o sporej cz\u0119\u015bci Ba\u0142kan\u00f3w. Zniszczy\u0142o Imperium Bizantyjskie. Imperium Osma\u0144skie by\u0142o wyj\u0105tkowe."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Sulejman",
        "subtitle": "Przyw\u00f3dca Osman\u00f3w",
        "lived": "1494 \u2013 1566 n.e.",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/sulejman.png",
        "trait": {
            "name": "Barbarzy\u0144scy korsarze",
            "effect": "Wszystkie jednostki morskie walcz\u0105ce wr\u0119cz posiadaj\u0105 awans statk\u00f3w zdobycznych, umo\u017cliwiaj\u0105cy im przejmowanie pokonanych okr\u0119t\u00f3w. Utrzymanie jednostek morskich wynosi tylko jedn\u0105 trzeci\u0105 zwyk\u0142ych koszt\u00f3w."
        },
        "titles": [
            "Wspania\u0142y",
            "Prawodawca"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Sulejman I, zwany \u201eWspania\u0142ym\u201d, \u201ePrawodawc\u0105\u201d i \u201eWielkim Turkiem\u201d. By\u0142 kalifem islamu i su\u0142tanem Imperium Osma\u0144skiego. Wszed\u0142 na tron tureckiego kr\u00f3lestwa w 1520 i sprawowa\u0142 rz\u0105dy do 1566, kiedy to umar\u0142. Podczas swojego panowania znacz\u0105co poszerzy\u0142 granice swego imperium i zyska\u0142 szacunek (cz\u0119sto zbudowany na strachu) u w\u0142adc\u00f3w z Europy, Afryki, Azji oraz Bliskiego Wschodu."
            },
            {
                "heading": "Wczesne dzieje",
                "text": "Sulejman by\u0142 synem i wnukiem su\u0142tana. Ju\u017c od najm\u0142odszych lat zg\u0142\u0119bia\u0142 w Stambule tajniki nauk \u015bcis\u0142ych, literatury, teologii i taktyki. W wieku 17 lat jego dziadek uczyni\u0142 go rz\u0105dc\u0105 Kaffy. Za panowania swego ojca sprawowa\u0142 natomiast urz\u0105d rz\u0105dcy Manisy. Jego ojciec umar\u0142 w 1520, gdy Sulejman mia\u0142 26 lat. Mimo relatywnie m\u0142odego wieku w momencie obj\u0119cia tronu, Sulejman m\u00f3g\u0142 pochwali\u0107 si\u0119 niemal dziesi\u0119cioletnim do\u015bwiadczeniem w sprawowaniu rz\u0105d\u00f3w."
            },
            {
                "heading": "Ambicje militarne w Europie",
                "text": "Wedle niekt\u00f3rych historyk\u00f3w Sulejman \u017cywi\u0142 g\u0142\u0119boki podziw dla Aleksandra Wielkiego i mia\u0142 nadziej\u0119, \u017ce zdo\u0142a mu dor\u00f3wna\u0107, tworz\u0105c imperium, kt\u00f3re rozci\u0105ga\u0107 si\u0119 b\u0119dzie na ziemie Europy, Azji Mniejszej, Afryki i Bliskiego Wschodu. Kr\u00f3tko po doj\u015bciu do w\u0142adzy zacz\u0105\u0142 planowa\u0107 kampani\u0119 przeciwko Europie i Ba\u0142kanom.W 1521 roku, zaledwie rok po obj\u0119ciu rz\u0105d\u00f3w, Sulejman zaj\u0105\u0142 Belgrad. Rok p\u00f3\u017aniej uda\u0142o mu si\u0119 opanowa\u0107 wysp\u0119 Rodos, kt\u00f3r\u0105 odbi\u0142 z r\u0105k rycerzy zakonu \u015bwi\u0119tego Jana. W 1526 r. w bitwie pod Mohaczem rozgromi\u0142 armi\u0119 w\u0119giersk\u0105, zabijaj\u0105c w walce kr\u00f3la Ludwika II.Po \u015bmierci tego w\u0142adcy na tron w\u0119gierski wst\u0105pi\u0142 Ferdynand I Habsburg, arcyksi\u0105\u017c\u0119 Austrii. Sulejman, pragn\u0105cy os\u0142abienia pozycji Habsburg\u00f3w w Europie Wschodniej, popar\u0142 starania o tron Jana Zapolyi, wojewody siedmiogrodzkiego. W 1529 r. Sulejman zaatakowa\u0142 i oblega\u0142 Wiede\u0144. Obl\u0119\u017cenie zako\u0144czy\u0142o si\u0119 kl\u0119sk\u0105, ale dzi\u0119ki niemu Sulejmanowi uda\u0142o si\u0119 skupi\u0107 uwag\u0119 W\u0119gr\u00f3w na jednym mie\u015bcie, odci\u0105gaj\u0105c ich od pozosta\u0142ych ziem w kraju. Rz\u0105dc\u0105 podbitych ziem w\u0119gierskich Sulejman uczyni\u0142 swego protegowanego, Jana. Po \u015bmierci Jana w 1540 roku Austriacy wr\u00f3cili na centralne obszary W\u0119gier. By\u0142 to pocz\u0105tek trwaj\u0105cej 20 lat wojny, kt\u00f3r\u0105 zako\u0144czono podpisaniem pokoju w 1562 roku. Mia\u0142o to miejsce na cztery lata przed \u015bmierci\u0105 Sulejmana.W celu wsparcia swoich kampanii l\u0105dowych Sulejman stworzy\u0142 na Morzu \u015ar\u00f3dziemnym pot\u0119\u017cn\u0105 flot\u0119 \u2013 pierwsz\u0105 tego rodzaju w historii Osman\u00f3w. Na czele floty stan\u0105\u0142 admira\u0142 Khayr al-Din (znany na zachodzie jako \u201eBarbarossa\u201d), by\u0142y pirat, a zarazem genialny morski strateg, kt\u00f3ry w 1538 roku zdo\u0142a\u0142 pokona\u0107 po\u0142\u0105czon\u0105 flot\u0119 hiszpa\u0144sko-weneck\u0105. Zagwarantowa\u0142o to Osmanom dominacj\u0119 w rejonie basenu wschodniego Morza \u015ar\u00f3dziemnego na nast\u0119pne 40 lat."
            },
            {
                "heading": "Boje w Persji",
                "text": "Za swych rz\u0105d\u00f3w Sulejman przeprowadzi\u0142 w Persji 3 pot\u0119\u017cne kampanie. Pierwsza (1534 \u2013 1535) zagwarantowa\u0142a Osmanom kontrol\u0119 nad spor\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 wschodnich ziem Azji Mniejszej oraz znacznym obszarem Iraku. Druga kampania (1548 \u2013 1549) zaowocowa\u0142a zaj\u0119ciem strategicznie wa\u017cnych obszar\u00f3w w pobli\u017cu jeziora Van, przy granicy z Persj\u0105 i Azj\u0105 Mniejsz\u0105. Trzecia kampania zako\u0144czy\u0142a si\u0119 niepowodzeniem. Osmanowie nie byli bowiem w stanie utrzyma\u0107 ofensywy, kt\u00f3ra wystartowa\u0142a g\u0142\u0119boko za liniami wroga."
            },
            {
                "heading": "Usprawnienia wewn\u0119trzne",
                "text": "Sulejman otacza\u0142 si\u0119 kompetentnymi, a cz\u0119sto wr\u0119cz genialnymi doradcami i administratorami. Budowa\u0142 meczety, mosty, drogi i fortece. Okres jego rz\u0105d\u00f3w uwa\u017cany jest za z\u0142ot\u0105 er\u0119 osma\u0144skiej architektury. Przeprowadzi\u0142 te\u017c reform\u0119 kodeksu karnego. Spisane przez niego prawa funkcjonowa\u0142y przez niemal 3 wieki. Dba\u0142 o mniejszo\u015b\u0107 chrze\u015bcija\u0144sk\u0105 i \u017cydowsk\u0105. \u017bydzi byli przez niego chronieni do tego stopnia, i\u017c wielu z nich emigrowa\u0142o z Europy do Imperium Osma\u0144skiego."
            },
            {
                "heading": "Kultura, religia i sztuka",
                "text": "Mimo licznych podboj\u00f3w, Sulejman przyk\u0142ada\u0142 te\u017c wag\u0119 do rozwoju macierzystych ziem swojego imperium. By\u0142 uzdolnionym poet\u0105 i mecenasem dla niezliczonej ilo\u015bci stowarzysze\u0144 artystycznych rozsianych po ca\u0142ym kraju. Zbudowa\u0142 te\u017c wiele innowacyjnych meczet\u00f3w, kt\u00f3re zaprojektowa\u0142 mistrz Sinan."
            },
            {
                "heading": "Werdykt historii",
                "text": "\u015amier\u0107 zasta\u0142a Sulejmana podczas kolejnej kampanii przeciwko W\u0119grom. Mia\u0142o to miejsce w 1566 roku. W chwili \u015bmierci jego s\u0142awa zd\u0105\u017cy\u0142a ju\u017c dotrze\u0107 do najdalszych zak\u0105tk\u00f3w \u015bwiata. W Europie s\u0142yn\u0105\u0142 z niewyobra\u017calnego bogactwa, pod tym wzgl\u0119dem nie m\u00f3g\u0142 z nim konkurowa\u0107 \u017caden w\u0142adca w historii. By\u0142 te\u017c podziwiany ze wzgl\u0119du na osi\u0105gni\u0119cia militarne i godne traktowanie innowierc\u00f3w.Muzu\u0142manie podziwiali go przede wszystkim za ogromne poszanowanie prawa. Sulejmanowi uda\u0142o si\u0119 zbudowa\u0107 kodeks karny b\u0119d\u0105cy kompromisem mi\u0119dzy \u015bwi\u0119tym prawem islamu a prawem tradycyjnym. Kodeks sta\u0142 si\u0119 wzorem obowi\u0105zuj\u0105cym na wschodzie przez wiele stuleci.Zar\u00f3wno chrze\u015bcijanie, jak i muzu\u0142manie zgadzaj\u0105 si\u0119, i\u017c Sulejman w pe\u0142ni zas\u0142u\u017cy\u0142 na przydomek \u201eWspania\u0142y\u201d."
            }
        ]
    }
}