{
    "id": 33,
    "name": "Holandia|Holandii|Holandii|Holandi\u0119|Holandi\u0105|Holandii",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/holandia|holandii|holandii|holandi\u0119|holandi\u0105|holandii.png",
    "dawn_of_man": "Witaj, niez\u0142omny ksi\u0105\u017c\u0119 Wilhelmie Ora\u0144ski, wyzwolicielu Niderland\u00f3w i bohaterze narodu niderlandzkiego! Dzi\u0119ki twym odwa\u017cnym dzia\u0142aniom w 1568 r. podczas powstania przeciwko w\u0142adzy hiszpa\u0144skiej Niderlandy zyska\u0142y wolno\u015b\u0107, a to w ko\u0144cu doprowadzi\u0142o do wybuchu wojny osiemdziesi\u0119cioletniej. Dzi\u0119ki twoim czynom mog\u0142y powsta\u0107 pierwsze nowoczesne republiki Europy, Republika Zjednoczonych Prowincji. Odda\u0142e\u015b \u017cycie podczas rebelii, w 1584 r. zgin\u0105\u0142e\u015b z r\u0105k zab\u00f3jcy, lecz twa \u015bmier\u0107 tylko wzmocni\u0142a wol\u0119 ludu, a twoja spu\u015bcizna ojca ojczyzny na zawsze pozostanie symbolem holenderskiej niepodleg\u0142o\u015bci.Dzielny ksi\u0105\u017c\u0119, lud ponownie pragnie twego przewodnictwa i m\u0105dro\u015bci. Czy mo\u017cesz jeszcze raz zapewni\u0107 niepodleg\u0142o\u015b\u0107 twego kr\u00f3lestwa i poprowadzi\u0107 je ku wielko\u015bci? Czy zdo\u0142asz zbudowa\u0107 cywilizacj\u0119, kt\u00f3ra wytrzyma pr\u00f3b\u0119 czasu?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Gez morski|Geza morskiego|Gezowi morskiemu|Geza morskiego",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/pl/units/sea_beggar.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Amsterdam|Amsterdamu|Amsterdamowi|Amsterdam|Amsterdamem|Amsterdamie",
        "Rotterdam|Rotterdamu|Rotterdamowi|Rotterdam|Rotterdamem|Rotterdamie",
        "Utrecht|Utrechtu|Utrechtowi|Utrecht|Utrechtem|Utrechcie",
        "Groningen",
        "Breda|Bredy|Bredzie|Bred\u0119|Bred\u0105|Bredzie",
        "Nijmegen",
        "Haga|Hagi|Hadze|Hag\u0119|Hag\u0105|Hadze",
        "Haarlem",
        "Arnhem",
        "Zutphen",
        "Maastricht",
        "Tilburg|Tilburga|Tilburgowi|Tilburg|Tilburgiem|Tilburgu",
        "Eindhoven",
        "Dordrecht",
        "'s-Hertogenbosch",
        "Almere",
        "Alkmaar",
        "Brielle",
        "Vlissingen",
        "Apeldoorn",
        "Enschede",
        "Amersfoort",
        "Zwolle",
        "Venlo",
        "Uden",
        "Grave",
        "Delft",
        "Gouda|Goudy|Goudzie|Goud\u0119|Goud\u0105|Goudzie",
        "Nieuwstadt",
        "Weesp",
        "Coevorden",
        "Kerkrade"
    ],
    "spy_names": [
        "Joost",
        "Hendrika",
        "Marten",
        "Anke",
        "Guus",
        "Pan X",
        "Dr Grijs",
        "Willem",
        "Thijs",
        "Neef"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "Kr\u00f3lestwo Niderland\u00f3w, cz\u0119sto okre\u015blane po prostu mianem Holandii, pod wp\u0142ywem dzia\u0142a\u0144 wielu ambitnych imperi\u00f3w z ma\u0142ej prowincji w p\u00f3\u0142nocnej Europie przekszta\u0142ci\u0142o si\u0119 w jedno z najwi\u0119kszych centr\u00f3w handlowych \u015bwiata. Od czas\u00f3w podboj\u00f3w Rzymian, poprzez rz\u0105dy Frank\u00f3w i wreszcie czasy \u015awi\u0119tego Imperium Rzymskiego, Holandia cz\u0119sto stawa\u0142a si\u0119 celem ekspansji europejskich kr\u00f3lestw. \u017badne z nich jednak nie pozostawi\u0142o po sobie \u015bladu trwalszego ni\u017c hiszpa\u0144scy Habsburgowie: prze\u015bladowania holenderskich protestant\u00f3w, prowadzone przez kr\u00f3la Filipa, sta\u0142y si\u0119 bezpo\u015bredni\u0105 przyczyn\u0105 wybuchu wojny osiemdziesi\u0119cioletniej, w kt\u00f3rej obywatele Holandii przez niemal wiek walczyli ze swymi hiszpa\u0144skimi panami. Po wyzwoleniu mieszka\u0144cy kraju bez wytchnienia pracowali nad stworzeniem swojej narodowej to\u017csamo\u015bci. W miar\u0119 jak nowa republika stawa\u0142a si\u0119 wiod\u0105c\u0105 pot\u0119g\u0105 ekonomiczn\u0105, zaczyna\u0142o dzia\u0142a\u0107 w niej coraz wi\u0119cej wa\u017cnych postaci nauki i kultury."
        },
        {
            "heading": "Geografia i klimat",
            "text": "Kr\u00f3lestwo Niderland\u00f3w le\u017cy na wybrze\u017cach p\u00f3\u0142nocnej Europy, sprawuj\u0105c jednocze\u015bnie w\u0142adz\u0119 nad terytoriami Aruby, Curacao i Sint Maarten na Morzu Karaibskim. Prowincje holenderskie w Europie s\u0105 po\u0142o\u017cone bardzo nisko \u2013 du\u017ca cz\u0119\u015b\u0107 tych teren\u00f3w zosta\u0142a wydarta morzu za pomoc\u0105 tam. Mimo \u017ce Holandia nie zajmuje du\u017cej powierzchni \u2013 jest mniej wi\u0119cej dwa razy wi\u0119ksza od ameryka\u0144skiego stanu New Jersey \u2013 mieszka w niej ponad 16 milion\u00f3w ludzi. Ze wzgl\u0119du na ograniczon\u0105 ilo\u015b\u0107 miejsca kraj ten ma ogromne do\u015bwiadczenie w planowaniu przestrzennym i rozwoju miast \u2013 wielu jego obywateli mieszka bowiem w g\u0119sto zaludnionych o\u015brodkach miejskich, takich jak sto\u0142eczne miasto Amsterdam."
        },
        {
            "heading": "Prehistoria",
            "text": "Przed przybyciem Rzymian w I w. p.n.e. tereny obecnej Holandii zamieszkane by\u0142y przez liczne plemiona germa\u0144skie. Szczepy te, przyby\u0142e z okolicznych rejon\u00f3w, takich jak Skandynawia, by\u0142y wczesnymi potomkami Celt\u00f3w \u2013 ludu pochodz\u0105cego z teren\u00f3w pobliskiej Austrii i Niemiec. Najpot\u0119\u017cniejsi i budz\u0105cy najwi\u0119kszy respekt byli w\u015br\u00f3d tych lud\u00f3w Batawowie, \u017cyj\u0105cy na wyspie le\u017c\u0105cej na Renie. Cho\u0107 nie s\u0142yn\u0119li z rozwini\u0119tego handlu czy rzemios\u0142a, ich bieg\u0142o\u015b\u0107 w walce wystarczy\u0142a, by zyskali dominuj\u0105c\u0105 pozycj\u0119 wobec okolicznych plemion."
        },
        {
            "heading": "Okupacja rzymska",
            "text": "Najbardziej wysuni\u0119ty na po\u0142udnie region Holandii, zwany przez staro\u017cytnych Rzymian Germania Inferior, w I w. n.e. by\u0142 okupowany przez wojska ich imperium. Jak napisa\u0142 Juliusz Cezar w swoich komentarzach zatytu\u0142owanych \u201eO wojnie galijskiej\u201d, plemi\u0119 Bataw\u00f3w walczy\u0142o w licznych europejskich kampaniach u boku Rzymian jako najemnicy. Po pewnym czasie zbuntowali si\u0119 oni przeciw zwi\u0119kszaj\u0105cemu si\u0119 uciskowi rzymskiemu, co doprowadzi\u0142o do ujarzmienia ich si\u0142\u0105. Rzymskie wojska kontrolowa\u0142y terytorium przez niemal 400 lat \u2013 a\u017c do upadku ca\u0142ego imperium."
        },
        {
            "heading": "Fryzowie i Frankowie",
            "text": "Cho\u0107 niewiele jest \u017ar\u00f3de\u0142 pisanych z tego okresu, wiemy, \u017ce po upadku Imperium Rzymskiego terytorium obecnej Holandii zosta\u0142o szybko wch\u0142oni\u0119te przez pa\u0144stwa Frank\u00f3w i Fryz\u00f3w. Mimo \u017ce te grupy plemienne ju\u017c od stuleci zamieszkiwa\u0142y region, dopiero znikni\u0119cie pot\u0119\u017cnych niegdy\u015b Rzymian u\u0142atwi\u0142o im ekspansj\u0119. Imperium Frank\u00f3w rozros\u0142o si\u0119 w ko\u0144cu do tego stopnia, \u017ce obj\u0119\u0142o swym zasi\u0119giem niemal ca\u0142\u0105 Holandi\u0119 i Niemcy z wyj\u0105tkiem kr\u00f3lestwa Fryz\u00f3w po\u0142o\u017conego wzd\u0142u\u017c p\u00f3\u0142nocnych brzeg\u00f3w. \u017byj\u0105c w tak bezpo\u015bredniej blisko\u015bci, Frankowie i Fryzowie szybko stali si\u0119 zawzi\u0119tymi wrogami i rozstrzygali swoje terytorialne spory za pomoc\u0105 konflikt\u00f3w zbrojnych. W roku 734 zwyci\u0119stwo Frank\u00f3w w bitwie pod Boarn doprowadzi\u0142o do likwidacji kr\u00f3lestwa Fryz\u00f3w i jego w\u0142\u0105czenia do imperium Frank\u00f3w. P\u00f3\u017aniejszy podb\u00f3j W\u0142och i ekspansja Frank\u00f3w pod wodz\u0105 Karola Wielkiego stworzy\u0142y podwaliny dla wielu przysz\u0142ych kr\u00f3lestw, w\u0142\u0105czaj\u0105c w to Francj\u0119 i Niemcy, pod kt\u00f3rych rz\u0105dami przez najbli\u017csze wieki znajdowa\u0107 si\u0119 mia\u0142a Holandia."
        },
        {
            "heading": "Zmieniaj\u0105ce si\u0119 imperia",
            "text": "Po \u015bmierci Karola Wielkiego w 842 r. imperium Frank\u00f3w zosta\u0142o podzielone na trzy kr\u00f3lestwa: zachodniofrankijskie, \u015brodkowofrankijskie i wschodniofrankijskie. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 teren\u00f3w Holandii znalaz\u0142a si\u0119 w kr\u00f3lestwie \u015brodkowofrankijskim pod rz\u0105dami Lotara I. Podzia\u0142 wielkiego niegdy\u015b imperium doprowadzi\u0142 do powstania kr\u00f3lestwa Niemiec (kt\u00f3re mia\u0142o wkr\u00f3tce sta\u0107 si\u0119 \u015awi\u0119tym Cesarstwem Rzymskim) i Francji. Oba te kraje walczy\u0142y o wp\u0142ywy oraz o tereny Holandii. Cho\u0107 wi\u0119kszo\u015b\u0107 regionu przypad\u0142a w ko\u0144cu w XV w. \u015awi\u0119temu Cesarstwu Rzymskiemu, diukowie Burgundii, stanowi\u0105cy ga\u0142\u0105\u017a kr\u00f3lewskiego rodu Francji, zacz\u0119li my\u015ble\u0107 o przej\u0119ciu tych ziem.Wtedy te\u017c Holandi\u0119 nawiedzi\u0142a pierwsza ze strasznych powodzi, zabijaj\u0105cych tysi\u0105ce ludzi i niszcz\u0105cych infrastruktur\u0119 kraju. W 1287 r. kraj dotkn\u0119\u0142a straszliwa pow\u00f3d\u017a \u015bw. \u0141ucji. Zgin\u0119\u0142o w\u00f3wczas ponad 50 000 ludzi, a ma\u0142e jezioro le\u017c\u0105ce nieopodal Morza P\u00f3\u0142nocnego sta\u0142o si\u0119 jego zatok\u0105 o nazwie Zuiderzee. Zatok\u0119 t\u0119 oddzielono ponownie od morza dopiero w XX w. \u2013 sta\u0142a si\u0119 w\u00f3wczas ponownie s\u0142odkowodnym jeziorem."
        },
        {
            "heading": "Zmiany u w\u0142adzy",
            "text": "W XIV i XV w. Holandia i s\u0105siednia Belgia zosta\u0142y niemal ca\u0142kowicie opanowane przez diuk\u00f3w burgundzkich. Na przestrzeni XV w. zdobywali oni coraz to nowe terytoria w Niderlandach, stosuj\u0105c maria\u017ce, prawo dziedziczenia, ostro\u017cne zakupy i aneksje.Burgundzkie posiad\u0142o\u015bci w Holandii zosta\u0142y odziedziczone przez r\u00f3d Habsburg\u00f3w poprzez ma\u0142\u017ce\u0144stwo Marii Burgundzkiej z diukiem Austrii Maksymilianem I. Cho\u0107 kr\u00f3l Francji nie chcia\u0142 uzna\u0107 jego prawa do dziedziczenia, ziemia ostatecznie przesz\u0142a na w\u0142asno\u015b\u0107 syna Marii Filipa I, dzi\u0119ki czemu w\u0142adz\u0119 przej\u0119li Habsburgowie.W 1521 r. r\u00f3d Habsburg\u00f3w podzieli\u0142 si\u0119 na dwie linie \u2013 austriack\u0105 i hiszpa\u0144sk\u0105. Holandi\u0119 kontrolowa\u0142a ta druga, pierwsza za\u015b sprawowa\u0142a w\u0142adz\u0119 nad Niemcami i okolicznymi ziemiami jako w\u0142adcy \u015awi\u0119tego Cesarstwa Rzymskiego."
        },
        {
            "heading": "Reformacja protestancka",
            "text": "Podczas reformacji, gdy zakwestionowano tradycyjnie uznawany autorytet Ko\u015bcio\u0142a rzymskokatolickiego, ruch protestant\u00f3w sta\u0142 si\u0119 w Holandii bardzo silny. Szybkie rozprzestrzenianie si\u0119 pogl\u0105d\u00f3w protestanckich na ziemiach holenderskich niezmiernie martwi\u0142o katolickich w\u0142adc\u00f3w kraju: z pocz\u0105tku Karola V, a p\u00f3\u017aniej \u2013 co wa\u017cniejsze \u2013 jego syna Filipa II. Prowadzone przez niego coraz okrutniejsze prze\u015bladowania wiernych protestanckich w kilka lat doprowadzi\u0142y do wzrostu niezadowolenia w\u015br\u00f3d ludno\u015bci Holandii."
        },
        {
            "heading": "Powstanie przeciw Hiszpanii",
            "text": "Gdy w Niderlandach ros\u0142o oburzenie dzia\u0142aniami Filipa, pojawi\u0142a si\u0119 najbardziej znana posta\u0107 rewolucji holenderskiej \u2013 Wilhelm Ora\u0144ski. G\u0142osi\u0142 on tolerancj\u0119 religijn\u0105 \u2013 dorasta\u0142 jako protestant, lecz w ramach swego szlacheckiego wychowania nawr\u00f3ci\u0142 si\u0119 na katolicyzm. Mimo swej religii wierzy\u0142, \u017ce ka\u017cdy ma prawo do w\u0142asnych pogl\u0105d\u00f3w. Poniewa\u017c by\u0142 on holenderskim szlachcicem i wiernym poddanym hiszpa\u0144skim, pocz\u0105tkowo nie chcia\u0142 sprzeciwia\u0107 si\u0119 kr\u00f3lowi. Widz\u0105c jednak, \u017ce Filip nawet nie pr\u00f3buje uspokoi\u0107 obaw Holendr\u00f3w, poczu\u0142 si\u0119 zmuszony do dzia\u0142ania. W 1567 r. w wielu miejscach wybucha\u0142y ju\u017c lokalne bunty. Decyduj\u0105c si\u0119 na wsparcie powstania i odwr\u00f3cenie si\u0119 od Filipa, Wilhelm zosta\u0142 wyj\u0119ty przez Hiszpani\u0119 spod prawa.Po kilku zwyci\u0119stwach odniesionych w otwartej bitwie przez armi\u0119 Wilhelma nad Hiszpanami na wyzwolonych ziemiach p\u00f3\u0142nocnych powsta\u0142a Republika Zjednoczonych Prowincji. Te pocz\u0105tkowe sukcesy stanowi\u0142y jednak jedynie pocz\u0105tek d\u0142ugiego konfliktu znanego jako wojna osiemdziesi\u0119cioletnia, podczas kt\u00f3rego kr\u00f3l Hiszpanii nadal sprawowa\u0142 kontrol\u0119 nad po\u0142udniowymi terytoriami Holandii. Wilhelm Ora\u0144ski zosta\u0142 w 1584 r. zamordowany przez katolika wiernego kr\u00f3lowi Filipowi, sama wojna za\u015b trwa\u0142a do roku 1648, kiedy to ca\u0142a republika zosta\u0142a wreszcie wyzwolona spod w\u0142adzy Hiszpan\u00f3w."
        },
        {
            "heading": "Dominacja handlu",
            "text": "Po wojnie osiemdziesi\u0119cioletniej i powstaniu republiki Holandia szybko sta\u0142a si\u0119 dominuj\u0105cym centrum handlowym Europy. Niderlandzcy kupcy pod egid\u0105 Holenderskiej Kompanii Wschodnioindyjskiej, pierwszej mi\u0119dzynarodowej korporacji, tworzyli na ca\u0142ym \u015bwiecie nowe szlaki handlowe i kolonie. Okres ten zwyk\u0142o nazywa\u0107 si\u0119 holenderskim z\u0142otym wiekiem. Przypada na niego r\u00f3wnie\u017c czas wielkich odkry\u0107 naukowych, innowacji militarnych i kwitn\u0105cej kultury i sztuki Holandii."
        },
        {
            "heading": "Pr\u00f3by osi\u0105gni\u0119cia dominacji na morzu",
            "text": "Anglia coraz bardziej niepokoi\u0142a si\u0119 handlem, jaki Holendrzy prowadzili we francuskich, hiszpa\u0144skich i angielskich koloniach, os\u0142abiaj\u0105c w ten spos\u00f3b dochodowo\u015b\u0107 handlu brytyjskiego. W 1651 r. parlament brytyjski wyda\u0142 seri\u0119 uchwa\u0142 maj\u0105cych na celu kontrol\u0119 rozmiar\u00f3w holenderskiego handlu. Regulacje te, znane jako Akty Nawigacyjne, ogranicza\u0142y dost\u0119p holenderskich statk\u00f3w do angielskich port\u00f3w. Dzia\u0142ania te doprowadzi\u0142y w XVII w. do serii wojen mi\u0119dzy tymi dwoma pa\u0144stwami. W przeci\u0105gu kolejnych stu lat, do po\u0142owy XVIII w., pot\u0119ga holenderska mocno zmala\u0142a zar\u00f3wno pod wzgl\u0119dem politycznym, jak i handlowym \u2013 liczne bitwy morskie zmniejszy\u0142y bowiem liczebno\u015b\u0107 jej floty."
        },
        {
            "heading": "Ustanowienie kr\u00f3lestwa",
            "text": "W 1795 r., podczas wojen napoleo\u0144skich, Holandia zosta\u0142a zagarni\u0119ta przez Francj\u0119, a w jej miejsce powsta\u0142o na kr\u00f3tki czas pa\u0144stwo satelickie Francji znane jako Republika Batawska. Po podpisaniu w 1814 r. traktatu w Fontainebleau, kt\u00f3ry ko\u0144czy\u0142 podboje Napoleona, Holendrzy mogli ponownie odzyska\u0107 niepodleg\u0142o\u015b\u0107. Powsta\u0142o w\u00f3wczas Zjednoczone Kr\u00f3lestwo Niderland\u00f3w. Wkr\u00f3tce, w 1830 r., od Holandii oddzieli\u0142a si\u0119 Belgia, tworz\u0105c niezale\u017cne pa\u0144stwo."
        },
        {
            "heading": "Wojny \u015bwiatowe",
            "text": "Od samego pocz\u0105tku istnienia pa\u0144stwa Holendrzy starali si\u0119 utrzyma\u0107 polityk\u0119 mo\u017cliwie \u015bcis\u0142ej neutralno\u015bci - r\u00f3wnie\u017c podczas tak wielkiego konfliktu jak I wojna \u015bwiatowa. Holandia nie bra\u0142a udzia\u0142u w walkach, utrzymuj\u0105c jednocze\u015bnie ekonomiczne wi\u0119zi z pa\u0144stwami obu stron.Podczas II wojny \u015bwiatowej Holendrzy ponownie zadeklarowali neutralno\u015b\u0107. Tym razem jednak Niemcy nie dopu\u015bcili do tego, by cenne holenderskie terytorium pozosta\u0142o poza konfliktem. Napadli na ten kraj w 1940 r. Cho\u0107 na pocz\u0105tku napotkali op\u00f3r wojsk holenderskich, szybko go pokonali i zagarn\u0119li pa\u0144stwo dla Trzeciej Rzeszy. Podczas niemieckiej okupacji rz\u0105d holenderski dzia\u0142a\u0142 na uchod\u017astwie. W miar\u0119 jak prze\u015bladowania ludno\u015bci stawa\u0142y si\u0119 coraz bardziej nie do zniesienia, si\u0142a ruchu oporu ros\u0142a. Mimo to nazistom uda\u0142o si\u0119 zabi\u0107 tysi\u0105ce holenderskich \u017byd\u00f3w oraz \u017cydowskich uchod\u017ac\u00f3w z Niemiec. Jedn\u0105 z ofiar by\u0142a Anne Frank, kt\u00f3rej pami\u0119tnik sta\u0142 si\u0119 jedn\u0105 z najbardziej znanych kronik Holocaustu.W 1944 r. na terenie Holandii odby\u0142a si\u0119 jedna z najwi\u0119kszych operacji powietrznych w historii \u2013 aliancki desant znany jako operacja Market Garden, kt\u00f3rego celem by\u0142o przej\u0119cie most\u00f3w prowadz\u0105cych z Holandii do Niemiec przez rzeki Ren i Moz\u0119. W rejonie operacji zrzucono tysi\u0105ce spadochroniarzy, lecz odnie\u015bli oni jedynie niewielkie sukcesy. Dow\u00f3dztwo si\u0142 sprzymierzonych wini\u0142o za to z\u0142\u0105 pogod\u0119 i problemy z \u0142\u0105czno\u015bci\u0105. W rezultacie Holandia pozosta\u0142a w r\u0119kach re\u017cimu nazistowskiego a\u017c do poddania si\u0119 Niemiec wiosn\u0105 1945 roku."
        },
        {
            "heading": "Wsp\u00f3\u0142czesna Holandia",
            "text": "Wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie Kr\u00f3lestwo Niderland\u00f3w jest monarchi\u0105 konstytucyjn\u0105, w kt\u00f3rej obok kr\u00f3lowej Beatrycze w\u0142adz\u0119 sprawuje wybierany w wyborach parlament. Kr\u00f3lestwo, jako jedno z pa\u0144stw za\u0142o\u017cycieli Unii Europejskiej, od dawna ma niema\u0142y wk\u0142ad w propagowanie pokoju i ekonomicznej stabilno\u015bci w regionie. Haga, trzecie co do wielko\u015bci miasto w Holandii, jest siedzib\u0105 zar\u00f3wno pa\u0144stwowego rz\u0105du, jak i Mi\u0119dzynarodowego Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci ONZ."
        },
        {
            "heading": "Ikony kultury",
            "text": "Na przestrzeni dziej\u00f3w Holandia wyda\u0142a na \u015bwiat wielu z najbardziej cenionych artyst\u00f3w, naukowc\u00f3w, badaczy i uczonych, z kt\u00f3rych wielu po\u0142o\u017cy\u0142o podwaliny pod wsp\u00f3\u0142czesne badania w swoich dziedzinach. Dwaj s\u0142awni malarze \u2013 Rembrandt van Rijn i Vincent Van Gogh \u2013 byli Holendrami, a dzi\u015b ich dzie\u0142a uwa\u017ca si\u0119 za najwspanialsze i najcenniejsze w \u015bwiecie sztuki. Naukowcy tacy jak Christiaan Huygens, kt\u00f3ry odkry\u0142 pier\u015bcienie wok\u00f3\u0142 Saturna, czy Antonie van Leeuwenhoek, ojciec mikrobiologii, wnie\u015bli ogromny wk\u0142ad w przysz\u0142o\u015b\u0107 odkry\u0107 naukowych."
        },
        {
            "heading": "Ikony kultury",
            "text": "Na przestrzeni dziej\u00f3w Holandia wyda\u0142a na \u015bwiat wielu z najbardziej cenionych artyst\u00f3w, naukowc\u00f3w, badaczy i uczonych, z kt\u00f3rych wielu po\u0142o\u017cy\u0142o podwaliny pod wsp\u00f3\u0142czesne badania w swoich dziedzinach. Dwaj s\u0142awni malarze \u2013 Rembrandt van Rijn i Vincent Van Gogh \u2013 byli Holendrami, a dzi\u015b ich dzie\u0142a uwa\u017ca si\u0119 za najwspanialsze i najcenniejsze w \u015bwiecie sztuki. Naukowcy tacy jak Christiaan Huygens, kt\u00f3ry odkry\u0142 pier\u015bcienie wok\u00f3\u0142 Saturna, czy Antonie van Leeuwenhoek, ojciec mikrobiologii, wnie\u015bli ogromny wk\u0142ad w przysz\u0142o\u015b\u0107 odkry\u0107 naukowych."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Wilhelm Ora\u0144ski",
        "subtitle": "Przyw\u00f3dca Holandii",
        "lived": "1533\u20131584",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/wilhelm_ora\u0144ski.png",
        "trait": {
            "name": "Holenderska Kompania Wschodnioindyjska",
            "effect": "Zachowuje 50% uzyskiwanego zadowolenia z zasobu luksusowego, je\u015bli ostatnia sztuka tego zasobu zostanie sprzedana."
        },
        "titles": [
            "Ksi\u0105\u017c\u0119 ora\u0144ski"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Wilhelm, ksi\u0105\u017c\u0119 Ora\u0144ski, znany r\u00f3wnie\u017c jako Wilhelm Cichy, uwa\u017cany jest powszechnie zar\u00f3wno za za\u0142o\u017cyciela, jak i wyzwoliciela Holandii. Poprowadzi\u0142 w po\u0142. XVI w. udan\u0105 rebeli\u0119 przeciw hiszpa\u0144skiej linii dynastii Habsburg\u00f3w, kt\u00f3ra sprawowa\u0142a w\u0142adz\u0119 nad Niderlandami. Cho\u0107 z pocz\u0105tku by\u0142 wiernym s\u0142ug\u0105 hiszpa\u0144skiego kr\u00f3la Filipa II, sta\u0142 si\u0119 najwa\u017cniejszym przyw\u00f3dc\u0105 powstania, a jego rosn\u0105cy niesmak do prze\u015bladowa\u0144, jakich dopuszczali si\u0119 Hiszpanie wobec holenderskich protestant\u00f3w, zmusi\u0142 go w ko\u0144cu do dzia\u0142ania. Wilhelm, przekonuj\u0105c do dzia\u0142ania innych szlachetnie urodzonych, zosta\u0142 przez hiszpa\u0144skiego monarch\u0119 wyj\u0119ty spod prawa. Holenderskie si\u0142y pod jego dow\u00f3dztwem wyda\u0142y Hiszpanii wiele zwyci\u0119skich bitew. Wilhelm zmar\u0142 od kuli zamachowca w 1584 r."
            },
            {
                "heading": "Arystokratyczne wychowanie",
                "text": "Wilhelm, syn hrabiego Wilhelma z Nassau, urodzi\u0142 si\u0119 w 1533 r. Tytu\u0142 ksi\u0119cia ora\u0144skiego odziedziczy\u0142 w wieku 11 lat, gdy jego kuzyn Rene, \u00f3wczesny ksi\u0105\u017c\u0119, zmar\u0142, nie pozostawiwszy nast\u0119pcy, kt\u00f3ry m\u00f3g\u0142by obj\u0105\u0107 po nim tytu\u0142 i posiad\u0142o\u015bci. W okresie tym Holandi\u0119 kontrolowa\u0142 cesarz \u015awi\u0119tego Cesarstwa Rzymskiego Karol V, kt\u00f3ry by\u0142 jednocze\u015bnie w\u0142adc\u0105 monarchii habsburskiej i kr\u00f3lem Hiszpanii. Wilhelm, otrzymawszy typowe szlacheckie wykszta\u0142cenie, wkr\u00f3tce sta\u0142 si\u0119 jednym z ulubionych dworzan cesarza. Zwi\u0105zek tego ostatniego z hiszpa\u0144sk\u0105 koron\u0105 odegra\u0142 p\u00f3\u017aniej istotn\u0105 rol\u0119 przy pr\u00f3bach, jakie Wilhelm podejmowa\u0142 w celu odebrania Holandii Hiszpanom.Szybko awansuj\u0105c w strukturach wojskowych, wkr\u00f3tce po uko\u0144czeniu dwudziestego roku \u017cycia Wilhelm by\u0142 ju\u017c dow\u00f3dc\u0105 w armii cesarskiej, a jako doradca cesarza sprawowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c liczne funkcje dyplomatyczne. Wzgl\u0119dy, jakimi Wilhelm cieszy\u0142 si\u0119 u w\u0142adcy, kosztowa\u0142y go jednak wiar\u0119 \u2013 aby je otrzyma\u0107, musia\u0142 on porzuci\u0107 luteranizm, w duchu kt\u00f3rego zosta\u0142 wychowany, i przyj\u0105\u0107 wiar\u0119 katolick\u0105."
            },
            {
                "heading": "Korzenie rebelii",
                "text": "W 1555 r. Karol przekaza\u0142 koron\u0119 Hiszpanii swemu synowi Filipowi. Znany by\u0142 on ze swej bezlitosnej pogardy wobec poddanych mu protestant\u00f3w \u2013 nie okazywa\u0142 on \u017cadnej empatii wobec ich wiary i t\u0119pi\u0142 reformacj\u0119 si\u0142ami inkwizycji. Podczas s\u0142u\u017cby u nowego kr\u00f3la Wilhelm szybko zrozumia\u0142, jakie s\u0105 prawdziwe zamiary Filipa, kt\u00f3ry nie waha\u0142 si\u0119 wymordowa\u0107 protestant\u00f3w w dowolny mo\u017cliwy spos\u00f3b. Cho\u0107 Wilhelm w trakcie swej nauki nawr\u00f3ci\u0142 si\u0119 na katolicyzm, wychowany zosta\u0142 jako luteranin i wierzy\u0142 g\u0142\u0119boko, \u017ce ka\u017cdy ma prawo \u017cy\u0107 wed\u0142ug w\u0142asnej wiary. Jak g\u0142osi legenda, pods\u0142ucha\u0142 on w czasie \u0142ow\u00f3w rozmow\u0119 mi\u0119dzy Filipem a kr\u00f3lem Francji Henrykiem II, dyskutuj\u0105cymi o maj\u0105cej nadej\u015b\u0107 eksterminacji protestant\u00f3w w ich krajach. To w\u0142a\u015bnie wydarzenie mia\u0142o sprawi\u0107, \u017ce Wilhelm postanowi\u0142 sprzeciwi\u0107 si\u0119 Filipowi i jego w\u0142adzy nad Holandi\u0105.Pr\u00f3buj\u0105c ujarzmi\u0107 protestant\u00f3w, kt\u00f3rych by\u0142o w Holandii wielu, Filip wymy\u015bli\u0142 system afiszy. S\u0142u\u017cy\u0142y one do obwieszczania edykt\u00f3w czyni\u0105cych praktykowanie kalwinizmu i luteranizmu przest\u0119pstwem, za kt\u00f3re grozi\u0142y tortury i \u015bmier\u0107. Prze\u015bladowania by\u0142y tak silne, \u017ce do protestanckiego sprzeciwu wobec polityki Filipa do\u0142\u0105czy\u0142o te\u017c wielu holenderskich katolik\u00f3w.Wilhelm zacz\u0105\u0142 otwarcie krytykowa\u0107 kr\u00f3la, jednoznacznie okre\u015blaj\u0105c swoje stanowisko w tej sprawie i namawiaj\u0105c innych, by sprzeciwili si\u0119 represyjnej polityce Filipa. W 1566 r. Liga Mo\u017cnych, grupa szlachty holenderskiej, zwr\u00f3ci\u0142a si\u0119 do regentki hiszpa\u0144skiej Ma\u0142gorzaty Parme\u0144skiej z pro\u015bb\u0105 o zako\u0144czenie prze\u015bladowa\u0144 protestant\u00f3w w Holandii. Podj\u0119te przez nich pr\u00f3by pokojowego rozwi\u0105zania konfliktu zosta\u0142y odrzucone przez Filipa. W Holandii rozprzestrzeni\u0142 si\u0119 w\u00f3wczas ikonoklazm \u2013 protestanccy buntownicy w ca\u0142ym kraju niszczyli katolickie obrazy."
            },
            {
                "heading": "Pocz\u0105tek powstania",
                "text": "Jako \u017ce ikonoklazm oraz towarzysz\u0105ce mu publiczne i ostentacyjne praktyki protestanckie coraz mocniej si\u0119 rozprzestrzenia\u0142y, Filip wys\u0142a\u0142 do Holandii Fernanda Alvareza de Toledo, ksi\u0119cia Alby, znanego te\u017c jako \u017belazny Ksi\u0105\u017c\u0119, by zd\u0142awi\u0142 rebeli\u0119. Po przybyciu ksi\u0105\u017c\u0119 za\u0142o\u017cy\u0142 Rad\u0119 Zaburze\u0144, nazywan\u0105 p\u00f3\u017aniej w\u015br\u00f3d protestant\u00f3w Rad\u0105 Krwi, kt\u00f3rej zadaniem by\u0142o sprawowanie nadzoru nad s\u0105dzeniem i karaniem buntownik\u00f3w i ich dow\u00f3dc\u00f3w. Wielu z wezwanych przed oblicze rady zacz\u0119\u0142o si\u0119 ukrywa\u0107, Wilhelm r\u00f3wnie\u017c, lecz oko\u0142o tysi\u0105ca lub nawet wi\u0119cej protestant\u00f3w zosta\u0142o pono\u0107 os\u0105dzonych i straconych przez \u017belaznego Ksi\u0119cia."
            },
            {
                "heading": "Wybuch wojny",
                "text": "Finansuj\u0105c powstanie ze swego domu w Nassau, Wilhelm i rebelianci stworzyli kilka armii, by zaatakowa\u0107 Hiszpan\u00f3w z wielu stron. Grupa protestanckich wygna\u0144c\u00f3w i holenderskich szlachcic\u00f3w stawiaj\u0105cych op\u00f3r Hiszpanii znana by\u0142a jako gezowie, czyli \u017cebracy. Najbardziej znan\u0105 ich cz\u0119\u015bci\u0105 byli watergeuzen \u2013 \u017cebracy morscy. Wilhelm u\u017cy\u0142 swych bogactw, by stworzy\u0107 t\u0119 formacj\u0119 i wyposa\u017cy\u0107 jej okr\u0119ty. \u017bebracy morscy atakowali przybrze\u017cne miasta w Holandii \u2013 dzia\u0142ali w charakterze korsarzy.Ludwik von Nassau, brat Wilhelma, poprowadzi\u0142 armi\u0119 najemnik\u00f3w i francuskich hugenot\u00f3w (protestant\u00f3w) przeciw hiszpa\u0144skim si\u0142om dowodzonym przez Jeana de Ligne, holenderskiego szlachcica nadal wiernego Filipowi. W bitwie pod Heligerlee w p\u00f3\u0142nocnej prowincji Niderland\u00f3w zwanej Groningen, w 1568 r. Ludwik rozbi\u0142 hiszpa\u0144sk\u0105 armi\u0119. W walce zgin\u0105\u0142 Jean de Ligne. Niestety, zgin\u0105\u0142 r\u00f3wnie\u017c brat Wilhelma i Ludwika Adolf, kt\u00f3ry dowodzi\u0142 holendersk\u0105 kawaleri\u0105. Ta bitwa uwa\u017cana jest przez historyk\u00f3w za pocz\u0105tek wojny osiemdziesi\u0119cioletniej, jak nazywa si\u0119 dzi\u015b wielki konflikt, w kt\u00f3rym stawk\u0105 by\u0142a niepodleg\u0142o\u015b\u0107 Holandii.Nied\u0142ugo p\u00f3\u017aniej, w bitwie pod Jemmingen, armia Ludwika zosta\u0142a zgnieciona przez hiszpa\u0144skie si\u0142y podczas pr\u00f3by zdobycia miasta Groningen. Musia\u0142 on si\u0119 wycofa\u0107. Wilhelm przej\u0105\u0142 dowodzenie i poprowadzi\u0142 holendersk\u0105 armi\u0119 do wielu zwyci\u0119stw, podnosz\u0105c na duchu swoich rodak\u00f3w i wydzieraj\u0105c coraz wi\u0119cej i wi\u0119cej miast Hiszpanom. Jednak mimo zwyci\u0119stw holenderskich i tego, \u017ce przej\u0119li oni w ci\u0105gu kolejnego dziesi\u0119ciolecia du\u017c\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 p\u00f3\u0142nocnych terytori\u00f3w, Hiszpanie nadal twardo trzymali si\u0119 w po\u0142udniowej Holandii."
            },
            {
                "heading": "Korzenie niepodleg\u0142o\u015bci",
                "text": "W 1573 r. w Utrechcie, mie\u015bcie w p\u00f3\u0142nocnej Holandii, podpisana zosta\u0142a unia utrechcka jednocz\u0105ca p\u00f3\u0142nocne prowincje przeciw Hiszpanii. Cho\u0107 trudno by\u0142o jeszcze m\u00f3wi\u0107 o niepodleg\u0142o\u015bci, zawarcie unii stanowi\u0142o wa\u017cny punkt zwrotny w walce z hiszpa\u0144skimi rz\u0105dami w regionie. Hiszpania nadal kontrolowa\u0142a terytoria po\u0142udniowe, ale podpisanie w 1581 r. deklaracji o pozbawieniu Filipa II praw do rz\u0105d\u00f3w nad Niderlandami pos\u0142u\u017cy\u0142o jako formalna deklaracja niepodleg\u0142o\u015bci tych ostatnich od hiszpa\u0144skich rz\u0105d\u00f3w. Niestety, Wilhelm nie do\u017cy\u0142 czas\u00f3w, w kt\u00f3rych Holandia zosta\u0142a ca\u0142kowicie wyzwolona spod w\u0142adzy Hiszpan\u00f3w."
            },
            {
                "heading": "Pr\u00f3by zamachu",
                "text": "Wkr\u00f3tce po tym, jak kr\u00f3l Filip wyznaczy\u0142 wysok\u0105 nagrod\u0119 za g\u0142ow\u0119 Wilhelma, nast\u0105pi\u0142 pierwszy zamach na jego \u017cycie \u2013 w 1582 r. Hiszpan Juan de Jaregui postrzeli\u0142 szlachcica, rani\u0105c go w szyj\u0119. Cho\u0107 rana by\u0142a \u015bmiertelnie niebezpieczna, nie doprowadzi\u0142a go do \u015bmierci. D\u0142ugotrwa\u0142a rekonwalescencja ograniczy\u0142a jednak jego mo\u017cliwo\u015bci udzia\u0142u w walkach. Nieca\u0142e dwa lata p\u00f3\u017aniej Wilhelm zn\u00f3w zosta\u0142 zaatakowany przez zamachowca, tym razem francuskiego katolika Balthasara Gerarda. Napad\u0142 on Wilhelma w domu i odda\u0142 trzy strza\u0142y, z czego jeden \u2013 \u015bmiertelny \u2013 ugodzi\u0142 go w klatk\u0119 piersiow\u0105.Wkr\u00f3tce p\u00f3\u017aniej Balthasara os\u0105dzono i skazano na \u015bmier\u0107. Wymierzanie mu kary w postaci tortury trwa\u0142o ca\u0142y tydzie\u0144. Z cierpie\u0144 zosta\u0142 Balthasar wyzwolony dopiero, gdy w ko\u0144cu uci\u0119to mu g\u0142ow\u0119."
            },
            {
                "heading": "Os\u0105d historii",
                "text": "Wilhelm cieszy si\u0119 dzi\u015b powszechnym szacunkiem jako tw\u00f3rca holenderskiego ruchu niepodleg\u0142o\u015bciowego i ojciec istniej\u0105cego pa\u0144stwa. Podrywaj\u0105c ludzi Holandii do walki z hiszpa\u0144skimi w\u0142adcami i sprzeciwiaj\u0105c si\u0119 cierpieniom protestant\u00f3w, Wilhelm odda\u0142 \u017cycie dla szlachetnego i post\u0119powego pogl\u0105du g\u0142osz\u0105cego, \u017ce ka\u017cdy ma prawo \u017cy\u0107 zgodnie z w\u0142asn\u0105 wiar\u0105."
            }
        ]
    }
}