{
    "id": 26,
    "name": "Austria",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/austria.png",
    "dawn_of_man": "Noble y virtuosa reina Mar\u00eda Teresa, emperatriz del Sacro Imperio y soberana de Austria, el pueblo se inclina ante vuestra graciosa voluntad. Tras la muerte de vuestro padre, el rey Carlos VI, accedisteis al trono austriaco en un momento de gran inestabilidad, pero las magras arcas y el pobre ej\u00e9rcito no os hicieron renegar de vuestros sue\u00f1os. Pese a enfrentaros al reto de la guerra nada m\u00e1s acceder al trono, lograsteis derrotar a vuestros enemigos y, al nombrar co-regente a vuestro marido Francisco Esteban, os asegurasteis el t\u00edtulo de emperatriz del Sacro Imperio. Durante vuestro reinado, llevasteis a Austria por un nuevo rumbo de reformas, reforzando el ej\u00e9rcito, llenando las arcas y mejorando el sistema educativo del reino.Oh, gran reina, digna y osada, ha llegado la hora de que os alc\u00e9is y dirij\u00e1is al reino de nuevo. \u00bfLograr\u00e9is devolver la prosperidad y el esplendor a vuestro pueblo? \u00bfLevantareis una civilizaci\u00f3n que resista el paso del tiempo?",
    "unique_buildings": [
        {
            "name": "Cafeter\u00eda|Cafeter\u00edas",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/es/buildings/coffee_house.json"
        }
    ],
    "unique_units": [
        {
            "name": "H\u00fasar|H\u00fasares",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/es/units/hussar.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Viena",
        "Salzburgo",
        "Graz",
        "Linz",
        "Klagenfurt",
        "Bregenz",
        "Innsbruck",
        "Kitzb\u00fchel",
        "Sankt P\u00f6lten",
        "Eisenstadt",
        "Villach",
        "Zwettl",
        "Traun",
        "Wels",
        "Dornbirn",
        "Feldkirch",
        "Amstetten",
        "Bad Ischl",
        "Wolfsberg",
        "Kufstein",
        "Leoben",
        "Klosterneuburg",
        "Leonding",
        "Kapfenberg",
        "Hallein",
        "Bischofshofen",
        "Waidhofen",
        "Saalbach",
        "Lienz",
        "Steyr"
    ],
    "spy_names": [
        "Ferdinand",
        "Johanna",
        "Franz-Josef",
        "Astrid",
        "Anna",
        "Hubert",
        "Alois",
        "Natter",
        "Georg",
        "Arnold"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "Ot\u00f3n III, emperador del Sacro Imperio, registra en el a\u00f1o 996 la primera aparici\u00f3n del t\u00e9rmino \"Ostarrichi\", escrito en antiguo alto alem\u00e1n, para designar a la peque\u00f1a naci\u00f3n de Austria que, sin disfrutar de acceso al mar, ha desempe\u00f1ado un papel influyente en las sagas pol\u00edticas y militares de Europa. Austria se convirti\u00f3 en una de las principales naciones europeas en el siglo XIII con los casi 650 a\u00f1os que dur\u00f3 la extensa monarqu\u00eda de los Habsburgo, estableciendo alianzas fuertes y acuerdos comerciales con naciones remotas de todo el continente. La posterior uni\u00f3n con Hungr\u00eda en un \u00fanico imperio aport\u00f3 a ambas naciones una estabilidad que solo lograr\u00eda quebrar la I Guerra Mundial y, m\u00e1s adelante, la ocupaci\u00f3n alemana durante la II Guerra Mundial. Se reformaron las fronteras de Austria para dar paso a la Rep\u00fablica de Austria, una naci\u00f3n democr\u00e1tica independiente que se enorgullece de su neutralidad y estabilidad."
        },
        {
            "heading": "Clima y terreno",
            "text": "Adem\u00e1s del horizonte dominado por los Alpes, la mayor parte de Austria es una zona monta\u00f1osa sometida a un clima de fresco a moderado. Aunque sus fronteras han cambiado varias veces en el curso de la historia, Austria siempre ha estado rodeada por vecinos imponentes: Alemania, Italia, Hungr\u00eda y la Rep\u00fablica Checa. Este hecho unido a la falta de acceso directo al mar ha convertido a los austriacos en un pueblo que se adapta con facilidad a las circunstancias cambiantes. Hoy en d\u00eda aprovechan su omnipresente paisaje alpino para asegurar su dominio en los deportes de invierno, especialmente en esqu\u00ed, saltos y snowboard."
        },
        {
            "heading": "Or\u00edgenes",
            "text": "La historia de Austria comienza con los celtas n\u00f3madas y sus conflictos con el Imperio Romano. En las postrimer\u00edas del primer milenio a. C., la zona que hoy ocupa Austria estaba habitada por tribus celtas oriundas del norte del r\u00edo Danubio. Estos celtas proced\u00edan de la cultura del Hallstatt, denominada as\u00ed por el pueblo austriaco en el que se descubrieron la mayor\u00eda de los restos. La llegada de los romanos en torno al 200 a. C. supuso el fin del dominio celta sobre la zona, pues los romanos no tardaron en someter a la poblaci\u00f3n local y alzarse con el control de la regi\u00f3n. El antiguo enclave celta de Vindobona fue capturado y convertido en un puesto militar romano en esta \u00e9poca. Aunque comenz\u00f3 siendo un simple campamento militar, Vindobona lleg\u00f3 a convertirse en un importante n\u00facleo comercial en el Danubio y, m\u00e1s tarde, en Viena, la capital de Austria.Aunque los romanos conservaron el dominio del sur de Austria durante varios siglos, las tribus b\u00e1rbaras, cada vez m\u00e1s poderosas, se adentraron en el norte en torno al siglo III d. C. En el siglo V, la p\u00e9rdida de territorios solo era uno de los muchos problemas a los que se enfrentaba Roma, pues el declive del imperio se hab\u00eda descontrolado y los colonos de Baviera y las zonas pr\u00f3ximas se mov\u00edan con total impunidad. Los \u00e1varos, que acabar\u00edan sucumbiendo ante Carlomagno a finales del siglo VIII, capturaron la ciudad de Vindobona en el 650 d. C."
        },
        {
            "heading": "Fronteras iniciales",
            "text": "En el 976 se form\u00f3 la Marca de Austria que los alemanes llaman \"Ostmark\", o \"Marcha Orientalis\", y que englobaba gran parte del territorio que luego conformar\u00eda el futuro Imperio de Austria. Estas marcas militares se usaban en la Europa medieval para identificar las zonas fronterizas. Ot\u00f3n II, emperador del Sacro Imperio, design\u00f3 las de Austria reemplazando a todas las anteriores, incluyendo la Marca Avar de Carlomagno, que databa del siglo VIII y englobaba a la misma zona, que Ot\u00f3n III denominar\u00eda \"Ostarrichi\"."
        },
        {
            "heading": "Los condes de Babenberg",
            "text": "La casa de Babenberg, la primera dinast\u00eda regente de la Marca de Austria, era una familia noble que deb\u00eda su ascenso al poder al emperador del Sacro Imperio, Ot\u00f3n II. Leopoldo I fue nombrado margrave de Austria en 976 como recompensa por su lealtad a Ot\u00f3n durante una rebeli\u00f3n en Baviera que se produjo unos a\u00f1os antes. El t\u00edtulo de \"margrave\" se conced\u00eda a los condes que gobernaban las marcas medievales desempe\u00f1ando un papel fundamentalmente militar, pues estos territorios fronterizos serv\u00edan para proteger al n\u00facleo del imperio. Los condes de Babenberg gobernaron Austria durante casi 300 a\u00f1os antes de dar paso a la dinast\u00eda m\u00e1s influyente de Austria: los Habsburgo."
        },
        {
            "heading": "El gobierno de la casa Habsburgo",
            "text": "La dinast\u00eda de los Habsburgo, que fund\u00f3 el rey alem\u00e1n Rodolfo I de Habsburgo en el siglo XIII prosper\u00f3 hasta convertirse en una de las casas, regentes m\u00e1s poderosas de Europa. En 1246 falleci\u00f3 el \u00faltimo de los Babenberg, el duque Federico II, y los Habsburgo aprovecharon la oportunidad para hacerse con el control de la regi\u00f3n. Tras ser coronado emperador del Sacro Imperio, Rodolfo reclam\u00f3 las provincias de Austria y se enfrent\u00f3 al pr\u00edncipe Otakar II de Bohemia en una lucha por la sucesi\u00f3n. Rodolfo tuvo \u00e9xito y logr\u00f3 colocar a sus dos hijos, Rodolfo II y Alberto I, como gobernantes conjuntos, los primeros en la l\u00ednea de los Habsburgo de Austria.Los Habsburgo disfrutar\u00edan de una creciente autoridad e influencia en Europa durante los pr\u00f3ximos 600 a\u00f1os, y obtuvieron el trono del Sacro Imperio en 1452 cuando el Papa Nicol\u00e1s V eligi\u00f3 a Federico III. El progreso que supuso el nombramiento de Federico como emperador del Sacro Imperio supuso una expansi\u00f3n a\u00fan mayor del gobierno de los Habsburgo, que controlaron Austria y el Sacro Imperio Romano hasta principios del siglo XIX.Durante su largo reinado, los Habsburgo lograron hacerse con diversos territorios pr\u00f3ximos a Austria; entre ellos destaca Hungr\u00eda, que a menudo era un foco de conflicto entre el imperio de los Habsburgo y los turcos otomanos que ocupaban una buena parte de la naci\u00f3n. Austria se hizo con el control total de Hungr\u00eda tras derrotar a los otomanos de forma contundente en la Batalla de Viena y, m\u00e1s adelante, en la Gran Guerra Turca de 1699.Mar\u00eda Teresa, la \u00faltima de los monarcas Habsburgo de Austria, rein\u00f3 en el siglo XVIII y se enfrent\u00f3 a una guerra de sucesi\u00f3n al poco de fallecer su padre. Era la primera mujer al frente de la casa de los Habsburgo; Francia y Prusia, dos potencias rivales, la miraban con desprecio y decidieron reclamar sus derechos al trono iniciando la Guerra de Sucesi\u00f3n Austriaca. Tras nueve a\u00f1os de conflicto, la guerra se decidi\u00f3 en el 1748: Mar\u00eda Teresa reinar\u00eda sobre Austria, pero a cambio tuvo que ceder la valiosa provincia de Silesia a Prusia.El reinado de Mar\u00eda Teresa se caracteriz\u00f3 por un constante aumento de la estabilidad de la naci\u00f3n, en parte gracias a su cuidadosa gesti\u00f3n de las pol\u00edticas socioecon\u00f3micas. El equilibrio del presupuesto austriaco gracias al aumento de los impuestos y a la regulaci\u00f3n de los gastos le permiti\u00f3 recuperar el maltrecho ej\u00e9rcito, mientras que las mejoras en la educaci\u00f3n y medicina supusieron un aumento del bienestar de la plebe."
        },
        {
            "heading": "El Imperio Austriaco",
            "text": "El inicio de las guerras napole\u00f3nicas a principios del XVIII provoc\u00f3 la creaci\u00f3n de varias coaliciones enfrentadas al Imperio Franc\u00e9s de Napole\u00f3n. Austria se uni\u00f3 a la Primera Coalici\u00f3n contra Napole\u00f3n en 1793 y, aunque varias potencias europeas invadieron Francia desde varios frentes, los franceses consiguieron rechazar a los atacantes. A pesar del rev\u00e9s, Austria sigui\u00f3 enfrent\u00e1ndose a Francia y se uni\u00f3 a la mayor\u00eda de las siete coaliciones que surgieron para enfrentarse a Napole\u00f3n. Desgraciadamente, Austria estaba condenada a la derrota y Francisco I de Austria, emperador del Sacro Imperio, form\u00f3 el Imperio Austriaco en 1804 con la intenci\u00f3n de consolidar sus derechos territoriales en la regi\u00f3n, proclam\u00e1ndose emperador de Austria. Abdic\u00f3 al trono del Sacro Imperio y en 1805 firm\u00f3 el Tratado de Presburgo, que disolv\u00eda el Sacro Imperio Romano para deslegitimizar las pretensiones que Napole\u00f3n ten\u00eda sobre tierras alemanas a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n del Rin. Tras la derrota de Napole\u00f3n en 1813, se produjo una alianza contra Francia, que disolvi\u00f3 su confederaci\u00f3n; los alemanes la recrear\u00edan poco despu\u00e9s, rebautiz\u00e1ndola como Confederaci\u00f3n Germ\u00e1nica.La Confederaci\u00f3n Germ\u00e1nica un\u00eda a las potencias europeas vinculadas por el idioma alem\u00e1n. Austria y Prusia eran sus dos miembros m\u00e1s poderosos. Sin embargo, esta cooperaci\u00f3n entre dos rivales hist\u00f3ricos no estaba destinada a durar. Prusia e Italia, su aliada m\u00e1s cercana, invadieron el codiciado estado de Holstein, provocando la entrada en guerra de Austria en 1866. Austria, junto a la mayor\u00eda de los miembros de su confederaci\u00f3n, se enfrentaba al poderoso ej\u00e9rcito prusiano y, tras un breve conflicto, Prusia obtuvo una victoria decisiva contra la alianza austriaca y disolvi\u00f3 la Confederaci\u00f3n Germ\u00e1nica.La revoluci\u00f3n sacudi\u00f3 Europa en 1848 en una \u00e9poca llamada \"Primavera de los Pueblos\": las clases obreras de toda Europa se alzaron contra sus hist\u00f3ricos monarcas. Austria no fue inmune a estos ideales revolucionarios y, cuando se propagaron las noticias de los levantamientos franceses, los s\u00fabditos del Imperio Austriaco se alzaron en armas. Aunque la revoluci\u00f3n austriaca no tuvo \u00e9xito, contribuy\u00f3 directamente a la futura formaci\u00f3n del Imperio Austro-h\u00fangaro, pues en Hungr\u00eda crec\u00edan el descontento con el gobierno austriaco y el sentimiento nacionalista. En un acuerdo que la historia bautiz\u00f3 como \"Compromiso Austro-h\u00fangaro de 1867\", el emperador austriaco Francisco Jos\u00e9 negoci\u00f3 la creaci\u00f3n del Imperio Austro-h\u00fangaro, conservando el puesto de emperador austriaco y ofreciendo a Hungr\u00eda un parlamento y una estructura gubernativa independientes."
        },
        {
            "heading": "El Imperio Austro-h\u00fangaro",
            "text": "La uni\u00f3n de Austria y Hungr\u00eda permiti\u00f3 a los h\u00fangaros obtener una mayor independencia del gobierno austriaco, aumentando al mismo tiempo la estabilidad de los primeros al recuperar el apoyo popular del pueblo h\u00fangaro. La infraestructura econ\u00f3mica y militar de Austria hab\u00edan quedado muy debilitadas por la guerra con Napole\u00f3n en el pasado siglo, y esta uni\u00f3n fortaleci\u00f3 a Austria.Los acontecimientos que provocaron la I Guerra Mundial trazan sus ra\u00edces en la Primera y la Segunda Guerra de los Balcanes, y se deben a las continuas luchas de poder entre Austria-Hungr\u00eda con Rusia y Serbia por el control de la regi\u00f3n balc\u00e1nica. La eventual ocupaci\u00f3n de Bosnia por parte de Austria-Hungr\u00eda con la intenci\u00f3n de frenar la expansi\u00f3n rusa en la zona incit\u00f3 la oposici\u00f3n nacionalista por todos los Balcanes y dej\u00f3 a Europa avocada a enfrentarse en una guerra de un calibre desconocido hasta la fecha."
        },
        {
            "heading": "La Primera Guerra Mundial",
            "text": "La chispa de la I Guerra Mundial fue el asesinato del archiduque Francisco Fernando en 1914, el heredero del Imperio Austro-h\u00fangaro. Un nacionalista serbio llamado Gavrilo Princip fue el autor del asesinato y, a pesar de los intentos por encontrar una soluci\u00f3n diplom\u00e1tica, Austria-Hungr\u00eda declar\u00f3 la guerra a Serbia en 1914. Esta declaraci\u00f3n activ\u00f3 una complicada red de alianzas y naciones que, vinculadas por tratados, se incorporaron al conflicto. Austria-Hungr\u00eda cont\u00f3 con el apoyo de Alemania, su principal aliada, contra una fuerza compuesta por Rusia, que acudi\u00f3 en apoyo de Serbia. Francia entr\u00f3 en guerra como antigua aliada de Rusia, mientras que Gran Breta\u00f1a se uni\u00f3 tras la invasi\u00f3n alemana de B\u00e9lgica. Aunque el conflicto comenz\u00f3 como una disputa entre Austria-Hungr\u00eda y Serbia, el sistema de alianzas militares garantiz\u00f3 la participaci\u00f3n de las principales potencias del mundo. A\u00f1os de p\u00e9rdidas desastrosas dejaron a Austria-Hungr\u00eda sumida en el caos hasta que el Tratado de Versalles puso fin a la I Guerra Mundial en 1919."
        },
        {
            "heading": "La primera Rep\u00fablica de Austria",
            "text": "Austria-Hungr\u00eda dej\u00f3 de existir como naci\u00f3n unificada tras la victoria de los Aliados en 1919: la propia Austria volvi\u00f3 a reformar sus fronteras y se transform\u00f3 en la Rep\u00fablica de Austria Alemana. El Tratado de Saint-Germain-en-Laye que se firm\u00f3 al final de la I Guerra Mundial para gestionar el futuro de Austria prohib\u00eda estrictamente cualquier unificaci\u00f3n de Austria y Alemania. Sin embargo, la Alemania nazi que asumi\u00f3 el poder bajo el liderazgo de un austriaco llamado Adolf Hitler hizo poco caso a la normativa del antiguo tratado."
        },
        {
            "heading": "La anexi\u00f3n nazi",
            "text": "En 1938, las tropas alemanas entraron en Austria con la intenci\u00f3n de unificar Austria y Alemania. A pesar de la resistencia de los l\u00edderes austriacos, los alemanes lograron instaurar un gobierno t\u00edtere y se anexionaron Austria gracias al apoyo que obtuvieron de buena parte de la poblaci\u00f3n. La uni\u00f3n \"Anschluss\" de Alemania y Austria produjo la inmediata disoluci\u00f3n de la rep\u00fablica austriaca, que volvi\u00f3 a ser conocida como la Ostmark, o la Marcha Orientalis hasta el final de la guerra, en 1945."
        },
        {
            "heading": "La nueva rep\u00fablica",
            "text": "Tras la derrota de los nazis alemanes en la II Guerra Mundial, Austria qued\u00f3 bajo ocupaci\u00f3n aliada durante casi una d\u00e9cada hasta que, en 1955, firm\u00f3 el Tratado de Estado Austriaco por el que recuperaba su condici\u00f3n de rep\u00fablica independiente, y la Declaraci\u00f3n de Neutralidad por la que se compromet\u00eda a mantenerse militarmente neutral durante el resto de su existencia."
        },
        {
            "heading": "La Austria moderna",
            "text": "Austria ha mantenido su neutralidad y ha prosperado como naci\u00f3n democr\u00e1tica desde la formaci\u00f3n de la segunda rep\u00fablica. Tras recuperar su independencia cuando concluy\u00f3 la II Guerra Mundial, Austria pas\u00f3 a ser el estado miembro n\u00famero 70 de las Naciones Unidas en 1955. Viena, la capital de Austria, es la sede de una de las oficinas m\u00e1s importantes de la ONU y, seg\u00fan su \u00edndice de desarrollo humano, Austria tiene uno de los niveles de vida m\u00e1s elevados del mundo. En 1995 decidi\u00f3 formar parte de la Uni\u00f3n Europea en un refer\u00e9ndum y acept\u00f3 el Euro como divisa en 1999. Austria trabaja estrechamente con la ONU y basa buena parte de sus relaciones internacionales en la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos en todo el mundo."
        },
        {
            "heading": "La Austria moderna",
            "text": "Austria ha mantenido su neutralidad y ha prosperado como naci\u00f3n democr\u00e1tica desde la formaci\u00f3n de la segunda rep\u00fablica. Tras recuperar su independencia cuando concluy\u00f3 la II Guerra Mundial, Austria pas\u00f3 a ser el estado miembro n\u00famero 70 de las Naciones Unidas en 1955. Viena, la capital de Austria, es la sede de una de las oficinas m\u00e1s importantes de la ONU y, seg\u00fan su \u00edndice de desarrollo humano, Austria tiene uno de los niveles de vida m\u00e1s elevados del mundo. En 1995 decidi\u00f3 formar parte de la Uni\u00f3n Europea en un refer\u00e9ndum y acept\u00f3 el Euro como divisa en 1999. Austria trabaja estrechamente con la ONU y basa buena parte de sus relaciones internacionales en la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos en todo el mundo."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Mar\u00eda Teresa",
        "subtitle": "L\u00edder de Austria",
        "lived": "1717-1780 d. C.",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/mar\u00eda_teresa.png",
        "trait": {
            "name": "Matrimonio de estado",
            "effect": "Puede gastar Oro para anexionarse o convertir en t\u00edtere a una ciudad-estado que haya sido aliada durante 5 turnos."
        },
        "titles": [
            "Emperatriz del Sacro Imperio Romano Germ\u00e1nico, reina del imperio de los Habsburgo"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Durante el siglo XVIII, el Sacro Imperio Romano y la poderosa monarqu\u00eda austriaca de los Habsburgo estuvieron dirigidos por la tenaz Mar\u00eda Teresa, que desaf\u00edo a las potencias europeas que se opusieron a su reinado y sirvi\u00f3 a sus s\u00fabditos con valent\u00eda. De los casi 650 a\u00f1os de gobierno de los Habsburgo, Mar\u00eda Teresa fue la primera y la \u00fanica mujer que dirigi\u00f3 el imperio, demostrando ser una de las mejores gobernantes de su historia."
            },
            {
                "heading": "Primeros a\u00f1os de reinado",
                "text": "La ascensi\u00f3n de Mar\u00eda Teresa al trono de los Habsburgo estuvo rodeada de controversias y agitaci\u00f3n desde el primer momento. Su padre, el rey Carlos VI, no ten\u00eda hijos y por tanto carec\u00eda de herederos leg\u00edtimos seg\u00fan la legislaci\u00f3n sucesoria vigente. Con la intenci\u00f3n de mantener su dinast\u00eda y que Teresa gobernara como reina, Carlos proclam\u00f3 la Pragm\u00e1tica Sanci\u00f3n de 1713, que declaraba su deseo de que su hija heredara la corona. Aunque el edicto fue reconocido durante un tiempo, tras la muerte de Carlos en 1740 y la coronaci\u00f3n de Teresa, un contingente franc\u00e9s y prusiano no admiti\u00f3 su derecho al trono e inici\u00f3 una guerra de sucesi\u00f3n austriaca. Teresa contaba con el apoyo de Gran Breta\u00f1a y no estaba dispuesta a ceder la corona de Austria a sus enemigos. Desgraciadamente, su padre hab\u00eda dejado el reino en una posici\u00f3n inestable y su mala situaci\u00f3n econ\u00f3mica le imped\u00eda reforzar su escaso y mal equipado ej\u00e9rcito. Tras casi ocho a\u00f1os de enfrentamientos en los que Austria sufri\u00f3 varias derrotas aplastantes y tuvo que ceder Silesia, una zona rica en minerales, a Prusia, el Tratado de Aix-la-Chapelle puso fin a la guerra. Aunque Teresa hab\u00eda asegurado la posici\u00f3n de los Habsburgo en el trono, la rivalidad de Austria y Prusia no hab\u00eda hecho m\u00e1s que nacer..."
            },
            {
                "heading": "Emperatriz del Sacro Imperio",
                "text": "Tradicionalmente, el rey de los Habsburgo austriaco tambi\u00e9n era la cabeza del Sacro Imperio Romano, un t\u00edtulo que conced\u00eda el Papa. Sin embargo, tal como aconteci\u00f3 durante su sucesi\u00f3n al trono austriaco de los Habsburgo, las leyes de la \u00e9poca no contemplaban la posibilidad de que una mujer heredara la corona del Sacro Imperio Romano Germ\u00e1nico. Para evitar el problema, Mar\u00eda Teresa nombr\u00f3 a Francisco Esteban, su marido, regente conjunto de sus tierras en Austria y Hungr\u00eda, por lo que pudo ser nombrado emperador del Sacro Imperio con ella como emperatriz consorte. Aunque esta relaci\u00f3n como consorte normalmente implicaba una autoridad inferior, Francisco Esteban cedi\u00f3 ante la sabidur\u00eda y la direcci\u00f3n de Mar\u00eda Teresa, que se encarg\u00f3 del gobierno personalmente."
            },
            {
                "heading": "La Guerra de los Siete A\u00f1os",
                "text": "Las renovadas hostilidades entre Austria y Prusia fueron la causa de la Guerra de los Siete A\u00f1os en 1756, y las d\u00e9biles alianzas depender\u00edan en gran medida del resultado de la misma. En lo que la historia ha dado en llamar Revoluci\u00f3n Diplom\u00e1tica, Gran Breta\u00f1a se ali\u00f3 con Prusia mientras la lealtad de Francia se volv\u00eda hacia Austria. Esta inversi\u00f3n de las alianzas se produjo por los cambios en las prioridades nacionales: Inglaterra consideraba que el poderoso reino de Prusia era un aliado m\u00e1s fuerte contra Francia, su rival tradicional. El territorio de Silesia volv\u00eda a ser el principal foco de inter\u00e9s del conflicto, pues Mar\u00eda Teresa, desesperada, intentaba recuperar el control de la valiosa regi\u00f3n que hab\u00eda perdido durante la guerra de sucesi\u00f3n. Sin embargo, Austria no logr\u00f3 recuperar Silesia y la Paz de Hubertusburgo que firmaron en el a\u00f1o 1763 reafirm\u00f3 el control prusiano de la regi\u00f3n."
            },
            {
                "heading": "Reformas estatales",
                "text": "Cuando Mar\u00eda Teresa fue coronada, las arcas de Austria llevaban tiempo vac\u00edas, pues su padre hab\u00eda centrado su energ\u00eda en asegurar la Pragm\u00e1tica Sanci\u00f3n en lugar de ocuparse de los asuntos de gobierno interno. Por ello, uno de los primeros objetivos de Mar\u00eda era aumentar los ingresos de Austria y equilibrarlos con los gastos. Sane\u00f3 r\u00e1pidamente la maltrecha econom\u00eda de Austria reclamando impuestos a la nobleza y el clero, que hasta entonces hab\u00edan estado exentos.Despu\u00e9s de ocuparse de la econom\u00eda, Mar\u00eda orden\u00f3 a su Canciller Supremo, el conde Friedrich Wilhelm von Haugwitz, la ampliaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del ej\u00e9rcito de Austria. Haugwitz cre\u00f3 un ej\u00e9rcito permanente de m\u00e1s de 100.000 hombres, dise\u00f1\u00f3 unos patrones de instrucci\u00f3n miliar y codific\u00f3 la legislaci\u00f3n militar para aumentar la profesionalizaci\u00f3n de las fuerzas armadas austriacas.Tambi\u00e9n se recuerda a Mar\u00eda por sus reformas educativas, pues impuso la escolarizaci\u00f3n obligatoria de todos los ni\u00f1os de entre seis y doce a\u00f1os, independientemente de su sexo o estrato social."
            },
            {
                "heading": "Instinto materno",
                "text": "Despu\u00e9s de haberse enfrentado a los problemas que rodearon su ascensi\u00f3n al trono, Mar\u00eda Teresa quiso asegurar el linaje familiar y dio a luz a 16 ni\u00f1os en apenas 20 a\u00f1os. Jos\u00e9, el cuarto hijo de Teresa, terminar\u00eda convirti\u00e9ndose en el rey y emperador del Sacro Imperio. Quiz\u00e1 la m\u00e1s famosa de sus hijas fuera Mar\u00eda Antonia, quien, con el nombre de Mar\u00eda Antonieta se convirti\u00f3 en reina de Francia en 1774 y fue ejecutada por traici\u00f3n durante la Revoluci\u00f3n Francesa."
            },
            {
                "heading": "El juicio de la historia",
                "text": "Hoy se considera que Mar\u00eda Teresa fue una l\u00edder sabia y reflexiva cuyas pol\u00edticas conservadoras y buen juicio mejoraron el bienestar del pueblo austriaco y de todos los territorios de los Habsburgo. Aunque hered\u00f3 el trono en un periodo tumultuoso y ten\u00eda poca experiencia como regente, logr\u00f3 conservar la corona y dirigir la monarqu\u00eda de los Habsburgo con autoridad durante 40 a\u00f1os."
            }
        ]
    }
}