{
    "id": 7,
    "name": "Francia",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/france.png",
    "dawn_of_man": "Larga vida e incontables triunfos, Primer C\u00f3nsul y Emperador de Francia, Napole\u00f3n I, gobernante del pueblo franc\u00e9s. Francia se encuentra en el coraz\u00f3n de Europa. Durante mucho tiempo, Par\u00eds ha sido el centro mundial de la cultura, las artes y las letras. Aunque rodeada de competidores, y con frecuencia de enemigos, Francia se ha mantenido como una gran naci\u00f3n. Sus ej\u00e9rcitos han marchado triunfantes de batalla en batalla de un conf\u00edn del mundo al otro, y sus soldados y generales se cuentan entre los mejores de la historia.Napole\u00f3n Bonaparte, Francia anhela que reconstruy\u00e1is vuestro imperio, que la volv\u00e1is a conducir a la gloria y a la grandeza, que la convirt\u00e1is una vez m\u00e1s en el epicentro de la cultura y el refinamiento. Emperador, \u00bfvolver\u00e9is a cabalgar contra vuestros enemigos? \u00bfPodr\u00e9is levantar una civilizaci\u00f3n que resista el paso del tiempo?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Mosquetero|Mosqueteros",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/es/units/musketeer.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Par\u00eds",
        "Orleans",
        "Lyon",
        "Troyes",
        "Tours",
        "Marsella",
        "Chartres",
        "Avi\u00f1\u00f3n",
        "Ru\u00e1n",
        "Grenoble",
        "Dijon",
        "Amiens",
        "Cherburgo",
        "Poitiers",
        "Toulouse",
        "Bayona",
        "Estrasburgo",
        "Brest",
        "Burdeos",
        "Rennes",
        "Niza",
        "Saint-\u00c9tienne",
        "Nantes",
        "Reims",
        "Le Mans",
        "Montpellier",
        "Limoges",
        "Nancy",
        "Lille",
        "Caen",
        "Tol\u00f3n",
        "N\u00eemes",
        "El Havre",
        "Lourdes",
        "Carcassonne",
        "Cannes",
        "Aix-en-Provence",
        "La Rochela",
        "Bourges",
        "Calais"
    ],
    "spy_names": [
        "Jean-Paul",
        "Martine",
        "Lucien",
        "Fran\u00e7ois",
        "Augustine",
        "Monsieur X",
        "Dupont",
        "Vip\u00e8re",
        "Yvette",
        "Renard"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "Est\u00e1 ubicada en Europa occidental y sus fronteras limitan con siete pa\u00edses europeos, el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, el Canal de la Mancha y el mar Mediterr\u00e1neo. Francia es, desde hace mucho tiempo, una de las grandes potencias pol\u00edticas, militares y culturales de Occidente."
        },
        {
            "heading": "Clima y terreno",
            "text": "Francia es un pa\u00eds de llanuras y bosques verdes con antiguas cordilleras en las fronteras del sudeste y el este. Sus tierras f\u00e9rtiles y hermosas disfrutan de un clima y un terreno ideales para los cultivos vin\u00edcolas. Est\u00e1 ubicada en la zona templada y limita al sur con el c\u00e1lido mar Mediterr\u00e1neo, as\u00ed que su clima es agradable y facilita la agricultura."
        },
        {
            "heading": "Primera \u00e9poca de la Galia",
            "text": "Las tranquilas aguas del Mediterr\u00e1neo facilitaron la exploraci\u00f3n y la creaci\u00f3n de asentamientos en la costa sur de Francia. Grecia fund\u00f3 la colonia de Massalia (la Massilia romana y Marsella actual) en el 600 a. C., pero los primeros datos que tenemos acerca de la exploraci\u00f3n del interior del pa\u00eds son muy posteriores, de la \u00e9poca en la que los romanos comenzaron su campa\u00f1a de la \"Galia Transalpina\" (la Galia al otro lado de los Alpes) en el siglo I a. C. All\u00ed se encontraron con celtas, algunas tribus \u00edberas supervivientes y ligures. Tambi\u00e9n encontraron a muchos b\u00e1rbaros que hab\u00edan emigrado desde el norte y el este.Los romanos conquistaron la Galia lenta, pero inexorablemente. En el 121 a. C., Roma envi\u00f3 ej\u00e9rcitos a la Galia para ayudar a Massilia contra los entrometidos celtas y para defender la ruta terrestre de Hispania, ya que all\u00ed ten\u00eda posesiones importantes. Por ello, reclam\u00f3 una zona del sur de la Galia como provincia, la regi\u00f3n francesa que hoy conocemos como \"Provenza\". En el 58 a. C., Julio C\u00e9sar inici\u00f3 una gran campa\u00f1a contra el interior de la Galia. Dur\u00f3 ocho a\u00f1os y, a su t\u00e9rmino, los romanos se hab\u00edan asegurado el control de la pr\u00e1ctica totalidad de la Galia.Con la excepci\u00f3n de algunas notables rebeliones que fueron aplacadas sin mayores dificultades, los galos permanecieron varios siglos satisfechos con su condici\u00f3n de provincia romana. El pa\u00eds prosper\u00f3 bajo la dominaci\u00f3n y todav\u00eda pueden encontrarse los restos de algunas lujosas villas de estilo romano. La Galia ya pacificada se convirti\u00f3 en un punto de partida para una nueva expansi\u00f3n romana hacia Gran Breta\u00f1a, a trav\u00e9s del Canal de la Mancha, y en direcci\u00f3n noreste, hacia las tierras de los b\u00e1rbaros germanos."
        },
        {
            "heading": "La Galia posterior",
            "text": "El poder de Roma fue disminuyendo en Europa occidental durante los siglos III y IV d. C., y la Galia se vio atacada por invasores procedentes del norte y del este. Roma se concentr\u00f3 en defender el Danubio e impedir que los b\u00e1rbaros se adentraran en Italia, dej\u00e1ndola mal defendida. La Galia sufri\u00f3 importantes incursiones alamanas y francas a mediados del siglo III, y Roma no recuperar\u00eda el territorio perdido hasta el 274. La zona se volvi\u00f3 hostil y peligrosa, as\u00ed que las ciudades se fortificaron; este proceso continu\u00f3 durante la Edad Media.El cristianismo lleg\u00f3 a la Galia en torno al a\u00f1o 250, y a finales del siguiente siglo ya hab\u00eda cristalizado."
        },
        {
            "heading": "La ca\u00edda de la Galia romana",
            "text": "En el 395 d. C., Roma qued\u00f3 dividida en una parte oriental y otra occidental. La Roma de occidente abandon\u00f3 la Galia en un desesperado intento de proteger la propia ciudad de Roma frente a las invasiones b\u00e1rbaras que proven\u00edan de Austria y Alemania. As\u00ed que, en el 405 \u00f3 406, un gran n\u00famero de tribus germanas cruzaron el Rin en busca de hogares permanentes; eran los francos, los burgundios y algunos m\u00e1s. Los visigodos llegaron muy al sur y ocuparon la zona de Aquitania. En el 476, los romanos ya hab\u00edan cedido todo su control de la Galia a los invasores germanos."
        },
        {
            "heading": "La Edad Media",
            "text": "Durante la Edad Media (400-1200 d. C.), Francia qued\u00f3 dividida en varios reinos menores gobernados por los herederos de los invasores germanos. A finales del siglo V, el rey franco Clodoveo unific\u00f3 la mayor parte del pa\u00eds (con la excepci\u00f3n de algunos visigodos tercos del sur). Clodoveo fue el primero de los reyes merovingios que gobern\u00f3 el pa\u00eds ya unificado. Traslad\u00f3 la capital a Par\u00eds y obtuvo cierto reconocimiento por parte del emperador romano, que legitim\u00f3 su gobierno.Tras la muerte de Clodoveo en el 511, el reino se dividi\u00f3 entre sus cuatro hijos, que pasaron las siguientes cinco d\u00e9cadas luchando entre ellos. Cuando mor\u00eda un hermano, los supervivientes se anexionaban sus tierras. En el 558, muri\u00f3 el pen\u00faltimo de los hermanos y el reino merovingio permaneci\u00f3 unido durante la sobrecogedora cifra de nueve a\u00f1os, hasta que el rey muri\u00f3 y dividi\u00f3 el pa\u00eds entre sus hijos. Este ciclo de conquistas y divisiones se prolog\u00f3 durante siglos y cost\u00f3 miles de vidas en cada generaci\u00f3n.Con la llegada del siglo VIII, surgi\u00f3 una familia franca poderosa que desafi\u00f3 a los merovingios. Los carolingios de la norte\u00f1a Austrasia derrotaron a sus vecinos y llegaron para conquistar el norte de Francia y Alemania. Al principio apoyaron a los merovingios, pero, tras la muerte del rey Teodorico IV en el 737, el rey carolingio Carlos Martel asumi\u00f3 el poder directo y dej\u00f3 el trono vac\u00edo. Durante su reinado fue capaz de hacer frente a las incursiones de los musulmanes en Francia y expandir sus dominios a Alemania.A Carlos le sucedi\u00f3 Pipino el Breve, quien, con la bendici\u00f3n del Papa de Roma, asumi\u00f3 el trono abiertamente. A su muerte, el reino se dividi\u00f3 entre sus dos hijos, Carlom\u00e1n, que no dur\u00f3 mucho, y Carlomagno, que s\u00ed lo hizo."
        },
        {
            "heading": "Carlomagno y el Sacro Imperio Romano",
            "text": "El padre de Carlomagno falleci\u00f3 en el 768 y su hermano en el 771, dej\u00e1ndole a \u00e9l como \u00fanico rey de Francia. Asumi\u00f3 una pol\u00edtica de expansi\u00f3n hacia Alemania y la Espa\u00f1a controlada por los musulmanes. Tuvo m\u00e1s \u00e9xito contra los germanos que contra los emires del sur. Intervino en Italia en el bando del Papa, cuyos territorios estaban bajo la amenaza lombarda del norte. Conquist\u00f3 a los lombardos, se coron\u00f3 rey de su pa\u00eds y cre\u00f3 los Estados Pontificios, gan\u00e1ndose la gratitud de la Iglesia.A finales del siglo VIII, Carlomagno era el hombre m\u00e1s poderoso de Europa occidental; gobernaba sobre la mayor parte del territorio de lo que luego ser\u00eda Francia, Alemania, los pa\u00edses del Benelux y el norte de Italia. El Papa Le\u00f3n III le coron\u00f3 emperador del Sacro Imperio Romano en el a\u00f1o 800 y se convirti\u00f3 en el sucesor oficial de los c\u00e9sares del Imperio Romano de Occidente.Tras su muerte en el 813, su hijo Ludovico P\u00edo hered\u00f3 el trono, pero sus nietos iniciaron una serie de disputas sucesorias que acabaron con la divisi\u00f3n del Sacro Imperio Romano en tres secciones, Francia Oriental, Francia Central y Francia Occidental, en el Tratado de Verd\u00fan firmado en el 843. Aunque era m\u00e1s peque\u00f1a, las fronteras de Francia Oriental eran similares a las de la Francia actual, y algunos historiadores fechan el origen del pa\u00eds moderno en el Tratado de Verd\u00fan."
        },
        {
            "heading": "Tras el imperio",
            "text": "Los nuevos reinos no eran especialmente estables, y sus habitantes tuvieron que soportar otros 300 a\u00f1os de guerras y disputas familiares entre reyes y nobles. La vida no fue m\u00e1s f\u00e1cil tras la llegada de los vikingos, que se adentraban hasta Par\u00eds y a menudo exig\u00edan rescates exagerados a cambio de marcharse. Siguieron activos durante los siglos IX y X, y algunos se asentaron de forma permanente en Normand\u00eda. Los gobernantes tambi\u00e9n tuvieron que hacer frente a los monarcas ingleses, que reclamaban territorios en el oeste, incluyendo partes de Aquitania, Breta\u00f1a y Lombard\u00eda. Tardaron varios siglos en expulsar completamente a los brit\u00e1nicos.El trono pas\u00f3 a la Dinast\u00eda de los Capeto justo antes de la llegada del nuevo milenio. Estos pasaron demasiado tiempo luchando entre ellos y contra otros nobles que desafiaban su derecho al trono.El rey Felipe II, que rein\u00f3 desde 1180 hasta 1223, fortaleci\u00f3 la monarqu\u00eda. Cuando no estaba en una Cruzada luchando con su amigo Ricardo Coraz\u00f3n de Le\u00f3n, Felipe reorganizaba el gobierno, modernizaba la econom\u00eda francesa y derrotaba a los ingleses, flamencos y germanos individualmente y en grupo. Luis IX rein\u00f3 desde 1226 hasta 1270 y consolid\u00f3 a\u00fan m\u00e1s la unidad del pa\u00eds."
        },
        {
            "heading": "La guerra de los Cien A\u00f1os (1328 - 1429)",
            "text": "Francia ya era el pa\u00eds m\u00e1s poderoso de Europa a principios del siglo XIV. En 1328, Felipe VI subi\u00f3 al trono. Eduardo III de Inglaterra, a quien deb\u00edan Aquitania, ten\u00eda ciertos derechos al trono franc\u00e9s que no hab\u00eda hecho valer en el momento de la sucesi\u00f3n de Felipe VI. Sin embargo, Felipe VI confisc\u00f3 Aquitania en 1337 y, a modo de respuesta, Eduardo III reclam\u00f3 sus derechos enfrentando a Francia e Inglaterra en el campo de batalla.Los ingleses buscaron el enfrentamiento en el mar y fomentaron la rebeli\u00f3n entre los s\u00fabditos flamencos de Francia. La armada inglesa se alz\u00f3 como vencedora en la famosa batalla de Cr\u00e9cy en 1346, pero la victoria se detuvo ah\u00ed, y tuvo que evacuar el continente m\u00e1s o menos con las manos vac\u00edas. La peste negra atac\u00f3 en 1347, mat\u00f3 a mucha gente y retras\u00f3 la guerra. Los combates volvieron a endurecerse unos a\u00f1os despu\u00e9s; el rey franc\u00e9s se las arregl\u00f3 para dejarse capturar por los ingleses, que pidieron un rescate muy elevado por su liberaci\u00f3n. Los franceses se negaron a pagarlo, y el rey muri\u00f3 cautivo en Londres. La guerra prosigui\u00f3 hasta que, en 1420, el Tratado de Troyes declar\u00f3 la uni\u00f3n de las coronas de Francia e Inglaterra en la cabeza del futuro rey Enrique VI.No todos encajaron bien este acuerdo. Carlos VIII, un noble franc\u00e9s, ten\u00eda derechos s\u00f3lidos a la corona y muchos franceses lo prefer\u00edan en el trono antes que a cualquier ingl\u00e9s. Entre ellos se encontraba una joven campesina llamada Juana de Arco. Al cabo de unos a\u00f1os, Juana lider\u00f3 a los franceses y alcanz\u00f3 la victoria, rechazando a los ingleses en todos los frentes. Carlos fue proclamado rey en 1429 y Juana ardi\u00f3 en la hoguera un a\u00f1o despu\u00e9s."
        },
        {
            "heading": "Las guerras de la Reforma",
            "text": "En el siglo XVI hab\u00eda grandes dosis de resentimiento contra una iglesia cat\u00f3lica a la que se consideraba codiciosa y corrupta. En 1517, Mart\u00edn Lutero public\u00f3 sus \"noventa y cinco tesis\" condenando los excesos de la Iglesia. Reuni\u00f3 a muchos adeptos en Francia y, en 1534, el rey promulg\u00f3 el primero de una serie de edictos anti-hugonotes (protestantes), pero no evit\u00f3 su propagaci\u00f3n. En 1562, los dos bandos ya estaban enfrentados en un conflicto abierto que dur\u00f3 varias d\u00e9cadas. Termin\u00f3 en 1598 con el Edicto de Nantes, que garantizaba la tolerancia a los hugonotes."
        },
        {
            "heading": "El siglo XVII",
            "text": "El poder de la corona creci\u00f3 en el siglo XVII fundamentalmente gracias a un hombre, Armand-Jean du Plessis, cardenal y duque de Richelieu. Richelieu, uno de los personajes m\u00e1s curiosos de la historia, fue un ministro muy competente. Era inteligente, calculador y despiadado; sus esfuerzos incansables estaban destinados a incrementar el poder y el prestigio de la corona, y destruir a sus enemigos. Tambi\u00e9n se enfrent\u00f3 a los hugonotes, que conservaron la libertad religiosa, pero perdieron su poder militar.En 1643, el eminente Luis XIV subi\u00f3 al trono. El Rey Sol sedujo y dobleg\u00f3 a la aristocracia francesa, y convirti\u00f3 el palacio de Versalles en la corte m\u00e1s opulenta hasta el momento. Bajo todas aquellas galas, hab\u00eda un gobernante ambicioso. Disput\u00f3 tres guerras importantes y algunos conflictos menores durante su reinado, que abarc\u00f3 la sorprendente cifra de 72 a\u00f1os hasta su muerte en 1715. Hoy su gobierno sigue siendo el m\u00e1s longevo de Europa."
        },
        {
            "heading": "El siglo XVIII",
            "text": "En el siglo XVIII creci\u00f3 el poder y la riqueza de la nobleza, emergi\u00f3 la clase media y empeoraron las condiciones del campesinado. A nivel filos\u00f3fico, la Ilustraci\u00f3n socav\u00f3 la fe en las instituciones tradicionales, como la Iglesia y la monarqu\u00eda. En 1776 se inici\u00f3 la Guerra de Independencia americana, y los franceses fueron testigos de c\u00f3mo un pueblo se deshac\u00eda de la opresi\u00f3n de la monarqu\u00eda para instaurar una democracia y el autogobierno. Esto sirvi\u00f3 de acicate al malestar que se estaba cociendo en todo el pa\u00eds."
        },
        {
            "heading": "La revoluci\u00f3n",
            "text": "En 1789, todav\u00eda con la sombra de la Guerra de Independencia americana encima, los campesinos y la clase media se alzaron contra la nobleza y el rey. La revoluci\u00f3n fue brutal y sangrienta; el rey y otros 50.000 ciudadanos franceses fueron ejecutados con la reci\u00e9n inventada guillotina (un \u00e9xito de la ciencia ilustrada).En las primeras fases de la revoluci\u00f3n, el pueblo tom\u00f3 la Bastilla, aboli\u00f3 la nobleza y oblig\u00f3 al rey a aceptar una monarqu\u00eda constitucional. Pero la nueva Asamblea estaba repleta de facciones en busca del dominio y no pudo gobernar. La Comuna de Par\u00eds asesin\u00f3 a unos 1350 prisioneros sin permiso del gobierno. La Convenci\u00f3n Constitucional se reuni\u00f3 en septiembre de 1792, aboli\u00f3 la monarqu\u00eda y proclam\u00f3 la rep\u00fablica. Austria y Prusia exigieron la restituci\u00f3n del rey amenazando con represalias contra la poblaci\u00f3n francesa. El gobierno revolucionario lo consider\u00f3 una prueba de que el rey conspiraba con el enemigo, as\u00ed que lo conden\u00f3 a muerte y lo ejecut\u00f3 en enero de 1793.Avanzado el a\u00f1o, el Comit\u00e9 de Salvaci\u00f3n P\u00fablica instaur\u00f3 un reinado del terror y promovi\u00f3 la seguridad p\u00fablica guillotinando a entre 15.000-40.000 v\u00edctimas, muchas de ellas sin juicio de por medio. Se iniciaron algunas revueltas causadas principalmente por el trato que los revolucionarios estaban dando a la iglesia cat\u00f3lica, pero fueron aplacadas con gran dureza.En 1795, la nueva constituci\u00f3n francesa estableci\u00f3 un sistema de gobierno completamente nuevo. El poder ejecutivo estaba en manos del \"Directorio\", formado por cinco miembros electos por quintos cada a\u00f1o, y el legislativo pertenec\u00eda a una asamblea bicameral. Sin embargo, el nuevo sistema de gobierno demostr\u00f3 no ser pr\u00e1ctico, y un hombre llamado Napole\u00f3n Bonaparte se alz\u00f3 con el poder en 1799."
        },
        {
            "heading": "Napole\u00f3n Bonaparte",
            "text": "Este hombre extraordinario, nacido en C\u00f3rcega, hab\u00eda recibido entrenamiento como artillero en el ej\u00e9rcito. En 1799, organiz\u00f3 un golpe de estado y se proclam\u00f3 primer c\u00f3nsul, un puesto que \u00e9l mismo invent\u00f3. Al cabo de cinco a\u00f1os se coron\u00f3 emperador. Recibi\u00f3 una Francia en bancarrota, desgarrada por la revoluci\u00f3n, y en sus 16 a\u00f1os de gobierno la convirti\u00f3 en el pa\u00eds m\u00e1s poderoso de Europa. Combati\u00f3 y venci\u00f3 pr\u00e1cticamente a todos los pa\u00edses, por separado o formando alianzas, que le rodeaban, excepto a uno, Inglaterra. No logr\u00f3 crear una armada capaz de hacer frente a la brit\u00e1nica y no pudo destruir a su enemigo m\u00e1s implacable.Napole\u00f3n camp\u00f3 triunfante por Europa durante 15 a\u00f1os hasta que fue derrotado por una coalici\u00f3n en Leipzig y, un a\u00f1o m\u00e1s tarde, en Waterloo. Para obtener m\u00e1s detalles acerca de este extraordinario l\u00edder militar, consulta su art\u00edculo de la Civilopedia."
        },
        {
            "heading": "El siglo XIX",
            "text": "Tras la derrota final de Napole\u00f3n, los pa\u00edses victoriosos instauraron una monarqu\u00eda constitucional en Francia que dur\u00f3 unos 40 a\u00f1os, hasta que su sobrino, Luis Napole\u00f3n, fue elegido presidente en votaci\u00f3n popular en 1848 y se proclam\u00f3 rey en 1852. Ostent\u00f3 el poder hasta que, en 1870, espoleado por el primer ministro prusiano Otto von Bismarck, tom\u00f3 la desafortunada decisi\u00f3n de declarar la guerra a Prusia. Dicha guerra fue un desastre humillante. Los prusianos usaron con astucia la red ferroviaria para concentrarse antes de que los franceses se prepararan para luchar y, el 2 de septiembre de 1870, Luis Napole\u00f3n y todo su ej\u00e9rcito fueron capturados.La guerra supuso una nueva ca\u00edda de la monarqu\u00eda en favor de la Tercera Rep\u00fablica, la humillante entrega de Alsacia y Lorena a Prusia/Alemania y un ardiente deseo de venganza que le har\u00eda mucho mal a Francia en los a\u00f1os siguientes."
        },
        {
            "heading": "La Gran Guerra",
            "text": "Un gran fracaso diplom\u00e1tico fue la causa de la Primera Guerra Mundial; los pa\u00edses conformaban una desconcertante y compleja red de alianzas y tratados que vinculaban sus destinos. Austria-Hungr\u00eda inici\u00f3 la guerra al anexionarse un territorio de Serbia usando como casus belli (\"una excusa para lanzarse al cuello del vecino\") el asesinato de un archiduque por parte de un terrorista serbio. El archiduque fue asesinado el 28 de junio de 1914, y en agosto los europeos ya estaban mat\u00e1ndose en tres continentes.Hab\u00eda dos bandos en el conflicto: las Potencias Centrales eran Alemania, Austria-Hungr\u00eda, el Imperio Otomano y Bulgaria; la Triple Entente estaba conformada por el Reino Unido, Francia y Rusia. Los alemanes atacaron con rapidez en el frente oriental y superaron completamente al ej\u00e9rcito ruso; estuvieron a punto de dejar fuera de la guerra a Rusia. En el frente occidental, se adentraron en Francia antes de verse obligados a parar al este de Par\u00eds merced a unas operaciones defensivas desesperadas de los franceses y los brit\u00e1nicos.Francia pasar\u00eda cuatro a\u00f1os dividida por una larga l\u00ednea de trincheras que seccionaba el pa\u00eds, y ser\u00eda el escenario de decenas de miles de muertes que solo le permitieron arrancar unos cent\u00edmetros de tierra al enemigo. La tierra estaba envenenada por miles de cad\u00e1veres, artefactos explosivos y restos de armas qu\u00edmicas. En 1917, Estados Unidos entr\u00f3 en la guerra y la moral de los alemanes comenz\u00f3 a decaer. El gobierno alem\u00e1n cay\u00f3 en 1918 y el gobierno que le sigui\u00f3 firm\u00f3 un armisticio.Francia hab\u00eda quedado maltrecha tras la guerra: dos millones de muertos (el cuatro por ciento de su poblaci\u00f3n) y m\u00e1s de cuatro millones de heridos. La zona en la que hab\u00eda estado el frente o que el enemigo hab\u00eda conquistado era un erial de cad\u00e1veres putrefactos, y ciudades y pueblos en ruinas. La furia que sent\u00edan contra los alemanes les alent\u00f3 a exigir enormes compensaciones de guerra para ayudar a la reconstrucci\u00f3n de su pa\u00eds y para castigar al enemigo. Aunque esta pol\u00edtica pudo generar efectos positivos a corto plazo, tuvo dos consecuencias negativas: irrit\u00f3 a los alemanes y alent\u00f3 su sed de venganza, y disgust\u00f3 a los estadounidenses, que se sintieron menos predispuestos a intervenir en los asuntos europeos."
        },
        {
            "heading": "La Segunda Guerra Mundial",
            "text": "La Segunda Guerra Mundial fue un doloroso y humillante desastre para Francia. Los alemanes reconstruyeron su maquinaria b\u00e9lica y los franceses, que se resent\u00edan de las bajas de la Gran Guerra, construyeron la L\u00ednea Maginot, una espectacular franja de fortalezas, trincheras y b\u00fankeres subterr\u00e1neos en la frontera con Alemania. Si los alemanes hubieran atacado esa l\u00ednea, habr\u00edan sufrido graves p\u00e9rdidas de soldados y, m\u00e1s importante, de tiempo.Desgraciadamente, los franceses no ampliaron la l\u00ednea a la zona mar\u00edtima por una serie de motivos pol\u00edticos, pues habr\u00edan dejado a B\u00e9lgica en el exterior de sus defensas, y los belgas no se atrevieron a reforzar su frontera con Alemania por miedo a las represalias. As\u00ed que, cuando los alemanes decidieron invadir Francia, atravesaron B\u00e9lgica y sortearon la L\u00ednea Maginot. Los franceses y los brit\u00e1nicos no pudieron fijar un frente ante la aplastante guerra rel\u00e1mpago alemana (\"blitzkrieg\"). Francia fue invadida en apenas semanas y capitul\u00f3 el 22 de junio de 1940.El 6 de junio de 1944, las tropas brit\u00e1nicas, estadounidenses y de la Francia Libre desembarcaron en Normand\u00eda y comenzaron a liberar Francia de la ocupaci\u00f3n alemana. Los alemanes opusieron mucha resistencia, pero se fueron retirando lentamente. Las tropas sovi\u00e9ticas se acercaban desde el este y Alemania estaba sufriendo muchas bajas en ambos frentes. Tambi\u00e9n hab\u00edan perdido la superioridad a\u00e9rea y los aliados bombardeaban f\u00e1bricas y ciudades alemanas sin parar. La derrota era inevitable. Par\u00eds fue liberado el 25 de agosto de 1944 y Alemania se rindi\u00f3 el 7 de mayo de 1945."
        },
        {
            "heading": "La Francia actual",
            "text": "Durante los a\u00f1os posteriores a la Segunda Guerra Mundial, Francia se deshizo a rega\u00f1adientes de sus posesiones de ultramar y se enfrasc\u00f3 en guerras dolorosas en Vietnam y Argelia que acabar\u00edan siendo in\u00fatiles. Al mismo tiempo, no dejaban de reconstruir el pa\u00eds para convertirlo en un pa\u00eds moderno. Posee un gran n\u00famero de inmigrantes, entre ellos muchos musulmanes, y sufre las dificultades derivadas del choque cultural entre el Islam y Occidente.Las artes francesas florecen m\u00e1s que nunca y Par\u00eds, la \"Ciudad de las Luces\", vuelve a ser el centro cultural del mundo. Hoy en d\u00eda Francia es uno de los pesos pesados de la Uni\u00f3n Europea, junto a Alemania, su antigua enemiga. En t\u00e9rminos hist\u00f3ricos, es un sorprendente triunfo del sentido com\u00fan que promete un futuro esperanzador para Francia, Europa y el mundo."
        },
        {
            "heading": "La Francia actual",
            "text": "Durante los a\u00f1os posteriores a la Segunda Guerra Mundial, Francia se deshizo a rega\u00f1adientes de sus posesiones de ultramar y se enfrasc\u00f3 en guerras dolorosas en Vietnam y Argelia que acabar\u00edan siendo in\u00fatiles. Al mismo tiempo, no dejaban de reconstruir el pa\u00eds para convertirlo en un pa\u00eds moderno. Posee un gran n\u00famero de inmigrantes, entre ellos muchos musulmanes, y sufre las dificultades derivadas del choque cultural entre el Islam y Occidente.Las artes francesas florecen m\u00e1s que nunca y Par\u00eds, la \"Ciudad de las Luces\", vuelve a ser el centro cultural del mundo. Hoy en d\u00eda Francia es uno de los pesos pesados de la Uni\u00f3n Europea, junto a Alemania, su antigua enemiga. En t\u00e9rminos hist\u00f3ricos, es un sorprendente triunfo del sentido com\u00fan que promete un futuro esperanzador para Francia, Europa y el mundo."
        },
        {
            "heading": "La Francia actual",
            "text": "Durante los a\u00f1os posteriores a la Segunda Guerra Mundial, Francia se deshizo a rega\u00f1adientes de sus posesiones de ultramar y se enfrasc\u00f3 en guerras dolorosas en Vietnam y Argelia que acabar\u00edan siendo in\u00fatiles. Al mismo tiempo, no dejaban de reconstruir el pa\u00eds para convertirlo en un pa\u00eds moderno. Posee un gran n\u00famero de inmigrantes, entre ellos muchos musulmanes, y sufre las dificultades derivadas del choque cultural entre el Islam y Occidente.Las artes francesas florecen m\u00e1s que nunca y Par\u00eds, la \"Ciudad de las Luces\", vuelve a ser el centro cultural del mundo. Hoy en d\u00eda Francia es uno de los pesos pesados de la Uni\u00f3n Europea, junto a Alemania, su antigua enemiga. En t\u00e9rminos hist\u00f3ricos, es un sorprendente triunfo del sentido com\u00fan que promete un futuro esperanzador para Francia, Europa y el mundo."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Napole\u00f3n Bonaparte",
        "subtitle": "L\u00edder de Francia",
        "lived": "1769 - 1821 d. C.",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/napoleon_bonaparte.png",
        "trait": {
            "name": "Ciudad de la Luz",
            "effect": "Las bonificaciones de tema de Museo y de Gran maravilla del mundo se doblan en su capital."
        },
        "titles": [
            "El primer c\u00f3nsul de la Primera Rep\u00fablica francesa",
            "El emperador Napole\u00f3n I del Primer Imperio franc\u00e9s"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Es pr\u00e1cticamente imposible pasar por alto el genio militar de Napole\u00f3n Bonaparte."
            },
            {
                "heading": "Primeros a\u00f1os",
                "text": "Napole\u00f3n Bonaparte naci\u00f3 en la isla de C\u00f3rcega. Entr\u00f3 en una academia militar a los diez a\u00f1os de edad, donde demostr\u00f3 grandes aptitudes para las matem\u00e1ticas, la historia y la geograf\u00eda, as\u00ed como una indiferencia total hacia la literatura y las humanidades. A los 14 a\u00f1os fue nombrado subteniente en un regimiento de artiller\u00eda. Al estallar la Revoluci\u00f3n Francesa, Napole\u00f3n se aline\u00f3 con los revolucionarios, y fue nombrado coronel de artiller\u00eda. No tard\u00f3 mucho en labrarse una reputaci\u00f3n como comandante capaz."
            },
            {
                "heading": "Ascensi\u00f3n al poder",
                "text": "Napole\u00f3n demostr\u00f3 muy pronto su genio como militar y su capacidad para moverse por el peligroso paisaje de la Francia revolucionaria, donde un paso en falso pod\u00eda costarle la cabeza a uno, literalmente. En 1794 ya era general de brigada, y en 1795 recibi\u00f3 el mando del Ej\u00e9rcito del Interior. Ten\u00eda 25 a\u00f1os. A lo largo de los a\u00f1os siguientes, Napole\u00f3n llev\u00f3 a los ej\u00e9rcitos franceses de victoria en victoria contra sus adversarios continentales, incluida la poderosa Austria.Aprovechando su \u00e9xito y su creciente popularidad entre los ciudadanos y el ej\u00e9rcito, en 1800 derroc\u00f3 al gobierno y se proclam\u00f3 \"Primer C\u00f3nsul\". Cinco a\u00f1os m\u00e1s tarde, se coronar\u00eda \u00e9l mismo \"Emperador y C\u00f3nsul Vitalicio\", mostrando as\u00ed su gran desprecio por las ra\u00edces democr\u00e1ticas revolucionarias que lo hab\u00edan llevado al poder."
            },
            {
                "heading": "\"Vive l'Empereur!\"",
                "text": "Excepcional administrador, reorganiz\u00f3 r\u00e1pidamente el gobierno, derog\u00f3 las leyes m\u00e1s radicales y violentas de la revoluci\u00f3n y reabri\u00f3 las iglesias, lo que ciment\u00f3 su popularidad entre el pueblo franc\u00e9s. Sin embargo, Francia segu\u00eda en guerra con casi toda Europa, y Napole\u00f3n volvi\u00f3 al campo de batalla, donde, con sus asombrosas victorias sobre Austria, consigui\u00f3 que este pa\u00eds e Inglaterra firmaran la paz.Sin embargo, Inglaterra recelaba de las ambiciones imperiales de Francia y la guerra se reanud\u00f3 en 1803. Napole\u00f3n no tard\u00f3 en enfrentarse a una poderosa alianza formada por Inglaterra, Austria, Rusia y Suecia. Actuando con prodigiosa velocidad y astucia, Napole\u00f3n utiliz\u00f3 sus \"l\u00edneas interiores\" para concentrar sus fuerzas contra sus dispersos enemigos. Tras atravesar Europa a toda velocidad, captur\u00f3 la capital de Austria y aplast\u00f3 a las fuerzas rusas en la batalla de Austerlitz. Austria volvi\u00f3 a pedir la paz. Durante varios a\u00f1os, Napole\u00f3n derrotar\u00eda a todo aqu\u00e9l que le atacase. Aplast\u00f3 a los prusianos, a los espa\u00f1oles y una segunda vez a los austr\u00edacos. No obstante, Rusia e Inglaterra permanec\u00edan invictas."
            },
            {
                "heading": "La campa\u00f1a rusa",
                "text": "Finalmente, Napole\u00f3n decidi\u00f3 que su posici\u00f3n en Europa nunca ser\u00eda segura mientras Rusia, ayudada por la p\u00e9rfida Inglaterra, estuviera en su flanco. Con Inglaterra bien parapetada detr\u00e1s del Canal de la Mancha y de su soberbia armada, no ten\u00eda m\u00e1s remedio que atacar a Rusia, el \u00fanico enemigo de la alianza al que pod\u00edan llegar sus ej\u00e9rcitos. En 1812, se puso al frente de medio mill\u00f3n de hombres y parti\u00f3 hacia Mosc\u00fa. Las fuerzas rusas retrocedieron frente a sus fuerzas, llev\u00e1ndose o quemando todo aquello que pudiera ser de utilidad para los invasores; mientras, en la retaguardia, los ataques de los cosacos destru\u00edan las l\u00edneas de suministro de Napole\u00f3n. Bonaparte consigui\u00f3 llegar hasta Mosc\u00fa y capturarla, pero, una vez m\u00e1s, los rusos se hab\u00edan llevado todo lo que pod\u00eda alimentar a sus hombres o lo hab\u00edan quemado, y se vio obligado a retirarse luchando contra las tropas rusas y el invierno ruso, mucho m\u00e1s mortal, un duro kil\u00f3metro tras otro. Al finalizar la campa\u00f1a, Napole\u00f3n hab\u00eda perdido el 96% de su ej\u00e9rcito."
            },
            {
                "heading": "La ca\u00edda de Napole\u00f3n",
                "text": "Nada m\u00e1s regresar a Par\u00eds, reclut\u00f3 un nuevo ej\u00e9rcito de 350.000 hombres, pero ahora su aura de invencibilidad se hab\u00eda esfumado y toda Europa se levant\u00f3 en su contra. Prusia, Rusia y Austria se aliaron contra \u00e9l e Inglaterra desembarc\u00f3 m\u00e1s tropas en la guerra por Espa\u00f1a. Aunque Napole\u00f3n obtuvo nuevas e importantes victorias, sus enemigos no cejaron en sus implacables ataques. Finalmente, lograron abrirse paso hasta Par\u00eds y Napole\u00f3n abdic\u00f3. A cambio se le entreg\u00f3 el gobierno de la isla de Elba y una pensi\u00f3n de seis millones de francos, que correr\u00eda a cargo de Francia.Posteriormente volver\u00eda a Francia e intentar\u00eda recuperar el poder una \u00faltima vez, pero los ej\u00e9rcitos ingl\u00e9s y prusiano lo derrotaron final e irrevocablemente en Waterloo, B\u00e9lgica. Esta vez se le confin\u00f3 de por vida en la isla de Santa Elena, a m\u00e1s de 1.500 kil\u00f3metros de la costa de \u00c1frica. All\u00ed morir\u00eda en 1821."
            },
            {
                "heading": "El veredicto de la historia",
                "text": "Napole\u00f3n fue uno de los generales m\u00e1s brillantes de todos los tiempos. Mov\u00eda sus tropas con pasmosa rapidez y siempre sab\u00eda d\u00f3nde deb\u00eda atacar para infligir el m\u00e1ximo da\u00f1o. En lo referente a su pa\u00eds, fue un gobernante bastante honesto e imaginativo, y Francia floreci\u00f3 bajo su mando (hasta que las incesantes guerras en las que la embarc\u00f3 minaron sus fuerzas y su esp\u00edritu combativo). General de infanter\u00eda hasta la m\u00e9dula, nunca pudo crear una armada capaz de plantar cara en serio al dominio de Inglaterra en los oc\u00e9anos.En suma, y para expresarlo con sencillez, ni siquiera \u00e9l podr\u00eda haber derrotado a todo el mundo."
            }
        ]
    }
}