{
    "id": 8,
    "name": "Alemania",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/germany.png",
    "dawn_of_man": "\u00a1Salve, poderoso Bismarck, Primer Canciller de Alemania y de su imperio! Alemania es una naci\u00f3n incipiente, construida de las ruinas del Sacro Imperio Romano y unificada por fin en 1871, hace poco m\u00e1s de un siglo. Los alemanes han demostrado ser creativos, diligentes y un feroz pueblo guerrero. Pese a haber atravesado la gran cat\u00e1strofe de la primera mitad del siglo XX, Alemania sigue siendo un referente econ\u00f3mico, art\u00edstico y tecnol\u00f3gico de alcance mundial.Gran pr\u00edncipe Bismarck, el pueblo alem\u00e1n os mira para que lo conduzc\u00e1is a sus grandes d\u00edas de gloria. Su resoluci\u00f3n es fuerte y levantan la mirada hacia vos, su amado Canciller de Hierro, para que los gui\u00e9is una vez m\u00e1s. \u00bfGobernar\u00e9is y conquistar\u00e9is a sangre y hierro, o apadrinar\u00e9is las artes y la industria alemanas? \u00bfLevantar\u00e9is una civilizaci\u00f3n que resista el paso del tiempo?",
    "unique_buildings": [
        {
            "name": "Hansa|Hansas",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/es/buildings/hanse.json"
        }
    ],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Panzer|Panzers",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/es/units/panzer.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Berl\u00edn",
        "Hamburgo",
        "Munich",
        "Colonia",
        "Frankfurt",
        "Essen",
        "Dortmund",
        "Stuttgart",
        "D\u00fcsseldorf",
        "Bremen",
        "Hannover",
        "Duisburgo",
        "Leipzig",
        "Dresde",
        "Bonn",
        "Bochum",
        "Bielefeld",
        "Carlsruhe",
        "Gelsenkirchen",
        "Wiesbaden",
        "M\u00fcnster",
        "Rostock",
        "Chemnitz",
        "Braunschweig",
        "Halle",
        "M\u00f6nchengladbach",
        "Kiel",
        "Wuppertal",
        "Friburgo",
        "Hagen",
        "Erfurt",
        "Cassel",
        "Oberhausen",
        "Hamm",
        "Sarrebruck",
        "Crefeld",
        "Potsdam",
        "Solingen",
        "Osnabr\u00fcck",
        "Ludwigshafen",
        "Leverkusen",
        "Oldenburgo",
        "Neuss",
        "M\u00fclheim",
        "Darmstadt",
        "Herne",
        "W\u00fcrzburgo",
        "Recklinghausen",
        "Gotinga",
        "Wolfsburg",
        "Coblenza",
        "Hildesheim",
        "Erlangen"
    ],
    "spy_names": [
        "Johann",
        "Marlene",
        "Wilhelm",
        "Eva",
        "Heinz",
        "Horst",
        "Carl",
        "Viper",
        "Albrecht",
        "Anton"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "Aunque varios pueblos germanos ocuparon el norte y el centro de Europa durante miles de a\u00f1os, el ente pol\u00edtico que hoy conocemos como Alemania es muy joven; lo cre\u00f3 el brillante pol\u00edtico prusiano Otto von Bismarck hace unos 140 a\u00f1os. Durante su breve existencia, Alemania ha tenido gran influencia en la historia de la humanidad, para bien o para mal."
        },
        {
            "heading": "Clima y terreno",
            "text": "Alemania se extiende a trav\u00e9s de terrenos muy diferentes, desde las monta\u00f1as nevadas del sur hasta las colinas del oeste, pasando por los llanos del este. Es regada por varios grandes r\u00edos que ofrecen agua para las cosechas y transporte para las mercanc\u00edas. Sus colinas y monta\u00f1as son ricas en recursos naturales y sus llanuras son f\u00e9rtiles. El clima templado y la abundante lluvia son ideales para la agricultura de tipo europeo."
        },
        {
            "heading": "Prehistoria",
            "text": "Durante siglos, el norte y el centro de Europa estuvieron poblados por tribus germanas, caracterizadas por hablar lenguas germ\u00e1nicas en lugar de las romances de Italia, Francia y Espa\u00f1a. Hay pruebas de que ya en la Edad de Bronce se hab\u00edan asentado en el norte de Alemania. Se cree que, durante este periodo, el sur estaba ocupado por pueblos de origen celta que se germanizaron bajo la influencia de las tribus del norte."
        },
        {
            "heading": "Los romanos",
            "text": "Los primeros datos hist\u00f3ricos acerca de las tribus germanas son del 50 a. C., cuando Julio C\u00e9sar, el general romano, combati\u00f3 contra varias de ellas durante su conquista de la Galia (una zona casi equivalente a la Francia actual). Julio C\u00e9sar estableci\u00f3 la frontera oriental de la Galia en el r\u00edo Rin, m\u00e1s all\u00e1 del lugar en el que viv\u00edan la mayor\u00eda de las tribus \"b\u00e1rbaras\" germanas.Los romanos y los germanos mantuvieron una paz tensa (salpicada por algunas incursiones y escaramuzas en las fronteras) durante unos 40 a\u00f1os, hasta que, aproximadamente en el 10 a. C., los ej\u00e9rcitos romanos invadieron los territorios germanos en dos direcciones, hacia el oeste cruzando el Rin y hacia el este por el Danubio. Aquello fue una mala decisi\u00f3n, pues los b\u00e1rbaros demostraron ser rivales duros y aplastaron a varias legiones romanas. Los romanos, humillados, se retiraron a las fronteras del Danubio y el Rin, y no volvieron a intentarlo durante varios siglos; coexistieron m\u00e1s o menos pac\u00edficamente hasta el 350 d. C.Hubo bastante comercio en aquella \u00e9poca: los romanos adquir\u00edan materias primas a los germanos a cambio de sus productos manufacturados y art\u00edculos de lujo. Con el tiempo, los germanos aprendieron alfarer\u00eda y t\u00e9cnicas avanzadas de agricultura, e incluso llegaron a usar la divisa romana."
        },
        {
            "heading": "Llegan los hunos",
            "text": "Ya avanzado el siglo IV, las tribus germanas fueron sometidas a la presi\u00f3n de los hunos procedentes del este, por lo que se vieron empujadas hacia territorio romano. Algunas zonas romanas fueron atacadas por los visigodos, los suevos y los v\u00e1ndalos durante los siguientes 50 a\u00f1os. La propia ciudad de Roma fue saqueada varias veces, y algunos emperadores romanos murieron combatiendo a los invasores. Los romanos llegaron a un acuerdo con algunos de los invasores: les concedieron un territorio y cierto grado de protecci\u00f3n contra los hunos.El imperio de los hunos se hundi\u00f3 tras la muerte de Atila en el 453, y las tribus germanas ya no necesitaron la protecci\u00f3n de Roma. Algunas de ellas declararon su independencia de Roma y no tard\u00f3 en establecerse un reino visigodo en el suroeste de la Galia, uno burgundio en el sudeste, uno franco en el norte y otro lombardo en el Danubio; el Imperio Romano de Occidente hab\u00eda dejado de existir."
        },
        {
            "heading": "Los francos",
            "text": "Los francos, establecidos en el noroeste de la Galia, comenzaron a expandirse cruzando el Rin hacia tierras de tribus germanas no romanizadas que manten\u00edan su independencia con obstinaci\u00f3n La subyugaci\u00f3n de las tribus se prolong\u00f3 a lo largo de tres siglos de guerras, conquistas, rebeliones, traiciones, represalias y m\u00e1s guerras. La religi\u00f3n fue una de las mayores trabas para lograr la paz: los francos se hab\u00edan convertido al cristianismo y quer\u00edan difundir la palabra de Dios por tierras b\u00e1rbaras. Las tribus germanas eran paganas y no estaban dispuestas a abandonar su religi\u00f3n. El cristianismo acab\u00f3 imponi\u00e9ndose, pero fue un proceso largo y dif\u00edcil (y, a menudo, sangriento).Los francos no estaban verdaderamente unidos, pues pasaban tanto tiempo guerreando entre ellos como contra los enemigos externos. Su primera dinast\u00eda de gobernantes, los merovingios, conservaron el poder hasta mediados del siglo VII, momento en el que fueron derrocados por los carolingios, una facci\u00f3n rival del norte. Los carolingios fueron una serie de reyes muy competentes que se aliaron con la iglesia cat\u00f3lica y ampliaron los dominios de los francos por buena parte del centro de Europa."
        },
        {
            "heading": "Carlomagno y el Sacro Imperio Romano",
            "text": "Carlomagno (742-814), un general inteligente y un astuto pol\u00edtico, fue el m\u00e1s grande los carolingios. Continu\u00f3 con el sometimiento de las tribus germanas que hab\u00edan iniciado su abuelo y su padre, y ampli\u00f3 su imperio a costa del sur de Francia e Italia. A cambio de proteger Roma de los sarracenos y los bizantinos, el Papa le coron\u00f3 emperador del Sacro Imperio Romano. Hoy, Carlomagno, adem\u00e1s de ser el primer hombre que uni\u00f3 Europa occidental desde los romanos, es considerado uno de los fundadores de Francia y Alemania.Tras su muerte, su \u00fanico hijo, Ludovico P\u00edo, hered\u00f3 el trono. Ludovico tuvo varios hijos y, a su muerte, dividi\u00f3 el trono entre ellos. Pasaron muchos a\u00f1os antes de que una \u00fanica persona volviera a gobernar sobre una parte tan amplia de Europa."
        },
        {
            "heading": "El auge de Alemania (primera parte)",
            "text": "Luis el Germ\u00e1nico, el hijo de Ludovico P\u00edo, hered\u00f3 la parte oriental del Sacro Imperio Romano, que inclu\u00eda el reino de Baviera y otros territorios que se convertir\u00edan en la \"Alemania medieval\". Dedic\u00f3 buena parte de su reinado a combatir contra los eslavos, los vikingos y sus hermanos, herederos de las regiones central u occidental del imperio de Carlomagno (las que luego ser\u00edan Francia y los pa\u00edses del Benelux). Gobern\u00f3 unos 50 a\u00f1os (c. 825-876), durante los cuales aport\u00f3 estabilidad pol\u00edtica a un reino desgarrado por la guerra. Durante el tiempo que no dedic\u00f3 a combatir, foment\u00f3 la literatura germana y la creaci\u00f3n de monasterios en su reino."
        },
        {
            "heading": "La Edad Media",
            "text": "En los dos siglos que siguieron al reinado de Luis, la presi\u00f3n externa de los daneses, sarracenos y magiares debilit\u00f3 al gobierno central, que demostr\u00f3 ser incapaz de proteger a sus ciudadanos de los ataques. Las autoridades locales recuperaron el poder y el resultado fue un conglomerado de ducados que, en la pr\u00e1ctica, se convirtieron en entes pol\u00edticos independientes. Tras la muerte del \u00faltimo rey germ\u00e1nico carolingio, los duques coronaron a un duque franco que demostr\u00f3 ser incompetente, as\u00ed que la corona fue a parar a un saj\u00f3n.Los sajones conservaron al poder durante algunos siglos. Lograron contener los ataques de los b\u00e1rbaros del este, aunque sus intentos por ampliar los dominios de Germania en esa direcci\u00f3n terminaron en desastre. A finales del siglo X, Ot\u00f3n I conquist\u00f3 gran parte de Italia. El Papa Juan XII le coron\u00f3 emperador y dio pie a una poderosa alianza entre el Sacro Imperio y la Iglesia que durar\u00eda m\u00e1s un siglo.Sin embargo, esta alianza no fue permanente. Con el tiempo, los papas se volvieron suspicaces del creciente poder de los reyes sobre las propiedades y el personal eclesi\u00e1stico. Los reformistas condenaban abiertamente la corrupci\u00f3n de obispos y abades, que compraban sus puestos a los reyes y duques (el pecado de la \"simon\u00eda\"), y exig\u00edan que fuera \u00fanicamente el Papa el encargado de nombrarlos. El conflicto alcanz\u00f3 su punto m\u00e1s \u00e1lgido en 1075, cuando el rey Enrique IV exigi\u00f3 la renuncia del Papa Gregorio VII; Gregorio respondi\u00f3 excomulgando a Enrique. Enrique, temiendo una guerra civil, se vio obligado a solicitar la absoluci\u00f3n papal. \u00c9ste se la concedi\u00f3, pero la posici\u00f3n del monarca qued\u00f3 muy debilitada y no pudo evitar la rebeli\u00f3n, que tuvo que soportar durante unos 20 a\u00f1os. Aunque Enrique IV sobrevivi\u00f3 a aquel enfrentamiento, la monarqu\u00eda del Sacro Imperio qued\u00f3 muy debilitada.El poder del Sacro Imperio se increment\u00f3 durante este periodo, pues reyes y duques conquistaron y colonizaron tierras extranjeras en el este y el oeste. El rey Federico I Barbarroja, que rein\u00f3 desde 1152 hasta 1190, lanz\u00f3 una campa\u00f1a para reconquistar Lombard\u00eda e Italia. Aunque no tuvo \u00e9xito contra los lombardos, \u00e9l y sus herederos obtuvieron triunfos considerables en Italia. Federico muri\u00f3 en 1190 mientras lideraba la malograda Tercera Cruzada hacia Tierra Santa. Seg\u00fan la leyenda, se ahog\u00f3 mientras se ba\u00f1aba."
        },
        {
            "heading": "La ca\u00edda de Alemania (primera parte)",
            "text": "Los herederos de Federico fueron incapaces de unificar un imperio cada vez m\u00e1s fragmentado, y la corona qued\u00f3 vacante durante un tiempo cuando Federico II, el nieto de Barbarroja, falleci\u00f3 en 1250. Aunque algunos intentaron reclamar el trono, nadie volvi\u00f3 a ostentar un aut\u00e9ntico poder mon\u00e1rquico.A finales del siglo XIV, la disoluci\u00f3n del Sacro Imperio parec\u00eda un hecho."
        },
        {
            "heading": "El auge de Alemania (segunda parte)",
            "text": "El Sacro Imperio quedar\u00eda dividido durante cinco largos siglos. Austria (bajo el gobierno de los Habsburgo) y el reino de Prusia eran las dos grandes potencias del siglo XVIII; a principios del XIX, ambas se vieron envueltas en las guerras napole\u00f3nicas que convulsionaron Europa. En el Congreso de Viena de 1814 que sigui\u00f3 a la derrota de Napole\u00f3n, muchos de los estados del viejo imperio se unieron para formar la Confederaci\u00f3n Germ\u00e1nica. Austria y Prusia intentaron controlar la Confederaci\u00f3n; sus constantes altercados y disputas por el poder debilitaron y dividieron al nuevo estado.En 1861, el rey Guillermo I de Prusia nombr\u00f3 primer ministro a Otto von Bismarck. Apenas tres a\u00f1os despu\u00e9s, Bismarck llevaba a su pa\u00eds a la guerra contra Dinamarca y el creciente Imperio Prusiano se anexionaba ese pa\u00eds. Tras las astutas manipulaciones de Bismarck, el imperio de los Habsburgo se qued\u00f3 aislado y vulnerable y, en 1866, Prusia entr\u00f3 en guerra con Austria. Derrot\u00f3 con facilidad al que hab\u00eda sido su gran rival y expuls\u00f3 a Austria de la Confederaci\u00f3n.En 1870, Prusia entr\u00f3 en guerra con Francia y, gracias a su incomparable red ferroviaria, pudo realizar un ataque rel\u00e1mpago para el que los franceses no estaban preparados. Francia fue aplastada y tuvo que ceder Alsacia y Lorena ante las reclamaciones prusianas. Tras vencer con autoridad a las dos \u00fanicas potencias terrestres que pod\u00edan hacerle sombra, Bismarck y los prusianos anunciaron la formaci\u00f3n del Imperio Alem\u00e1n, el predecesor directo de la Alemania actual, y domin\u00f3 el centro de Europa durante los siguientes 50 a\u00f1os."
        },
        {
            "heading": "La ca\u00edda de Alemania (segunda parte)",
            "text": "La historia de la Primera Guerra Mundial es bien conocida. En el fondo, fue un desastroso fracaso diplom\u00e1tico en el que hombres de talla menor intentaron emular las t\u00e1cticas de Bismarck. En los a\u00f1os que precedieron al cataclismo, las grandes potencias europeas fueron integr\u00e1ndose en uno de los dos bandos existentes, cada una de ellas conectada a las dem\u00e1s a trav\u00e9s de una red laber\u00edntica de acuerdos diplom\u00e1ticos que dejaban poco campo para la diplomacia real. El pa\u00eds A ten\u00eda un tratado con el pa\u00eds B, que a su vez hab\u00eda prometido ayudar a C si entraba en guerra con D, que ten\u00eda una alianza similar con E, F, y G.En 1914, despu\u00e9s de que Austria-Hungr\u00eda intentara anexionarse Serbia, todo el castillo de cartas se vino abajo. Usando como excusa el asesinato de un noble austro-h\u00fangaro por parte de un anarquista serbio, Austria-Hungr\u00eda declar\u00f3 la guerra a Serbia. Rusia hizo honor a su tratado con Serbia y declar\u00f3 la guerra a Austria-Hungr\u00eda, y Alemania, aliada de \u00e9sta, atac\u00f3 a Rusia. Francia, todav\u00eda dolida por la p\u00e9rdida de Alsacia y Lorena 40 a\u00f1os antes, se moviliz\u00f3 contra Alemania. Inglaterra, aliada con Francia y Rusia, no tuvo otra opci\u00f3n que declarar la guerra a Alemania y Austria-Hungr\u00eda.Alemania y sus aliados comenzaron con buen pie, destrozaron a Rusia e invadieron la mitad de Francia, pero no pudieron dar el golpe de gracia a sus enemigos y el conflicto se estanc\u00f3 durante cuatro a\u00f1os de horrible guerra de trincheras. La superioridad naval brit\u00e1nica y la entrada en la guerra de Estados Unidos acabaron con la voluntad alemana. Los alemanes, hartos de la guerra, sometidos a mucha presi\u00f3n en todos los frentes y ya sin opciones de victoria, se rebelaron. El k\u00e1iser huy\u00f3 a los Pa\u00edses Bajos, los alemanes declararon la rep\u00fablica y, el 11 de noviembre de 1918, firmaron el armisticio. Unos 15 millones de personas perdieron la vida en la guerra y buena parte de Europa se hab\u00eda convertido en un sumidero de barro, cad\u00e1veres y artefactos sin explotar.Los vencedores no fueron nada generosos con Alemania. Francia recuper\u00f3 los territorios conflictivos de Alsacia y Lorena, y los aliados exigieron cuantiosas reparaciones de guerra a un pa\u00eds que ya se encontraba en la indigencia; adem\u00e1s, le prohibieron mantener un ej\u00e9rcito significativo. No fueron m\u00e1s piadosos con Austria-Hungr\u00eda: el imperio fue desmembrado seg\u00fan criterios \u00e9tnicos en Austria, Hungr\u00eda, Checoslovaquia y Yugoslavia, y el Imperio Otomano fue igualmente dividido.Alemania estaba postrada, arruinada y bajo la amenaza de la ocupaci\u00f3n si no pagaba enormes cantidades de dinero a sus vecinos (los cuales, en justicia, no estaban mucho mejor y necesitaban el dinero para reconstruir su pa\u00eds). Muchos se preguntaban si Alemania llegar\u00eda a recuperarse alguna vez de la cat\u00e1strofe que supuso la Primera Guerra Mundial."
        },
        {
            "heading": "El auge de Alemania (tercera parte)",
            "text": "Al igual que sucedi\u00f3 con la primera, todos conocemos ya los sucesos que iniciaron la Segunda Guerra Mundial. Aprovech\u00e1ndose de la rabia y la humillaci\u00f3n que sent\u00edan los alemanes, Adolf Hitler y su partido nazi (nacional socialista) se hicieron con el control del gobierno alem\u00e1n. Los alemanes reconstruyeron su pa\u00eds, su econom\u00eda y su ej\u00e9rcito con una rapidez sorprendente, mientras que los jud\u00edos, los homosexuales, los gitanos y otras minor\u00edas cada vez eran perseguidos con mayor ferocidad.Mientras los antiguos enemigos de Alemania observaban con indolencia, Hitler uni\u00f3 Alemania con Austria y luego fagocit\u00f3 a Checoslovaquia. La Rusia comunista de Stalin, aislada de Francia, Inglaterra y Estados Unidos, ayud\u00f3 a Alemania a desmembrar a una Polonia indefensa. Eso hizo que Francia e Inglaterra declararan la guerra a Alemania, pero ning\u00fan pa\u00eds ten\u00eda suficiente potencia militar como para lanzar una ofensiva contra el ej\u00e9rcito cada vez m\u00e1s grande de Hitler.En 1940, Alemania invadi\u00f3 Francia usando a los Pa\u00edses Bajos como puente. Sorte\u00f3 las defensas francesas y los tanques alemanes se aprovecharon del armamento inferior de galos y brit\u00e1nicos. En poco m\u00e1s de un mes, Francia se hab\u00eda rendido y los ingleses hab\u00edan sido expulsados del continente.En 1941, Alemania desvi\u00f3 su atenci\u00f3n al este. La poderosa maquinaria de guerra alemana continu\u00f3 con su sangriento avance por la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y destruy\u00f3 a todos los ej\u00e9rcitos sovi\u00e9ticos que le salieron al paso. A finales de 1941, parec\u00eda estar a punto de derrotar a Rusia y hacerse con el dominio incontestable del continente europeo."
        },
        {
            "heading": "La ca\u00edda de Alemania (tercera parte)",
            "text": "A pesar de los primeros \u00e9xitos sorprendentes, Alemania fue incapaz de destruir a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Aun lisiado debido a las purgas de oficiales militares que hab\u00eda hecho Stalin hace unos a\u00f1os, el ej\u00e9rcito sovi\u00e9tico, mal equipado y entrenado, combati\u00f3 heroicamente para detener el avance alem\u00e1n. Sufri\u00f3 much\u00edsimas bajas, pero el Ej\u00e9rcito Rojo detuvo a los alemanes antes de que lograran capturar Leningrado o Mosc\u00fa, y Stalin tuvo tiempo para entrenar y equipar a un enorme contingente militar y lanzar su contraofensiva.La situaci\u00f3n no era mucho mejor para los alemanes en el frente occidental: Estados Unidos hab\u00eda entrado en la guerra tras el ataque japon\u00e9s a Pearl Harbor. Los estadounidenses y los brit\u00e1nicos estaban comenzando a socavar el dominio alem\u00e1n, primero en \u00c1frica y luego en Italia. Las fuerzas rusas se abr\u00edan paso a pesar de la extraordinaria resistencia alemana, y los estadounidenses y brit\u00e1nicos liberaban Francia, abriendo otro frente contra las fuerzas de Hitler. El ej\u00e9rcito alem\u00e1n, desgastado e incapaz de defender todos los frentes, se hundi\u00f3. Hitler se suicid\u00f3 y, el 8 de mayo de 1945, Alemania capitul\u00f3.Alemania pag\u00f3 duramente por sus trasgresiones. Millones de alemanes hab\u00edan muerto en la guerra, incluyendo una sobrecogedora cantidad de jud\u00edos alemanes que fueron asesinados por sus paisanos. La Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica (que contaba las v\u00edctimas por decenas de millones) ampli\u00f3 sus fronteras hacia el oeste adentr\u00e1ndose en territorio polaco, y Polonia obten\u00eda a cambio la zona oriental de Alemania, incluyendo la totalidad de Prusia; 15 millones de alemanes fueron expulsados de sus hogares y tuvieron que refugiarse en lo que quedaba de Alemania. La propia Alemania fue dividida y ocupada por los aliados: Rusia control\u00f3 la zona oriental, mientras que Francia, el Reino Unido y Estados Unidos ocuparon Alemania Occidental y la mitad de Berl\u00edn."
        },
        {
            "heading": "El auge de Alemania (cuarta parte)",
            "text": "Alemania protagoniz\u00f3 otra recuperaci\u00f3n espectacular durante los a\u00f1os que siguieron a la Segunda Guerra Mundial. Tras el fin de la Guerra Fr\u00eda y la ca\u00edda de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, las dos Alemanias volvieron a unirse y se transformaron en una potencia econ\u00f3mica que no ten\u00eda rival en Europa. Hoy Alemania es un miembro incondicional de la Uni\u00f3n Europea y, lo que quiz\u00e1s haya sorprendido m\u00e1s, un pa\u00eds amigo y aliado de Francia. Los alemanes parecen aceptar la responsabilidad de los horribles cr\u00edmenes cometidos por su naci\u00f3n en la Segunda Guerra Mundial y est\u00e1n concienciados para evitar que vuelva a suceder algo semejante. Resumiendo, en el siglo XXI, Alemania se ha convertido en una poderosa fuerza de la paz y la unidad mundial."
        },
        {
            "heading": "El auge de Alemania (cuarta parte)",
            "text": "Alemania protagoniz\u00f3 otra recuperaci\u00f3n espectacular durante los a\u00f1os que siguieron a la Segunda Guerra Mundial. Tras el fin de la Guerra Fr\u00eda y la ca\u00edda de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, las dos Alemanias volvieron a unirse y se transformaron en una potencia econ\u00f3mica que no ten\u00eda rival en Europa. Hoy Alemania es un miembro incondicional de la Uni\u00f3n Europea y, lo que quiz\u00e1s haya sorprendido m\u00e1s, un pa\u00eds amigo y aliado de Francia. Los alemanes parecen aceptar la responsabilidad de los horribles cr\u00edmenes cometidos por su naci\u00f3n en la Segunda Guerra Mundial y est\u00e1n concienciados para evitar que vuelva a suceder algo semejante. Resumiendo, en el siglo XXI, Alemania se ha convertido en una poderosa fuerza de la paz y la unidad mundial."
        },
        {
            "heading": "El auge de Alemania (cuarta parte)",
            "text": "Alemania protagoniz\u00f3 otra recuperaci\u00f3n espectacular durante los a\u00f1os que siguieron a la Segunda Guerra Mundial. Tras el fin de la Guerra Fr\u00eda y la ca\u00edda de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, las dos Alemanias volvieron a unirse y se transformaron en una potencia econ\u00f3mica que no ten\u00eda rival en Europa. Hoy Alemania es un miembro incondicional de la Uni\u00f3n Europea y, lo que quiz\u00e1s haya sorprendido m\u00e1s, un pa\u00eds amigo y aliado de Francia. Los alemanes parecen aceptar la responsabilidad de los horribles cr\u00edmenes cometidos por su naci\u00f3n en la Segunda Guerra Mundial y est\u00e1n concienciados para evitar que vuelva a suceder algo semejante. Resumiendo, en el siglo XXI, Alemania se ha convertido en una poderosa fuerza de la paz y la unidad mundial."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Bismarck",
        "subtitle": "L\u00edder de los alemanes",
        "lived": "1815 - 1898 d. C.",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/bismarck.png",
        "trait": {
            "name": "Furor teut\u00f3nico",
            "effect": "Tras derrotar a una unidad b\u00e1rbara que se encuentre en un Campamento, hay un 67% de probabilidad de que ganes 25 de Oro y se unan a ti. Pagas un 25% menos por el mantenimiento de las unidades terrestres."
        },
        "titles": [
            "Canciller del Imperio Alem\u00e1n",
            "\"Canciller de Hierro\""
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Otto von Bismarck, conocido tambi\u00e9n como \"el canciller de hierro\", es posiblemente la figura m\u00e1s significativa de la historia de Alemania. Durante su larga carrera pol\u00edtica, Bismarck consigui\u00f3 unificar Alemania y fund\u00f3 el Imperio Alem\u00e1n. Alemania pas\u00f3 de ser una d\u00e9bil y dispersa confederaci\u00f3n de estados a un poderoso pa\u00eds unido que dominar\u00eda la Europa continental."
            },
            {
                "heading": "Primeros a\u00f1os",
                "text": "Descendiente de una familia aristocr\u00e1tica prusiana, no puede negarse que Bismarck hered\u00f3 la arrogancia de los junkers. Era un mal estudiante que destacaba en la esgrima y pose\u00eda dotes de historiador y ling\u00fcista. Sin embargo, pasaba gran parte de su tiempo bebiendo con otros arist\u00f3cratas en su exclusiva fraternidad.Incapaz de aceptar la disciplina requerida para el servicio militar, Bismarck decidi\u00f3 ingresar en el cuerpo diplom\u00e1tico prusiano, donde su capacidad no tard\u00f3 en llamar la atenci\u00f3n del k\u00e1iser. Destinado en la Dieta Federal Alemana (el equivalente al congreso), Bismarck trabaj\u00f3 para mejorar la situaci\u00f3n de Prusia en el seno de Alemania y acrecentar su poder. Con el tiempo lograr\u00eda alcanzar el puesto de Primer Ministro de Prusia, donde, tras largos a\u00f1os de lucha, conseguir\u00eda unificar Alemania bajo la \u00e9gida prusiana. Esta proeza ser\u00eda posible gracias a la combinaci\u00f3n de una astuta diplomacia y una serie de guerras victoriosas."
            },
            {
                "heading": "Pol\u00edtica exterior",
                "text": "Una vez unificada Alemania, el principal objetivo de Bismarck en pol\u00edtica exterior ser\u00eda mantener la paz en Europa por el procedimiento de aislar al enemigo hist\u00f3rico de su pa\u00eds, Francia. En t\u00e9rminos generales, lo consigui\u00f3. En 1870 orquest\u00f3 una guerra contra Francia con el objetivo de atraer a varios estados germ\u00e1nicos (Baviera, Baden, y otros) al Imperio Alem\u00e1n. En la guerra, Francia fue derrotada fulminantemente.Tras alcanzar su objetivo de adquirir los estados alemanes, Bismarck recomend\u00f3 prudencia en las condiciones de rendici\u00f3n, pero el pueblo y el ej\u00e9rcito alem\u00e1n quer\u00edan m\u00e1s, as\u00ed que se vio obligado a exigir la anexi\u00f3n de Alsacia y Lorena. Bismarck sab\u00eda que a la larga esto ser\u00eda fuente de problemas. De hecho, antes de la guerra le hab\u00eda confiado a un colega: \"Aun en el caso de que obtuvi\u00e9ramos Alsacia, tendr\u00edamos que proteger nuestra conquista y mantener una guarnici\u00f3n permanente en Estrasburgo. Nuestra posici\u00f3n se volver\u00eda insostenible, porque, a la larga, Francia acabar\u00eda por encontrar aliados, y entonces tendr\u00edamos problemas\". En efecto, eso fue exactamente lo que ocurri\u00f3 en la Primera Guerra Mundial, cuando Alemania tuvo problemas realmente serios."
            },
            {
                "heading": "Pol\u00edtica interior",
                "text": "Aunque era un ardiente conservador y mon\u00e1rquico, Bismarck fue el primer l\u00edder de Europa que promovi\u00f3 un sistema de seguridad social para los trabajadores. Reconstruy\u00f3 el sistema monetario alem\u00e1n, al que dot\u00f3 por primera vez de una moneda \u00fanica. Tambi\u00e9n colabor\u00f3 en la elaboraci\u00f3n del c\u00f3digo civil y mercantil del nuevo estado. Sin embargo, su benevolencia no fue universal. Al mismo tiempo que emancipaba a los jud\u00edos, Bismarck promulg\u00f3 leyes muy restrictivas contra los cat\u00f3licos alemanes."
            },
            {
                "heading": "El juicio de la historia",
                "text": "Como diplom\u00e1tico, su mayor defecto fue su obsesi\u00f3n por debilitar a Francia. Durante su vida, esta pol\u00edtica cosech\u00f3 numerosos \u00e9xitos, pero tuvo la contrapartida de convertir a Francia en un enemigo implacable, lo que acarrear\u00eda graves consecuencias en el siglo siguiente. En pol\u00edtica interna, puede achac\u00e1rsele sobre todo su indiferencia con respecto a las vidas de los alemanes. Mientras que Alemania crec\u00eda en poder e importancia, la calidad de vida de su pueblo apenas mejor\u00f3. Su sistema de seguridad social supuso algunos avances, pero la raz\u00f3n principal de que lo impulsara fue no tener que hacer mayores concesiones a los socialistas alemanes.Bismarck fue un gran l\u00edder, quiz\u00e1 el m\u00e1s grande de todos los l\u00edderes europeos del siglo XIX. Sus triunfos eclipsan a sus derrotas, puesto que \u00e9l, pr\u00e1cticamente solo, consigui\u00f3 convertir un grupo de reinos enfrentados entre s\u00ed en un poderoso estado. Los desastres que Alemania sufrir\u00eda en el futuro no son achacables tanto a su pol\u00edtica como a la incapacidad de sus sucesores para adaptarse a los cambios."
            }
        ]
    }
}