{
    "id": 40,
    "name": "Portugal",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/portugal.png",
    "dawn_of_man": "Bendita se\u00e1is, gracios\u00edsima reina Mar\u00eda, protectora y soberana del pueblo portugu\u00e9s. Como primera reina que gobernara Portugal, fue vuestra sabia administraci\u00f3n la que protegi\u00f3 la corte real de las incursiones de Napole\u00f3n y encontr\u00f3 un refugio seguro en Brasil para preservar la integridad del pueblo portugu\u00e9s. Pese a luchar contra la enfermedad durante todo vuestro reinado, vuestros desvelos por procurar la estrecha colaboraci\u00f3n de Portugal con Brasil los avala el hecho de que ayudarais a dicho estado a ganar su independencia finalmente, y por ello el pueblo de ambas naciones siempre os admirar\u00e1 y respetar\u00e1.Oh, noble y p\u00eda reina, \u00bfvolver\u00e9is a guiar al reino de Portugal en el esp\u00edritu de la cooperaci\u00f3n y la prosperidad? \u00bfDejar\u00e9is un nuevo legado, uno que sobrepase al de todos los que os antecedieron? \u00bfLevantar\u00e9is una civilizaci\u00f3n que resista el paso del tiempo?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Nao|Naos",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/es/units/nau.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Lisboa",
        "Porto",
        "Braga",
        "Coimbra",
        "Funchal",
        "Leiria",
        "Goa",
        "Vila Nova de Gaia",
        "Aveiro",
        "Luanda",
        "\u00c9vora",
        "Faro",
        "Castelo Branco",
        "Bissau",
        "Guarda",
        "Viseu",
        "Praia",
        "Braganza",
        "Beja",
        "Tomar",
        "Maputo",
        "Tavira",
        "Figueira da Foz",
        "Viana do Castelo",
        "Santo Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe",
        "Silves",
        "Sintra",
        "Dili",
        "Lamego",
        "Ponta Delgada"
    ],
    "spy_names": [
        "Francisco",
        "Gaspar",
        "\u00c1lvaro",
        "Bento",
        "Roberto",
        "Afonso",
        "Galeote",
        "Diogo",
        "Eliana",
        "Oriana"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "Habitado desde la prehistoria, los comerciantes fenicios y posteriormente los cartagineses llegaron a Portugal en el primer milenio a. C., y all\u00ed se encontraron con las tribus celtas que se hab\u00edan ido abriendo paso hasta Iberia por los Pirineos. En los siglos siguientes, los romanos, los suevos y los visigodos gobernaron la pen\u00ednsula; pero se podr\u00eda decir que la historia de Portugal empieza con la invasi\u00f3n musulmana del 711. Durante la Reconquista, naci\u00f3 Portugal como reino cristiano independiente en 1139. Encabezando la \u00e9poca de los descubrimientos, en los siglos XV y XVI establecer\u00eda el primer imperio mundial, abarcando desde Am\u00e9rica del sur a \u00c1frica hasta llegar al Lejano Oriente. Los a\u00f1os 1800 vieron el desmantelamiento del imperio; la independencia brasile\u00f1a de 1822 fue el golpe m\u00e1s duro al poder y el prestigio de Portugal. Despu\u00e9s de la revoluci\u00f3n de 1910 que termin\u00f3 con la monarqu\u00eda, Portugal sufri\u00f3 una serie de juntas y de dictaduras hasta que al fin se celebraron unas elecciones democr\u00e1ticas en 1975. Aprobar\u00eda una nueva constituci\u00f3n en 1976 y pasar\u00eda a formar parte de la CEE en 1986, lo que le asegur\u00f3 que seguir\u00eda siendo una democracia. La visi\u00f3n err\u00f3nea de que Portugal no ha sido m\u00e1s que un puesto de avanzada en los confines de Europa la resumi\u00f3 el periodista norteamericano Richard H. Davis, que escribi\u00f3: \"Portugal es una colina alta con una blanca atalaya encima y banderas de se\u00f1ales al aire. Al parecer, habita en ella un hombre que vive en una larga fila de casas amarillas con los tejados rojos y la pueblan ovejas que hacen grandes equilibrios a un lado de la colina\". Pero, con su rica historia y cultura, y siendo ahora una de las naciones m\u00e1s globalizadas del mundo, Portugal es mucho, mucho m\u00e1s que eso."
        },
        {
            "heading": "Clima y terreno",
            "text": "La moderna naci\u00f3n de Portugal ocupa una parte de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, en Europa, adem\u00e1s de dos archipi\u00e9lagos en el Atl\u00e1ntico: Madeira y las Azores. No es un pa\u00eds muy grande, pero no obstante ofrece una gran diversidad de terrenos, que van desde las bajas costas hasta las llanuras, al sur de la sierra de la Estrella, que alcanza unos 2.000 metros en su punto m\u00e1s alto. Las Azores se encuentran a 1.600 kil\u00f3metros al oeste de Lisboa, sobre la Dorsal mesoatl\u00e1ntica, y Madeira est\u00e1 a 970 kil\u00f3metros al suroeste de Lisboa. Tres r\u00edos nacen en la meseta, la planicie central de Espa\u00f1a, y desembocan en el Atl\u00e1ntico a trav\u00e9s de Portugal: el Duero al norte; el Tajo en el centro y el Guadiana en la frontera sureste. El clima de Portugal es mediterr\u00e1neo. Pese a las temperaturas m\u00e1s fr\u00edas de las monta\u00f1as, es uno de los pa\u00edses m\u00e1s c\u00e1lidos de Europa. La media anual de lluvias va desde 300 cm en las monta\u00f1as del norte a menos de 30 en una franja del Duero. Los archipi\u00e9lagos tienen un clima que se clasifica como de \"templado mar\u00edtimo\", aunque se considera que Madeira es m\u00e1s seca que las Azores. Con los humanos que llevan asentados en la zona miles de a\u00f1os, poco queda de la fauna y flora original. La vegetaci\u00f3n m\u00e1s notable son las diversas especies de roble y pino. Portugal tiene las especies de mam\u00edferos y de aves propias de Iberia. Por otro lado, las aguas portuguesas se encuentran entre las m\u00e1s ricas del mundo en t\u00e9rminos de biodiversidad, con miles de especies de pescado, incluidas varias de sardinas, atunes y caballas."
        },
        {
            "heading": "Historia antigua",
            "text": "Una cultura humana distinguible aparece en Portugal durante el mesol\u00edtico, alrededor del 5500 a. c. En apenas 2.000 a\u00f1os, las tribus del Neol\u00edtico de Andaluc\u00eda se trasladan a Portugal, llevando la agricultura, la alfarer\u00eda y la forja con metales blandos. En alg\u00fan momento anterior al 500 a. C., los celtas de la Edad de Hierro entraron en Iberia desde el norte, sustituyendo a los habitantes del Neol\u00edtico. Alrededor de la misma \u00e9poca, los viajeros de Fenicia y Cartago fundaron puestos comerciales y asentamientos. Cuando Roma se hizo con el control de la pen\u00ednsula en el a\u00f1o 201 a. C. como resultado de la Segunda Guerra P\u00fanica, la federaci\u00f3n lusitana se resisti\u00f3 desde sus fortalezas del oeste hasta que las tribus celtas cayeron, alrededor del a\u00f1o 140 a. C. En el a\u00f1o 25 a. C., C\u00e9sar Augusto fund\u00f3 Emerita Augusta (la moderna M\u00e9rida) como capital de la provincia de Lusitania, que abarcaba todo Portugal.Con la ca\u00edda del Imperio Romano de Occidente, una tribu germana, los suevos, cruz\u00f3 la Galia y se adentr\u00f3 en Iberia. Ah\u00ed se afincaron en el sur de Galicia, se anexionaron Lusitania y tomaron gran parte de la pen\u00ednsula. A su vez fueron sustituidos por los v\u00e1ndalos que, tras unos a\u00f1os, marchan de Iberia al norte de \u00c1frica. En el a\u00f1o 550, se restablece el reino suevo y su rey se convierte al catolicismo; pero el reino godo era d\u00e9bil y se encontraba dividido despu\u00e9s de d\u00e9cadas de malestar. Cuando las fuerzas musulmanas invaden la pen\u00ednsula en el a\u00f1o 711, la \u00fanica resistencia ser\u00eda la que encuentran en M\u00e9rida. En menos de dos d\u00e9cadas, los moros tomaron Portugal y Galicia. En 756, Abderram\u00e1n I funda el Califato Omeya de C\u00f3rdoba."
        },
        {
            "heading": "La Iberia musulmana y la reconquista",
            "text": "Portugal permanecer\u00eda bajo el gobierno musulm\u00e1n durante los siguientes cuatro siglos y medio. En el a\u00f1o 1031, el Califato de C\u00f3rdoba se disolvi\u00f3 en 23 reinos de \"taifas\" separados, cada uno con su propio emir, que respond\u00eda ante Damasco. La mayor parte de Portugal cay\u00f3 bajo la Taifa de Badajoz, pero la guerra incesante entre las taifas llev\u00f3 a que la conquistaran los almor\u00e1vides de Marruecos en 1086, que a su vez se vieron reemplazados por la dinast\u00eda almohade en 1147. El gobierno sarraceno de al-Andalus, la parte musulmana de Iberia, fue a veces ilustrado y a veces despiadado. Solo el reino septentrional de Asturias sigui\u00f3 siendo cristiano y derrot\u00f3 a los moros varias veces para conservar su independencia.Cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s de que Carlos Martel rechazara a los musulmanes en la batalla de Tours, Carlomagno inici\u00f3 la campa\u00f1a cristiana por recuperar Iberia en su invasi\u00f3n del a\u00f1o 778. Haciendo frente com\u00fan con Asturias, los francos y los Caballeros Teutones se pasar\u00edan los 500 a\u00f1os siguientes haciendo retroceder lentamente a los moros hasta que, en el a\u00f1o 1300, las \u00fanicas tierras musulmanas que quedaban en la pen\u00ednsula fueron las del Emirato de Granada, en la costa mediterr\u00e1nea. Con ello, los cruzados crearon un gran n\u00famero de reinos cristianos en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: Navarra en el a\u00f1o 824; Le\u00f3n en el 910; Arag\u00f3n en el 1035; Castilla en el 1037... y Portugal en el 1139."
        },
        {
            "heading": "La fundaci\u00f3n de Portugal",
            "text": "El rey concedi\u00f3 a Alfonso Enr\u00edquez el condado de Portugal, un feudo del reino de Le\u00f3n, por sus esfuerzos por expulsar a los musulmanes. En el a\u00f1o 1128, el reci\u00e9n nombrado conde de Portugal derrot\u00f3 a las fuerzas de su madre para asegurarse que solo \u00e9l reinar\u00eda. Durante la d\u00e9cada siguiente, Enr\u00edquez llev\u00f3 a cabo una campa\u00f1a continua contra los moros hasta que, en la batalla de Ourique, en julio de 1139, gana una victoria decisiva. Inmediatamente despu\u00e9s fue proclamado un\u00e1nimemente rey Alfonso I de Portugal por sus soldados. Alfonso puso sus cortes en Lamego, donde lo coron\u00f3 oficialmente el arzobispo de Braga. Al nuevo reino lo reconocer\u00edan como estado cristiano independiente el rey de Castilla y Le\u00f3n en 1143 y el papa Alejandro III en 1179.Alfonso I y sus sucesores prosiguieron su acometida contra los sarracenos. En el a\u00f1o 1249, la reconquista de Portugal termin\u00f3 con la captura de la regi\u00f3n del Algarve, lo que dio al pa\u00eds sus fronteras continentales actuales. Tras la Reconquista, la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica permaneci\u00f3 pac\u00edfica en su mayor parte, y el reino prosper\u00f3 tanto econ\u00f3mica como culturalmente. En el a\u00f1o 1383, Juan I de Castilla, yerno del ya anciano y sin hijos rey de Portugal, reclam\u00f3 el trono. Una facci\u00f3n de nobles menores y plebeyos portugueses, liderados por Juan de Avis (posteriormente, el rey Juan I), derrot\u00f3 a los castellanos y la casa de Avis subi\u00f3 al trono de Portugal."
        },
        {
            "heading": "Imperio",
            "text": "Juan I de Portugal encontr\u00f3 pronto una v\u00e1lvula de escape para sus inquietos y aventureros hijos. Como pueblo de gran tradici\u00f3n marinera, los portugueses aspiraron a convertirse en l\u00edderes en los viajes de exploraci\u00f3n y construir un imperio de alcance mundial. El imperio empez\u00f3 con gran modestia conquistando su primera plaza en ultramar, la ciudad musulmana de Ceuta, en la costa norte de \u00c1frica el a\u00f1o 1415 AD. Bajo los auspicios y la direcci\u00f3n del tercer hijo de Juan, los capitanes portugueses del infante Enrique, m\u00e1s conocido como Enrique el Navegante (1394-1460), pronto descubrir\u00edan Madeira y las Azores, dando origen a la primera oleada de la colonizaci\u00f3n portuguesa. Durante el resto del siglo, los portugueses navegaron hacia el sur siguiendo la costa africana y apoder\u00e1ndose de territorios mientras buscaban una ruta para rodearla y llegar a la India y al este.Vasco de Gama finalmente abri\u00f3 una ruta mar\u00edtima con la India en 1498, y consigui\u00f3 llevar las riquezas de Oriente a Portugal. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, la flota errante de Pedro Cabral descubrir\u00eda y tomar\u00eda la tierra de Brasil para la corona. Una d\u00e9cada despu\u00e9s, Afonso de Albuquerque conquistar\u00eda Goa, en la India, Ormuz en el estrecho hom\u00f3nimo y Malaca en Malasia. Otros mercaderes portugueses fundar\u00edan puestos comerciales por las costas de la India, Taiw\u00e1n, Jap\u00f3n y Timor. Al principio del siglo XVI, la peque\u00f1a naci\u00f3n de Portugal dominaba las rutas mar\u00edtimas de los oc\u00e9anos \u00cdndico y Atl\u00e1ntico sur, convirti\u00e9ndose en una de las grandes potencias econ\u00f3micas, militares y pol\u00edticas de Europa."
        },
        {
            "heading": "La restauraci\u00f3n",
            "text": "La crisis de sucesi\u00f3n portuguesa de 1580 llevar\u00eda a la uni\u00f3n de Espa\u00f1a y Portugal bajo Felipe II; aunque sigui\u00f3 siendo una naci\u00f3n soberana, esta uni\u00f3n priv\u00f3 a Portugal de poder llevar a cabo una pol\u00edtica exterior por separado, y la obligaba a su vez a participar en las guerras que Espa\u00f1a ten\u00eda en Europa y el resto del mundo. Alimentado por el desv\u00edo de ingresos provenientes de sus colonias y comercio de ultramar a las arcas espa\u00f1olas, en el a\u00f1o 1640 un levantamiento de nobles portugueses restablecer\u00eda la independencia de Portugal bajo la casa de Braganza, que dar\u00eda reyes tanto a Portugal como a Brasil.Durante los 150 a\u00f1os siguientes, Portugal permanecer\u00eda en su mayor parte al margen de la pol\u00edtica europea. Con la excepci\u00f3n de una invasi\u00f3n espa\u00f1ola durante la Guerra de los Siete A\u00f1os, la corona y el pueblo portugueses se contentaron con disfrutar de los frutos de su imperio colonial en paz. Es decir, hasta que el emperador franc\u00e9s Napole\u00f3n Bonaparte intervino. Pese a estar aliada con Gran Breta\u00f1a durante cuatro siglos, Portugal hab\u00eda conseguido mantenerse aparte del revuelo montado por las guerras napole\u00f3nicas. En 1807, despu\u00e9s de que el pr\u00edncipe regente Juan, gobernando en nombre de su madre Mar\u00eda I, incapacitada, se negara a sumarse al bloqueo continental que prohib\u00eda las importaciones brit\u00e1nicas a Europa, las tropas francesas y espa\u00f1olas invadieron Portugal. Incapaz de resistir, en noviembre, el pr\u00edncipe, junto con la administraci\u00f3n y su corte (unas 10.000 personas) huy\u00f3 a trav\u00e9s del Atl\u00e1ntico hasta Brasil.Aunque Portugal fue liberado por las guerrillas y las fuerzas anglo-portuguesas al mando de Wellington, la ocupaci\u00f3n de cinco a\u00f1os y la reubicaci\u00f3n del gobierno augurar\u00edan un lento pero inexorable declive que lleg\u00f3 hasta el siglo XX. El desgaste del imperio colonial, sobre todo la independencia de Brasil en 1822, dejar\u00eda muy tocada la econom\u00eda de Portugal. A excepci\u00f3n de asuntos coloniales y revueltas, el gobierno mantuvo principalmente una pol\u00edtica oficiosa de aislamiento. La naci\u00f3n se vio superada por otros pa\u00edses europeos tanto social como tecnol\u00f3gicamente. La agricultura, incluida la industria pesquera, y el turismo se han convertido en las mayores fuentes de ingresos; Portugal ha pasado a ser cada vez m\u00e1s vista como \"el rinc\u00f3n atrasado y adormecido de Europa\"."
        },
        {
            "heading": "Revoluci\u00f3n y rep\u00fablica",
            "text": "Dos veces durante este periodo, en 1892 y nuevamente en 1902, el rey don Carlos I se vio obligado a declarar la bancarrota de Portugal. En ambos casos, los anuncios se vieron seguidos por manifestaciones, disturbios, agitaci\u00f3n social, revueltas localizadas y grandes cr\u00edticas a la monarqu\u00eda. Esto culmin\u00f3 con el asesinato en febrero de 1908 del rey y de su primog\u00e9nito y heredero, su hijo Luis Felipe. El segundo hijo de Carlos, Manuel II subir\u00eda al trono, pero se vio incapaz de mejorar las cosas. En octubre de 1910, una revoluci\u00f3n popular depuso a la monarqu\u00eda e instaur\u00f3 una rep\u00fablica libre. Pero la inestabilidad econ\u00f3mica, el caos y el malestar pol\u00edtico eran tierra f\u00e9rtil para el radicalismo. Como respuesta, en 1926 un golpe de estado militar estableci\u00f3 la Dictadura Nacional. Gobernado por una serie de juntas militares, Portugal sigui\u00f3 perdiendo su fortuna e influencia. Desde 1960, los movimientos de independencia de Angola, Mozambique y Guinea llevaron a la guerra colonial portuguesa (\"Guerra do Ultramar\", 1961-1974). Como resultado, Portugal afront\u00f3 embargos de comercio y armas y otras sanciones por parte de la comunidad internacional."
        },
        {
            "heading": "Un nuevo orden",
            "text": "La junta dedic\u00f3 una sangre y un dinero que no se pod\u00eda permitir en sus esfuerzos por resistirse a la descolonizaci\u00f3n. Enfrentada a un aluvi\u00f3n de disensiones, tanto internas como externas, la junta finalmente se vio barrida por la Revoluci\u00f3n de los Claveles, un golpe de estado relativamente incruento que llev\u00f3 a cabo la izquierda militar en abril de 1974. La revoluci\u00f3n trajo consigo la independencia de los restantes territorios portugueses de ultramar, adem\u00e1s del restablecimiento de la democracia tras un periodo de transici\u00f3n de dos a\u00f1os. La constituci\u00f3n portuguesa se redact\u00f3 de nuevo en 1976 para acomodar tanto los principios socialistas como los comunistas. Desde entonces, el gobierno ha oscilado entre el neosocialismo y el neoliberalismo. Se llevaron a cabo reformas agrarias y nacionalizaciones, y Portugal se vio obligado a recurrir dos veces a los programas de estabilizaci\u00f3n del Fondo Monetario Internacional para recuperarse econ\u00f3micamente. En 1986, Portugal se uni\u00f3 a la CEE y, posteriormente, a la Uni\u00f3n Europea. En 1999, la \u00faltima colonia portuguesa, Macao, le fue entregada a la Rep\u00fablica de China. Mediante estos esfuerzos, Portugal se ha integrado una vez m\u00e1s en Europa y ha ocupado su lugar en la fraternidad de las naciones del mundo."
        },
        {
            "heading": "Un nuevo orden",
            "text": "La junta dedic\u00f3 una sangre y un dinero que no se pod\u00eda permitir en sus esfuerzos por resistirse a la descolonizaci\u00f3n. Enfrentada a un aluvi\u00f3n de disensiones, tanto internas como externas, la junta finalmente se vio barrida por la Revoluci\u00f3n de los Claveles, un golpe de estado relativamente incruento que llev\u00f3 a cabo la izquierda militar en abril de 1974. La revoluci\u00f3n trajo consigo la independencia de los restantes territorios portugueses de ultramar, adem\u00e1s del restablecimiento de la democracia tras un periodo de transici\u00f3n de dos a\u00f1os. La constituci\u00f3n portuguesa se redact\u00f3 de nuevo en 1976 para acomodar tanto los principios socialistas como los comunistas. Desde entonces, el gobierno ha oscilado entre el neosocialismo y el neoliberalismo. Se llevaron a cabo reformas agrarias y nacionalizaciones, y Portugal se vio obligado a recurrir dos veces a los programas de estabilizaci\u00f3n del Fondo Monetario Internacional para recuperarse econ\u00f3micamente. En 1986, Portugal se uni\u00f3 a la CEE y, posteriormente, a la Uni\u00f3n Europea. En 1999, la \u00faltima colonia portuguesa, Macao, le fue entregada a la Rep\u00fablica de China. Mediante estos esfuerzos, Portugal se ha integrado una vez m\u00e1s en Europa y ha ocupado su lugar en la fraternidad de las naciones del mundo."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Mar\u00eda I",
        "subtitle": "L\u00edder de Portugal",
        "lived": "1734-1816 d. C.",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/mar\u00eda_i.png",
        "trait": {
            "name": "Mare Clausum",
            "effect": "La diversidad de recursos aporta el doble de Oro a Portugal en las rutas comerciales."
        },
        "titles": [
            "Reina regente de Portugal, Brasil y el Algarve"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Sin duda, Mar\u00eda I, perteneciente a una dinast\u00eda caracterizada por la tragedia y la locura, es la reina m\u00e1s conocida y quiz\u00e1s la m\u00e1s amada por el pueblo portugu\u00e9s. Como reina de Portugal, Brasil y el Algarve, recibi\u00f3 el sobrenombre de Mar\u00eda la P\u00eda, o Mar\u00eda la Loca tras marchar a Brasil en 1807 huyendo de la invasi\u00f3n napole\u00f3nica. Muri\u00f3 en R\u00edo de Janeiro, en 1816, ya incapacitada por la locura."
            },
            {
                "heading": "Primeros tiempos",
                "text": "Mar\u00eda, criada y educada en la corte con sus tres hermanas m\u00e1s j\u00f3venes, dedic\u00f3 gran atenci\u00f3n a la religi\u00f3n y a la teolog\u00eda. Embelesada por los rituales y la claridad de la fe, pas\u00f3 largas horas rezando. Algunos visitantes contaban que era de porte gracioso, aunque alta, con rasgos afilados pero sonrisa agradable. Sin embargo, ya como adolescente padeci\u00f3 accesos de melancol\u00eda y agitaci\u00f3n nerviosa que ocasionalmente la confinaban en cama.En su etapa adulta se cas\u00f3 con Pedro III, el hermano menor de su padre. A pesar de la diferencia de edad, pues ella ten\u00eda 25 a\u00f1os y Pedro 42, el matrimonio fue estable y feliz. Ambos eran muy devotos y asist\u00edan a misa juntos varias veces al d\u00eda. Pedro derrib\u00f3 su palacio en Queluz y construy\u00f3 uno nuevo al estilo de Versalles, que enamoraba a Mar\u00eda; la pareja estableci\u00f3 all\u00ed su residencia en 1764. A lo largo de los a\u00f1os, Mar\u00eda dio a luz a siete ni\u00f1os, aunque solo tres de ellos llegaron a adultos."
            },
            {
                "heading": "Ascenso",
                "text": "En 1776, el rey Jos\u00e9 I sufri\u00f3 un ataque y muri\u00f3 en febrero del a\u00f1o siguiente. Tras el terremoto y la ola gigante que destroz\u00f3 Lisboa y la costa de Portugal en 1755, y un intento de asesinato en 1758, Jos\u00e9 fue dejando el gobierno de la naci\u00f3n en las crueles manos de su secretario de estado, el marqu\u00e9s de Pombal, cuyos m\u00e9todos reformistas eran brutales y recortaban libertades civiles y personales. El primer acto de Mar\u00eda al subir al trono fue expulsarlo del gobierno, fundamentalmente por sus pol\u00edticas antijesuitas.Portugal se fue involucrando en los asuntos europeos a lo largo de los siguientes a\u00f1os. Con la Revoluci\u00f3n Francesa a la vuelta de la esquina, cerr\u00f3 una alianza con Gran Breta\u00f1a. En julio de 1782, Portugal se uni\u00f3 a la Liga de la Neutralidad Armada con la esperanza de permanecer ajenos a las guerras napole\u00f3nicas. Mar\u00eda y su consorte pasaron aquellos a\u00f1os promoviendo las artes, especialmente las obras religiosas y los proyectos de construcci\u00f3n."
            },
            {
                "heading": "Locura",
                "text": "La reina llevaba mucho tiempo padeciendo fanatismo religioso y melancol\u00eda, pero la primera vez que se reconoci\u00f3 su estado mental fue a principios de 1786, cuando tuvo que ser trasladada a sus aposentos por sus delirios tras una ceremonia religiosa. Su estado empeor\u00f3 ese mismo a\u00f1o al fallecer su marido tras una breve enfermedad, seguido por su hijo mayor, dos a\u00f1os despu\u00e9s, y Mariana, la \u00fanica hija que hab\u00eda sobrevivido. Ese mismo a\u00f1o tambi\u00e9n muri\u00f3 el confesor de la reina. El efecto acumulado de estos acontecimientos sumi\u00f3 a Mar\u00eda I en la locura.En 1792, el consejo de ministros declar\u00f3 loca a la reina y solicit\u00f3 que Joao, el \u00fanico hijo que hab\u00eda sobrevivido, \"se hiciera cargo de la direcci\u00f3n de los asuntos p\u00fablicos\". En 1799 asumi\u00f3 el t\u00edtulo de pr\u00edncipe regente de Portugal, pues su madre no era apta para gobernar. Mar\u00eda I qued\u00f3 confinada en palacio, vagando ocasionalmente por los pasillos, gritando \"\u00a1Ay, Jes\u00fas!\" y llamando a sus hijos y marido fallecidos."
            },
            {
                "heading": "Huida a Brasil",
                "text": "En 1807, la negativa del gobierno a unirse al bloqueo de Napole\u00f3n contra Gran Breta\u00f1a culmin\u00f3 en una invasi\u00f3n francoespa\u00f1ola. Joao, incapaz de evitar la derrota y a petici\u00f3n del gobierno brit\u00e1nico, decidi\u00f3 huir con toda la familia real y sus ministros al virreinato portugu\u00e9s de Brasil. Aunque Wellington liberar\u00eda Portugal en la Guerra de la Independencia Espa\u00f1ola, la familia real decidi\u00f3 permanecer en Brasil algunos a\u00f1os m\u00e1s.La propia Mar\u00eda pas\u00f3 gran parte de los a\u00f1os que le quedaban en un convento de R\u00edo de Janeiro. Durante los ocho a\u00f1os que pas\u00f3 all\u00ed, sus dolencias f\u00edsicas fueron aumentando: padeci\u00f3 disenter\u00eda, fiebres tropicales, artritis y edemas que la confinaron a una silla de ruedas y, m\u00e1s tarde, a su cama. Cuando recib\u00eda visitas de familiares, gritaba una y otra vez: \"\u00a1Quiero morir!\". Al final, a la edad de 81 a\u00f1os, su tr\u00e1gica vida lleg\u00f3 a su fin."
            },
            {
                "heading": "El juicio de la historia",
                "text": "A pesar de su locura, el personaje de Mar\u00eda I es muy admirado tanto en Portugal como en Brasil debido a los cambios y acontecimientos que se produjeron durante su reinado. En Portugal tiene fama de mujer fuerte y dej\u00f3 su huella en el plano cultural, como el Palacio Real de Queluz, una obra maestra del Barroco que ella ayud\u00f3 a dise\u00f1ar. En Brasil se la considera un personaje clave para la posterior independencia de la naci\u00f3n. Aunque su vida personal fue lamentable, su legado hist\u00f3rico no lo es."
            }
        ]
    }
}