{
    "id": 21,
    "name": "Espa\u00f1a",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/spain.png",
    "dawn_of_man": "Bendita Isabel, servidora de Dios, Reina de Castilla y de Le\u00f3n, vuestro pueblo os saluda y os da la bienvenida. Sois la gobernante de Espa\u00f1a, un pa\u00eds hermoso y antiguo que se encuentra en la encrucijada del mundo entre Europa y \u00c1frica, con un pie en el Mediterr\u00e1neo y otro en el brav\u00edo oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. Los espa\u00f1oles son un pueblo multicultural, con ra\u00edces en el mundo cristiano y en el musulm\u00e1n. De sangre marinera, los exploradores espa\u00f1oles descubrieron y conquistaron gran parte del Nuevo Mundo. Durante muchos a\u00f1os, el oro y la plata tra\u00eddos de all\u00ed dieron a Espa\u00f1a una riqueza y poder sin igual, convirtiendo a la corte espa\u00f1ola en la envidia del mundo.Oh, justa y virtuosa Isabel, \u00bfreconstruir\u00e9is el Imperio Espa\u00f1ol y demostrar\u00e9is de nuevo al mundo la grandeza de vuestro pueblo? \u00bfRecoger\u00e9is el manto de la sacrosanta monarqu\u00eda y derrotar\u00e9is a vuestros enemigos bajo la atenta mirada de los Cielos? Vuestros devotos s\u00fabditos esperan vuestras \u00f3rdenes. \u00bfLevantar\u00e9is una civilizaci\u00f3n que resista el paso del tiempo?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Tercio|Tercios",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/es/units/tercio.json"
        },
        {
            "name": "Conquistador|Conquistadores",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/es/units/conquistador.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Madrid",
        "Barcelona",
        "Sevilla",
        "C\u00f3rdoba",
        "Toledo",
        "Santiago",
        "Salamanca",
        "Murcia",
        "Valencia",
        "Zaragoza",
        "Pamplona",
        "Vitoria",
        "Santander",
        "Asturias",
        "Ja\u00e9n",
        "Logro\u00f1o",
        "Valladolid",
        "Palma",
        "Teruel",
        "Almer\u00eda",
        "Le\u00f3n",
        "Zamora",
        "Mida",
        "Lugo",
        "Alicante",
        "C\u00e1diz",
        "Elche",
        "Alcorc\u00f3n",
        "Burgos",
        "Vigo",
        "Badajoz",
        "La Coru\u00f1a",
        "Oviedo",
        "Bilbao",
        "San Sebasti\u00e1n",
        "Granada",
        "M\u00e9rida",
        "Huelva",
        "Ibiza",
        "Las Palmas",
        "Tenerife"
    ],
    "spy_names": [
        "Rodrigo",
        "Esmeralda",
        "Le\u00f3n",
        "Matilde",
        "Ramona",
        "Don X",
        "Modesto",
        "Serpiente",
        "Garc\u00eda",
        "Lobo"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "La ubicaci\u00f3n de Espa\u00f1a en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, entre el norte de \u00c1frica y Europa, la ha convertido en un territorio importante desde la prehistoria hasta el presente. Primera potencia imperial del mundo, Espa\u00f1a tuvo que sobrevivir posteriormente a siglos de guerras devastadoras y disturbios pol\u00edticos. Desde el descubrimiento y colonizaci\u00f3n del Nuevo Mundo hasta su participaci\u00f3n en incontables guerras de independencia, Espa\u00f1a es uno de los pocos pa\u00edses que puede reivindicar una influencia mundial tan duradera y universal."
        },
        {
            "heading": "Geograf\u00eda y clima",
            "text": "El Reino de Espa\u00f1a es el quincuag\u00e9simo primer (51\u00ba) pa\u00eds m\u00e1s grande del mundo y tiene una superficie de unos 504.645 km cuadrados. Gran parte del pa\u00eds est\u00e1 dominada por altiplanos y cordilleras monta\u00f1osas, incluidas Sierra Nevada al sur y los Pirineos al noreste. El pico m\u00e1s alto se encuentra en una de sus islas y es el volc\u00e1n Teide, en Tenerife, una de las Islas Canarias.El clima de Espa\u00f1a es incre\u00edblemente diverso, aunque solo nos centremos en el peninsular y no en ninguno de las colonias. Las \u00e1reas meridionales que rodean el mar Mediterr\u00e1neo tienen un clima templado y semi\u00e1rido, la meseta central es de naturaleza continental y las zonas septentrionales var\u00edan entre temperaturas oce\u00e1nicas y monta\u00f1osas. Las precipitaciones son bastante irregulares y se concentran principalmente en las zonas monta\u00f1osas."
        },
        {
            "heading": "Prehistoria: De los croma\u00f1ones a los celtas",
            "text": "Las pruebas arqueol\u00f3gicas indican que el hombre lleg\u00f3 por primera vez a la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica har\u00e1 unos 32.000 a\u00f1os, y las pinturas de las cuevas de Altamira constituyen un famoso testigo de su viaje. La pen\u00ednsula fue colonizada por dos grupos principales, los \u00edberos y los celtas. Los primeros poblaron las zonas meridionales y orientales, mientras que los segundos ocuparon las septentrionales y occidentales. La pen\u00ednsula coloc\u00f3 a \u00edberos y celtas en un lugar privilegiado para comerciar, y muchos comerciantes griegos y fenicios establecieron un pr\u00f3spero comercio de oro y plata, especialmente con la ciudad de Tartessos, ubicada en la actual Sevilla. Se fundaron unas cuantas colonias comerciales fenicias, griegas y cartaginesas en las costas mediterr\u00e1neas de la pen\u00ednsula, aunque los nativos conservaron el control de la mayor parte de su territorio, pese a la afluencia de oro y poder extranjero."
        },
        {
            "heading": "Aparecen los romanos",
            "text": "Esto continu\u00f3 aproximadamente hasta el a\u00f1o 210 a. C., cuando los romanos capturaron las colonias cartaginesas durante la Segunda Guerra P\u00fanica. En ese momento, los hijos de Roma lanzaron una campa\u00f1a contra el coraz\u00f3n de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, en la que conquistaron pr\u00e1cticamente todo el territorio. Durante el transcurso de los 500 a\u00f1os siguientes, los celtas e \u00edberos se vieron continuamente \"romanizados\": las familias arist\u00f3cratas locales fueron incorporadas a la nobleza romana, las carreteras y puestos comerciales de Roma salpicaron la tierra y se implantaron nuevos sistemas de riego, incluidos los famosos acueductos. Durante aquel periodo tambi\u00e9n se introdujo el cristianismo, que los lugare\u00f1os adoptaron r\u00e1pidamente.No obstante, Roma empez\u00f3 a perder el control de la pen\u00ednsula (a la que hab\u00edan pasado a llamar \"Hispania\" o \"Iberia\") cuando la invasi\u00f3n germ\u00e1nica de la Galia desplaz\u00f3 a los pueblos suevos y v\u00e1ndalos hacia Iberia en el 409 d. C. Las tribus desplazadas fundaron un nuevo reino en la actual Galicia y Portugal, y Roma carec\u00eda de los recursos para detenerlos. Los v\u00e1ndalos se diseminaron r\u00e1pidamente por Iberia, dejando a los romanos con una peque\u00f1a posesi\u00f3n en la costa, la provincia de Spania. Los romanos de Bizancio esperaban recuperar Iberia desde esta posici\u00f3n estrat\u00e9gica, pero pronto toda la pen\u00ednsula cay\u00f3 bajo el dominio visigodo."
        },
        {
            "heading": "La llegada de los sarracenos",
            "text": "Los visigodos siguieron controlando Iberia durante los tres siglos siguientes, hasta que una s\u00fabita invasi\u00f3n del imperio musulm\u00e1n de los omeyas barri\u00f3 la pen\u00ednsula. Los grandes ej\u00e9rcitos sarracenos provenientes del Norte de \u00c1frica cruzaron hasta Gibraltar y conquistaron pr\u00e1cticamente toda Iberia en siete breves a\u00f1os, del 711 al 718 d. C. Las nuevas autoridades isl\u00e1micas dejaron a los cristianos y jud\u00edos seguir con sus pr\u00e1cticas religiosas, pero les exigieron que pagaran unos impuestos especiales y los sometieron a unas cuantas pr\u00e1cticas discriminatorias. Pese a estas discriminaciones menores (para lo que eran aquellos tiempos), muchos lugare\u00f1os empezaron a convertirse al Islam.Los propios invasores apenas estaban unidos, pese a que compartieran una religi\u00f3n y un prop\u00f3sito, y pronto grupos de sarracenos se estaban escindiendo y formando asentamientos por su cuenta, especialmente en las zonas de Valencia y Granada. En el siglo XI, los territorios musulmanes volvieron a fracturarse, lo que permiti\u00f3 a algunos de los reinos cristianos restantes expandir sus fronteras. Los cristianos y musulmanes siguieron luchando por el control de Iberia durante siglos, dando lugar a la llamada \"Reconquista\"."
        },
        {
            "heading": "La Reconquista, la unificaci\u00f3n y la inquisici\u00f3n",
            "text": "La Reconquista, nombre que los cristianos dieron al intento de arrebatar la pen\u00ednsula al dominio musulm\u00e1n, empez\u00f3 oficialmente con la batalla de Covadonga en 722, aunque no gan\u00f3 impulso hasta mucho despu\u00e9s. Durante la Reconquista se fundaron muchos reinos cristianos importantes, como Asturias y Arag\u00f3n, pero la mayor\u00eda de reinos musulmanes se resistieron a abandonar sus tierras. Durante los 700 a\u00f1os siguientes, cristianos y musulmanes combatieron por la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: se constru\u00edan y derribaban fortalezas, las bases y los equilibrios de poder cambiaban y las fronteras se redibujaban casi cada a\u00f1o. Pese a la lenta propagaci\u00f3n de los reinos procristianos por Iberia, no se vislumbraba un vencedor claro.No obstante, todo esto cambi\u00f3 con la venturosa uni\u00f3n de los reinos de Castilla y Arag\u00f3n, gracias al matrimonio de Isabel I y Fernando II en 1469. Ambos monarcas lideraron un ataque directo contra el basti\u00f3n isl\u00e1mico de Granada y, en 1492, pusieron fin al dominio musulm\u00e1n de 781 en Iberia.1492 fue un a\u00f1o importante para los monarcas. Crist\u00f3bal Col\u00f3n, bajo los auspicios de Isabel, lleg\u00f3 a Am\u00e9rica (lo que conllev\u00f3 la colonizaci\u00f3n del Nuevo Mundo) y los jud\u00edos peninsulares se vieron obligados a convertirse al cristianismo o ser expulsados o incluso morir a manos de la Inquisici\u00f3n.El nuevo reino unificado de Isabel y Fernando pas\u00f3 a conocerse como Espa\u00f1a y, con sus opulentas colonias en el Nuevo Mundo, se convirti\u00f3 en la primera \"potencia mundial\" de aquellos tiempos."
        },
        {
            "heading": "La Espa\u00f1a imperial, dirigentes del Nuevo Mundo",
            "text": "En su momento \u00e1lgido, el Imperio Espa\u00f1ol contaba con posesiones por todo el mundo: desde grandes partes de Am\u00e9rica del Norte y del Sur a peque\u00f1os trozos de Europa, pasando por varias ciudades de \u00c1frica del Norte y las Indias Orientales Espa\u00f1olas. Los espa\u00f1oles lideraron el mundo en esta \u00e9poca de descubrimientos y acumularon ingentes cantidades de riquezas y bienes de sus numerosas colonias y principados. Se dec\u00eda, y con propiedad, que el Sol nunca se pon\u00eda en el Imperio Espa\u00f1ol.Las nuevas rutas comerciales espa\u00f1olas con el Nuevo Mundo no solo les proporcionaron nuevos conocimientos y cultura, sino tambi\u00e9n m\u00e1s recursos en forma de metales preciosos (es decir, oro), especias y plantas. La Edad de Oro de Espa\u00f1a tambi\u00e9n contempl\u00f3 la aparici\u00f3n de reformas intelectuales y espirituales, que empezaron con el auge del humanismo, los inicios de la Reforma protestante y la fundaci\u00f3n de la Universidad de Salamanca."
        },
        {
            "heading": "Problemas y guerras o \"Espa\u00f1a ni respira\"",
            "text": "Un gran poder conlleva una gran responsabilidad, al menos si no quieres que los piratas berberiscos hagan incursiones en busca de esclavos por tus posesiones costeras. Adem\u00e1s de la creciente amenaza otomana y pirata, Espa\u00f1a se vio inmersa sistem\u00e1ticamente en guerras con Francia. El malestar religioso y las guerras de fe sacudieron el imperio cat\u00f3lico a medida que la Reforma Protestante arrastr\u00f3 a Espa\u00f1a a enfrentamientos militares cada vez m\u00e1s grandes por toda Europa. Lo que los alzamientos y la religi\u00f3n dejaron intacto, lo asol\u00f3 la peste, y en 1649 el imperio se vio sacudido por una gran epidemia que afect\u00f3 principalmente a la ciudad de Sevilla.Desde este momento en adelante, el poder y la influencia de Espa\u00f1a empezaron un declive gradual, que luego ya no fue tan gradual. Empez\u00f3 perdiendo sus dominios europeos, principalmente debido a la separaci\u00f3n de Portugal y los Pa\u00edses Bajos y posteriormente sufri\u00f3 los reveses militares de la devastadora Guerra de los Treinta A\u00f1os.Las continuas guerras pusieron en peligro y diezmaron al anta\u00f1o orgulloso imperio durante los dos siglos siguientes. En el siglo XVIII, Napole\u00f3n Bonaparte invadi\u00f3 el pa\u00eds mediante enga\u00f1os, alegando que iba de camino a Portugal. A principios del XIX, un alzamiento nacionalista con objeto de derrotar al gobierno de ocupaci\u00f3n franc\u00e9s desencaden\u00f3 la Guerra de Independencia Espa\u00f1ola. Pese a vencer finalmente contra los franceses (en gran parte gracias a la desastrosa campa\u00f1a rusa de Napole\u00f3n), el pa\u00eds se vio abocado a la agitaci\u00f3n pol\u00edtica.Espa\u00f1a pronto se vio enfrent\u00e1ndose a su vez a varias guerras de independencia en sus propias colonias que culminaron en la Guerra de Cuba contra los Estados Unidos. El siglo XX no trajo muchos cambios para el imperio ca\u00eddo: la Guerra Civil de 1936-1939 llev\u00f3 al pa\u00eds a una f\u00e9rrea dictadura y se cobr\u00f3 m\u00e1s de medio mill\u00f3n de vidas en el proceso. Esta guerra es considerada como la primera batalla f\u00e1ctica de la Segunda Guerra Mundial.No fue hasta la muerte del general Francisco Franco, en 1975, que se restableci\u00f3 la monarqu\u00eda y las cosas empezaron a sonre\u00edrle a Espa\u00f1a por primera vez en 300 a\u00f1os."
        },
        {
            "heading": "Presente y futuro",
            "text": "En 1978, se introdujo la democracia en Espa\u00f1a mediante la aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola y el rey Juan Carlos se convirti\u00f3 en el jefe de estado. En 1982, Espa\u00f1a entr\u00f3 en la OTAN y, en 1986, pas\u00f3 a ser miembro de la Comunidad Europea, que posteriormente se convirti\u00f3 en la Uni\u00f3n Europea.Desde sus d\u00edas gloriosos como potencia imperial y los siglos de pugnas internas y guerras internacionales, Espa\u00f1a se ha reconstruido y ha emergido como nueva agente mundial, pues disfruta de la novena econom\u00eda m\u00e1s grande del mundo y est\u00e1 en el d\u00e9cimo puesto en calidad de vida. Un gran porcentaje del mundo puede remontar parte de su identidad nacional o de su cultura a Espa\u00f1a, desde la forja arquitect\u00f3nica de Nueva Orleans hasta la fe cat\u00f3lica en las Filipinas. Pocas naciones de la actualidad pueden decir que tienen una influencia tan extensa y duradera como Espa\u00f1a, tanto en la c\u00faspide de su poder como en el presente."
        },
        {
            "heading": "Presente y futuro",
            "text": "En 1978, se introdujo la democracia en Espa\u00f1a mediante la aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola y el rey Juan Carlos se convirti\u00f3 en el jefe de estado. En 1982, Espa\u00f1a entr\u00f3 en la OTAN y, en 1986, pas\u00f3 a ser miembro de la Comunidad Europea, que posteriormente se convirti\u00f3 en la Uni\u00f3n Europea.Desde sus d\u00edas gloriosos como potencia imperial y los siglos de pugnas internas y guerras internacionales, Espa\u00f1a se ha reconstruido y ha emergido como nueva agente mundial, pues disfruta de la novena econom\u00eda m\u00e1s grande del mundo y est\u00e1 en el d\u00e9cimo puesto en calidad de vida. Un gran porcentaje del mundo puede remontar parte de su identidad nacional o de su cultura a Espa\u00f1a, desde la forja arquitect\u00f3nica de Nueva Orleans hasta la fe cat\u00f3lica en las Filipinas. Pocas naciones de la actualidad pueden decir que tienen una influencia tan extensa y duradera como Espa\u00f1a, tanto en la c\u00faspide de su poder como en el presente."
        },
        {
            "heading": "Presente y futuro",
            "text": "En 1978, se introdujo la democracia en Espa\u00f1a mediante la aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola y el rey Juan Carlos se convirti\u00f3 en el jefe de estado. En 1982, Espa\u00f1a entr\u00f3 en la OTAN y, en 1986, pas\u00f3 a ser miembro de la Comunidad Europea, que posteriormente se convirti\u00f3 en la Uni\u00f3n Europea.Desde sus d\u00edas gloriosos como potencia imperial y los siglos de pugnas internas y guerras internacionales, Espa\u00f1a se ha reconstruido y ha emergido como nueva agente mundial, pues disfruta de la novena econom\u00eda m\u00e1s grande del mundo y est\u00e1 en el d\u00e9cimo puesto en calidad de vida. Un gran porcentaje del mundo puede remontar parte de su identidad nacional o de su cultura a Espa\u00f1a, desde la forja arquitect\u00f3nica de Nueva Orleans hasta la fe cat\u00f3lica en las Filipinas. Pocas naciones de la actualidad pueden decir que tienen una influencia tan extensa y duradera como Espa\u00f1a, tanto en la c\u00faspide de su poder como en el presente."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Isabel la Cat\u00f3lica",
        "subtitle": "L\u00edder de Espa\u00f1a",
        "lived": "1451 - 1504 d. C.",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/isabella.png",
        "trait": {
            "name": "Las Siete ciudades de C\u00edbola",
            "effect": "Oro adicional por descubrir una Maravilla natural (aumenta si, adem\u00e1s, eres el primero en descubrirla). Se doblan la Cultura , la Felicidad y los rendimientos por casilla de las Maravillas naturales."
        },
        "titles": [
            "Reina de Castilla y Le\u00f3n",
            "Reina consorte de Arag\u00f3n, Mallorca, N\u00e1poles y Valencia"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Isabel fue la reina de Castilla y Le\u00f3n durante 30 a\u00f1os y, junto a su marido Fernando, sent\u00f3 las bases para la consolidaci\u00f3n de Espa\u00f1a. Por su participaci\u00f3n en la unificaci\u00f3n de Espa\u00f1a, la financiaci\u00f3n de los viajes de Col\u00f3n a Am\u00e9rica y la finalizaci\u00f3n de la Reconquista de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, a Isabel se la considera uno de los monarcas m\u00e1s importantes y queridos de la historia de Espa\u00f1a."
            },
            {
                "heading": "Los primeros a\u00f1os",
                "text": "Isabel naci\u00f3 el 22 de abril de 1451 en \u00c1vila, hija de Juan de Castilla e Isabel de Portugal. Ten\u00eda un hermano mayor, Enrique (que le llevaba 26 a\u00f1os) y posteriormente tuvo un hermano m\u00e1s peque\u00f1o, Alfonso, que la desplaz\u00f3 en la l\u00ednea sucesoria. Cuando su padre muri\u00f3 en 1454, Enrique subi\u00f3 al trono de Castilla como rey Enrique IV, e Isabel y su familia se trasladaron a Ar\u00e9valo y vivieron en un castillo maltrecho, donde su madre empez\u00f3 a perder la cordura. No fue hasta pasados unos a\u00f1os, cuando la esposa de Enrique dio a luz, que este les permiti\u00f3 a sus hermanos regresar a la corte de Segovia.Ah\u00ed Isabel recibi\u00f3 una educaci\u00f3n propia de su rango y su vida mejor\u00f3 considerablemente, pero Enrique le impuso un l\u00edmite: la mujer ten\u00eda prohibido abandonar Segovia sin su permiso. Enrique aleg\u00f3 que esta medida estaba pensada para mantener a Isabel apartada de los tumultos pol\u00edticos que se estaban gestando en el reino a causa de la heredera que hab\u00eda elegido (su hija reci\u00e9n nacida, Juana), pero muy probablemente lo hiciera para impedir que su hermana contactara con los nobles rebeldes.No obstante, los nobles no tuvieron ning\u00fan problema para hablar con su hermano peque\u00f1o, Alfonso, que propici\u00f3 la segunda batalla de Olmedo en 1467 para exigir que Enrique lo convirtiera en su heredero. Alcanzaron un compromiso por el que Enrique nombr\u00f3 a Alfonso pr\u00edncipe de Asturias, un t\u00edtulo que dar\u00eda al heredero principal de Castilla y Le\u00f3n, y pens\u00f3 en casar a su hija Juana con Alfonso. Pero Alfonso no tuvo mucho tiempo para disfrutar de su nuevo t\u00edtulo y muri\u00f3 poco despu\u00e9s, probablemente a causa de la peste. Alfonso hab\u00eda nombrado sucesora a Isabel, y el t\u00edtulo pas\u00f3 a ser de ella.En vez de continuar la rebeli\u00f3n contra su hermano mayor, Isabel se reuni\u00f3 con Enrique en los Toros de Guisando y negoci\u00f3 un tratado de paz permanente. Enrique nombraba oficialmente a Isabel como su heredera, pero a ella le quedaba prohibido casarse sin su consentimiento. No obstante, Enrique tampoco la podr\u00eda obligar a casarse contra su voluntad. Ambas partes accedieron a este acuerdo, y Enrique empez\u00f3 a buscar un marido digno para su hermana."
            },
            {
                "heading": "Fracaso de la pol\u00edtica matrimonial de Enrique",
                "text": "En aquel momento, Isabel estaba prometida a Fernando, hijo de Juan II de Arag\u00f3n (como lo hab\u00eda estado desde que ten\u00eda tres a\u00f1os), pero Enrique rompi\u00f3 este acuerdo. En vez de ello, intent\u00f3 casar a Isabel con Carlos IV de Navarra, otro de los hijos de Juan, pero este se neg\u00f3.Poco despu\u00e9s, en 1464, Enrique intent\u00f3 casar a Isabel con el rey Eduardo IV de Inglaterra, pero este se neg\u00f3 igualmente. Tambi\u00e9n hizo muchos intentos de casarla con el rey Alfonso V de Portugal, pero ella lo rechaz\u00f3 en el altar debido a su avanzada edad.El peque\u00f1o culebr\u00f3n castellano continu\u00f3 con el compromiso matrimonial de Isabel con Pedro Gir\u00f3n, hermano del privado favorito de Enrique. Isabel rez\u00f3 con ah\u00ednco para que los esponsales no se celebraran, pues don Pedro ten\u00eda 27 a\u00f1os m\u00e1s que ella. La mujer estaba convencida fervientemente de que Dios hab\u00eda respondido a sus plegarias, puesto que el hidalgo muri\u00f3 de un ataque de apendicitis cuando se dirig\u00eda a conocer a su prometida.En la decreciente l\u00ednea de pretendientes de Enrique, el siguiente era el hermano de Luis XI, Carlos, duque de Guyena. A estas alturas, Isabel ya estaba harta de los pat\u00e9ticos intentos velados de Enrique por apartarla de la l\u00ednea sucesoria con un mal matrimonio pol\u00edtico, y empez\u00f3 a negociar con Juan II de Arag\u00f3n en secreto para prometerse de nuevo en matrimonio con su hijo Fernando."
            },
            {
                "heading": "Fernando y la pugna por el trono",
                "text": "Aunque todas las partes estaban a favor del matrimonio de Fernando e Isabel (excepto Enrique, claro, que a\u00fan intentaba tentar a Francia y Portugal), quedaba un peque\u00f1o problema: los j\u00f3venes eran primos lejanos. Por ley can\u00f3nica, era necesaria una bula papal para que los primos pudieran casarse, pero el Papa se negaba a darles una por miedo a las represalias por parte de Castilla, Portugal y Francia.No obstante, Isabel se negaba a casarse sin la dispensa, pues ya era una mujer muy devota. Fernando busc\u00f3 la ayuda de Rodrigo Borgia en Roma (que m\u00e1s tarde se convertir\u00eda en el papa Alejandro VI) y le present\u00f3 a Isabel una \"bula papal\" de P\u00edo II. El documento, posiblemente una falsificaci\u00f3n, le pareci\u00f3 suficiente a la mujer, que accedi\u00f3 r\u00e1pidamente a casarse. Con la excusa de visitar la tumba de su hermano en \u00c1vila, Isabel consigui\u00f3 zafarse de la vigilancia de Enrique mientras Fernando se colaba en Castilla disfrazado de mercader. El novelesco viaje de Isabel toc\u00f3 a su fin el 19 de octubre de 1469, cuando se cas\u00f3 con Fernando en Valladolid.Enrique descubri\u00f3 que se hab\u00eda celebrado el matrimonio poco despu\u00e9s y le rog\u00f3 al Papa que anulara el matrimonio. Pero el nuevo pont\u00edfice, Sixto IV, no ten\u00eda los recelos de su predecesor respecto a despertar las hostilidades de Castilla y, en vez de ello, le regal\u00f3 a la pareja una bula papal, con lo que frustr\u00f3 a Enrique por completo.Unos a\u00f1os despu\u00e9s, en 1474, Enrique muri\u00f3 y estall\u00f3 una guerra sucesoria en Castilla. Portugal apoy\u00f3 a la hija de Enrique, Juana, para que subiera al trono, pero Isabel ten\u00eda la ayuda de Arag\u00f3n (a trav\u00e9s de Fernando) y despu\u00e9s consigui\u00f3 la de Francia. La guerra se prolong\u00f3 cuatro a\u00f1os, pero finalmente Sixto IV volvi\u00f3 a aparecer al rescate de Isabel. El papa anul\u00f3 el matrimonio de Juana con Alfonso V de Portugal, ir\u00f3nicamente fundament\u00e1ndose en una relaci\u00f3n de parentesco estrecho entre ambos. Juana se vio obligada a renunciar a sus t\u00edtulos de princesa y reina de Castilla, y el trono pas\u00f3 a ser de Isabel el 20 de enero de 1479.Isabel dedic\u00f3 los primeros a\u00f1os de su reinado a cimentar la base de su poder y continuar la Reconquista de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. No obstante, su reino pasar\u00eda ser mundialmente recordado en el crucial a\u00f1o de 1492."
            },
            {
                "heading": "1492",
                "text": "Casi todo por lo que se recuerda a Isabel en la historia tuvo lugar ese a\u00f1o: el final de la Reconquista, la financiaci\u00f3n de Crist\u00f3bal Col\u00f3n y la intensificaci\u00f3n de la Inquisici\u00f3n.Durante m\u00e1s de siete siglos, los monarcas peninsulares libraron una guerra conocida como \"la Reconquista\" para intentar recuperar el control de la tierra y expulsar a los musulmanes. Durante los \u00faltimos 200 a\u00f1os de ese periodo, el reino nazar\u00ed de Granada hab\u00eda sido el \u00faltimo basti\u00f3n de las dinast\u00edas musulmanas en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Isabel y Fernando lideraron un asalto decidido contra el reino, ofensiva que empez\u00f3 en 1482. Isabel se encargaba con frecuencia de cohesionar a sus soldados poni\u00e9ndose a rezar en medio del campo de batalla, e incluso se construy\u00f3 una fortaleza en el exterior de la ciudad de Granada en forma de cruz, convencida de estar haciendo la voluntad de Dios. Finalmente, las fuerzas de Isabel salieron victoriosas y firm\u00f3 el Edicto de Granada, que puso fin a la Reconquista tras 700 a\u00f1os de luchas.Unos a\u00f1os antes, ya siendo reina, Isabel hab\u00eda conocido a un joven explorador llamado Crist\u00f3bal Col\u00f3n, que buscaba que se le financiara una expedici\u00f3n para llegar a las Indias navegando por el Oeste. Sus consejeros estimaron el plan impracticable, pues cre\u00edan que la distancia que propon\u00eda para llegar a Asia era demasiado corta para ser posible. No obstante, en vez de echarlo, como hab\u00edan hecho en Portugal, Isabel le concedi\u00f3 una peque\u00f1a asignaci\u00f3n anual y alojamiento gratis en todas sus ciudades. El marinero sigui\u00f3 intentando vender su plan a diferentes monarcas, y estos continuaron rechaz\u00e1ndolo.Tras regresar Isabel de Granada, Crist\u00f3bal Col\u00f3n se acerc\u00f3 de nuevo a ella. Por consejo de su confesor, la monarca lo despach\u00f3 firmemente. Mientras Col\u00f3n se marchaba de C\u00f3rdoba, desesperado, Fernando convenci\u00f3 r\u00e1pidamente a Isabel de que cambiara de parecer. Esta envi\u00f3 a un guardia real a buscarlo y pronto empezaron a planear la financiaci\u00f3n de la expedici\u00f3n. Col\u00f3n parti\u00f3 en su accidentado viaje el 3 de agosto de 1492 y desembarc\u00f3 en Am\u00e9rica el 12 de octubre. El mecenazgo de Isabel y Fernando del intr\u00e9pido explorador marc\u00f3 el inicio de la edad de oro de la exploraci\u00f3n y la colonizaci\u00f3n espa\u00f1olas."
            },
            {
                "heading": "Nadie se espera la Inquisici\u00f3n",
                "text": "El Tribunal del Santo Oficio de la Inquisici\u00f3n Espa\u00f1ola (o, para abreviar, la Inquisici\u00f3n espa\u00f1ola) lo fund\u00f3 Isabel en 1478 para mantener la ortodoxia cat\u00f3lica en Castilla y Arag\u00f3n y sustituir a la inquisici\u00f3n medieval, que se encontraba bajo el control del Papa. No obstante, en 1492 cambi\u00f3 a peor.Un fraile dominico, Tom\u00e1s de Torquemada, se convirti\u00f3 en el primer Inquisidor General e inst\u00f3 a los monarcas a perseguir una pol\u00edtica m\u00e1s activa de unidad religiosa. Aunque Isabel no estaba dispuesta a tomar medidas duras contra los jud\u00edos de su reino (por razones puramente econ\u00f3micas), Torquemada pudo convencer a Fernando y, a trav\u00e9s de \u00e9l, a Isabel. El 31 de marzo de 1492 se firm\u00f3 el Decreto de la Alhambra, que dict\u00f3 la expulsi\u00f3n forzosa de los jud\u00edos, unos 200.000, que salieron inmediatamente de Espa\u00f1a, mientras que otros se convirtieron, aunque este \u00faltimo grupo cay\u00f3 bajo la estricta vigilancia de la Inquisici\u00f3n.Los musulmanes de la regi\u00f3n de Granada, a los que en origen se les hab\u00eda concedido libertad religiosa, fueron presionados para convertirse. Despu\u00e9s de que muchos de ellos se levantaran, se adopt\u00f3 la pol\u00edtica de obligarlos a la conversi\u00f3n o a la expulsi\u00f3n, de manera muy parecida a la ocurrida con los jud\u00edos."
            },
            {
                "heading": "Los \u00faltimos a\u00f1os",
                "text": "Isabel sigui\u00f3 estabilizando su creciente imperio durante todo su reinado, y se afan\u00f3 por unir a sus descendientes con otras naciones europeas, con la esperanza de evitar una guerra de sucesi\u00f3n como la que ella misma hab\u00eda sufrido. Luch\u00f3 por unir la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica bajo una misma corona. Cas\u00f3 a su hijo mayor con una archiduquesa austriaca, con lo que cerr\u00f3 un lazo con los Habsburgo, y a su hija mayor con Manuel I de Portugal. No obstante, los planes de Isabel cayeron en saco roto cuando ambos hijos murieron poco despu\u00e9s y la corona pas\u00f3 a su tercera hija, Juana la Loca. Juana se cas\u00f3 con Felipe, duque de Borgo\u00f1a, y se convirti\u00f3 en la \u00faltima monarca de la casa Trast\u00e1mara. Tras ella, la corona pas\u00f3 a los Habsburgo.Isabel muri\u00f3 en 1504 y posteriormente fue enterrada en la Capilla Real de Granada."
            },
            {
                "heading": "Legado para la historia",
                "text": "Bajo Isabel la Cat\u00f3lica, Espa\u00f1a qued\u00f3 unida, la Reconquista de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica toc\u00f3 a su fin y el poder de la zona se centraliz\u00f3. Tambi\u00e9n sent\u00f3 las bases de la que ser\u00eda la maquinaria militar predominante del siglo siguiente (la Armada), reform\u00f3 la iglesia nacional y lider\u00f3 la expansi\u00f3n espa\u00f1ola por las nuevas colonias americanas. Aunque muchos critican su participaci\u00f3n en la Inquisici\u00f3n y en la persecuci\u00f3n de jud\u00edos y musulmanes, otros est\u00e1n haciendo campa\u00f1a en la actualidad para que la Iglesia Cat\u00f3lica la canonice. Pese a sus actos cuestionables persiguiendo a gentes de otras creencias, Isabel sigue siendo una de los monarcas m\u00e1s influyentes e importantes de Espa\u00f1a."
            }
        ]
    }
}