{
    "id": 33,
    "name": "Pa\u00edses Bajos",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/the_netherlands.png",
    "dawn_of_man": "Salve, inquebrantable pr\u00edncipe Guillermo de Orange, liberador de los Pa\u00edses Bajos y h\u00e9roe de los holandeses. Fue vuestra valiente haza\u00f1a en la rebeli\u00f3n de 1568 contra el dominio espa\u00f1ol la que obtuvo la libertad para los holandeses y la que finalmente concluy\u00f3 con la Guerra de los Ochenta A\u00f1os. Vuestra empresa permiti\u00f3 la creaci\u00f3n de una de las primeras rep\u00fablicas modernas de Europa, las Provincias Unidas de los Pa\u00edses Bajos. Disteis la vida por la rebeli\u00f3n cuando ca\u00edsteis en manos de un asesino en 1584, pero vuestra muerte solo reforz\u00f3 la resoluci\u00f3n de vuestro pueblo y vuestro legado como \"Padre de la Patria\" permanecer\u00e1 por siempre como s\u00edmbolo de la independencia holandesa.Bravo pr\u00edncipe, el pueblo ans\u00eda de nuevo vuestra sabia administraci\u00f3n. \u00bfConseguir\u00e9is obtener una vez m\u00e1s la soberan\u00eda de vuestro reino y alcanzar\u00e9is la grandeza con vuestro pueblo? \u00bfLevantar\u00e9is una civilizaci\u00f3n que resista el paso del tiempo?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Mendigo del mar|Mendigos del mar",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/es/units/sea_beggar.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "\u00c1msterdam",
        "Rotterdam",
        "Utrecht",
        "Groninga",
        "Breda",
        "Nimega",
        "La Haya",
        "Haarlem",
        "Arnhem",
        "Zutphen",
        "Maastricht",
        "Tilburgo",
        "Eindhoven",
        "Dordrecht",
        "'s-Hertogenbosch",
        "Almere",
        "Alkmaar",
        "Brielle",
        "Vlissingen",
        "Apeldoorn",
        "Enschede",
        "Amersfoort",
        "Zwolle",
        "Venlo",
        "Uden",
        "Grave",
        "Delft",
        "Gouda",
        "Nieuwstadt",
        "Weesp",
        "Coevorden",
        "Kerkrade"
    ],
    "spy_names": [
        "Joost",
        "Hendrika",
        "Marten",
        "Anke",
        "Guus",
        "M\u00edster X",
        "Grijs",
        "Willem",
        "Thijs",
        "Neef"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Historia",
            "text": "El Reino de los Pa\u00edses Bajos, que ha estado bajo la influencia de muchos imperios ambiciosos y al que a menudo nos referimos simplemente como \"Holanda\", comenz\u00f3 siendo una provincia menor del norte de Europa que prosper\u00f3 hasta convertirse en uno de los principales centros de comercio. Los Pa\u00edses Bajos han sido un objetivo habitual de las miras expansionistas de otros imperios, como sucedi\u00f3 con los romanos, los francos y, m\u00e1s adelante, con el Sacro Imperio Romano. Sin embargo, los Habsburgo espa\u00f1oles fueron los que m\u00e1s huella dejaron: la persecuci\u00f3n que el rey Felipe hizo de los protestantes holandeses fue una de las causas directas de la Guerra de los Ochenta A\u00f1os, que enfrent\u00f3 a los ciudadanos holandeses contra sus amos espa\u00f1oles durante casi un siglo. Una vez se vieron libres del dominio espa\u00f1ol, los holandeses se esforzaron para establecer su propia identidad nacional. La nueva rep\u00fablica ha prosperado hasta convertirse en una potencia econ\u00f3mica y esta reciente naci\u00f3n ya ha visto nacer a grandes cient\u00edficos e importantes iconos culturales."
        },
        {
            "heading": "Geograf\u00eda y clima",
            "text": "El Reino de los Pa\u00edses Bajos est\u00e1 enclavado en la costa norte de Europa, pero tambi\u00e9n incluye los territorios de Aruba, Curazao y Sint Maarten del mar Caribe. La elevaci\u00f3n de las provincias europeas es extremadamente baja y, de hecho, buena parte de su territorio ha sido reclamado al mar gracias al uso de diques. A pesar de su limitada \u00e1rea terrestre, que no llega a la d\u00e9cima parte de la superficie que ocupa Espa\u00f1a, acoge a 16 millones de habitantes. Debido a esta escasez de territorio, tiene una larga historia de planificaci\u00f3n y desarrollo urbano, pues buena parte de la poblaci\u00f3n reside en centros urbanos muy densos, entre los cuales se cuenta \u00c1msterdam, la capital."
        },
        {
            "heading": "Prehistoria",
            "text": "Antes de la llegada de los romanos en el siglo I a. C., la zona de los Pa\u00edses Bajos estaba habitada por una amplia variedad de tribus germ\u00e1nicas que hab\u00edan emigrado desde otras regiones colindantes, especialmente Escandinavia. Entre estas tribus, descendientes de los celtas originarios de Austria y Alemania, destacaban los b\u00e1tavos, que viv\u00edan en una isla del r\u00edo Rin. Aunque no destacaban en el comercio ni en ning\u00fan arte, su fama como guerreros bast\u00f3 para asegurarles una posici\u00f3n de dominio entre las tribus cercanas."
        },
        {
            "heading": "La ocupaci\u00f3n romana",
            "text": "La regi\u00f3n m\u00e1s austral de los Pa\u00edses Bajos, aquella a la que los romanos llamaban Germania Inferior, fue ocupada durante el siglo I d. C por el ej\u00e9rcito romano. Tal como reflej\u00f3 Julio C\u00e9sar en sus \"Commentarii de Bello Gallico\", los b\u00e1tavos hab\u00edan luchado junto a los romanos como mercenarios en sus campa\u00f1as europeas. La tribu b\u00e1tava se rebel\u00f3 ante el excesivo y asfixiante control romano, por lo que termin\u00f3 siendo subyugada. Las fuerzas romanas controlaron la zona sin oposici\u00f3n durante casi 400 a\u00f1os, hasta la ca\u00edda del imperio."
        },
        {
            "heading": "Frisones y francos",
            "text": "Aunque apenas existe constancia escrita, tras el declive del Imperio Romano, el territorio perteneciente a los Pa\u00edses Bajos que estos ocupaban fue r\u00e1pidamente absorbido por los francos y los frisones. Aunque estos grupos tribales llevaban siglos habitando en la zona, la ausencia de los poderosos romanos increment\u00f3 sus opciones de expansi\u00f3n. El imperio de los francos casi lleg\u00f3 a englobar todos los Pa\u00edses Bajos y Alemania, salvo por el reino de Frisia de la costa norte. Los francos y los frisones eran vecinos y, con el paso del tiempo, tambi\u00e9n se convirtieron en enemigos enconados que resolvieron sus disputas territoriales con una serie de guerras. La victoria franca en la batalla del Boarn del 743 supuso la disoluci\u00f3n del reino de Frisia y su absorci\u00f3n por parte del Imperio Franco. La posterior conquista de Italia y su absorci\u00f3n durante la expansi\u00f3n de Carlomagno cre\u00f3 la base de varios futuros reinos, como Francia y Alemania, bajo cuyo dominio habr\u00edan de caer los Pa\u00edses Bajos en los siglos venideros."
        },
        {
            "heading": "Cambio de imperios",
            "text": "En el 814, el Imperio Franco se dividi\u00f3 en tres partes con ocasi\u00f3n de la muerte de Carlomagno: los reinos francos central, oriental y occidental. La mayor parte de los Pa\u00edses Bajos qued\u00f3 encajada en el reino central, cuyo soberano era Lotario I. La divisi\u00f3n de lo que otrora fue un gran imperio provoc\u00f3 la creaci\u00f3n de los reinos alemanes (que se convertir\u00edan en el Sacro Imperio Romano) y Francia, que combatieron por la influencia y el territorio de los Pa\u00edses Bajos. Aunque la mayor parte de la regi\u00f3n acabar\u00eda en manos del Sacro Imperio Romano en el siglo XV d. C., los duques de Borgo\u00f1a, una rama de la familia real francesa, comenzaron a poner sus miras en Holanda.Durante este periodo, las primeras de muchas terribles inundaciones sacudieron las costas holandesas, matando a miles y destruyendo buena parte de la infraestructura del pa\u00eds. En 1287, la desastrosa inundaci\u00f3n de Santa Luc\u00eda mat\u00f3 a m\u00e1s de 50.000 personas y convirti\u00f3 un peque\u00f1o lago en una cala del mar del Norte llamada Zuiderzee, que ser\u00eda aislada de nuevo del mar del Norte y reconvertida en lago de agua dulce en el siglo XX."
        },
        {
            "heading": "Transiciones de poder",
            "text": "Durante los siglos XIV y XV, los Pa\u00edses Bajos y la vecina B\u00e9lgica cayeron casi completamente bajo el dominio de los duques de Borgo\u00f1a. Los duques franceses siguieron adquiriendo m\u00e1s y m\u00e1s territorios en los Pa\u00edses Bajos holandeses durante todo el siglo XV, y para ello emplearon matrimonios, herencias, compras bien planificadas y anexiones.Los Habsburgo heredaron las posesiones borgo\u00f1as en Holanda gracias al matrimonio de Mar\u00eda de Borgo\u00f1a con el duque de Austria, Maximiliano I. Aunque el rey franc\u00e9s se opuso a esta herencia de las tierras borgo\u00f1as, las posesiones acabaron en manos del hijo de Mar\u00eda, Felipe I, asegurando as\u00ed el traspaso de poder a manos de los Habsburgo.En 1521, la casa de Habsburgo estaba dividida entre las familias espa\u00f1ola y austr\u00edaca, siendo la espa\u00f1ola la que ostentaba el control de los Pa\u00edses Bajos, y la austr\u00edaca el de Alemania y la regi\u00f3n circundante como emperadores del Sacro Imperio."
        },
        {
            "heading": "La Reforma Protestante",
            "text": "La Reforma Protestante, que tuvo un gran calado en los Pa\u00edses Bajos, puso en cuesti\u00f3n la autoridad tradicional del catolicismo. La propagaci\u00f3n de las creencias protestantes en el pa\u00eds preocup\u00f3 sobremanera a los gobernantes cat\u00f3licos, tanto a Carlos I como a Felipe II de Espa\u00f1a, hijo del primero y posterior regente. La persecuci\u00f3n que el rey Felipe inici\u00f3 contra los protestantes holandeses, cada vez m\u00e1s feroz, acabar\u00eda suscitando un creciente descontento entre el pueblo holand\u00e9s."
        },
        {
            "heading": "Alzamiento contra Espa\u00f1a",
            "text": "Mientras por los Pa\u00edses Bajos se propagaba el resentimiento contra las pol\u00edticas de Felipe, apareci\u00f3 Guillermo de Orange, que habr\u00eda de ser el personaje m\u00e1s importante de la revuelta holandesa como abanderado de la tolerancia religiosa. El propio Guillermo se hab\u00eda criado como protestante, pero se convirti\u00f3 al catolicismo como consecuencia de su educaci\u00f3n noble. A pesar de su fe, cre\u00eda firmemente que todos tienen derecho a vivir sus propias creencias religiosas. Guillermo, que era un noble holand\u00e9s y hab\u00eda sido un s\u00fabdito fiel, al principio no se atrevi\u00f3 a desafiar al rey. Sin embargo, como Felipe no intent\u00f3 calmar las preocupaciones de los holandeses, Guillermo se vio obligado a actuar. En 1567 ya se iniciaron unas peque\u00f1as rebeliones y, al apoyar el levantamiento y dar la espalda a Felipe, Guillermo fue condenado por Espa\u00f1a.Tras algunas victorias del ej\u00e9rcito de Guillermo, los territorios liberados del norte crearon la Rep\u00fablica de los Siete Pa\u00edses Bajos Unidos en 1581. Sin embargo, estos \u00e9xitos iniciales apenas eran el principio de un largo conflicto que la historia denomin\u00f3 Guerra de los Ochenta A\u00f1os, durante los cuales el rey espa\u00f1ol sigui\u00f3 controlando los territorios holandeses del sur. Guillermo de Orange fue asesinado en 1584 por un cat\u00f3lico leal al rey Felipe y la guerra se prolong\u00f3 hasta el 1648, cuando la Rep\u00fablica de los Siete Pa\u00edses Bajos Unidos qued\u00f3 completamente libre del control espa\u00f1ol."
        },
        {
            "heading": "El predominio del comercio",
            "text": "Tras la Guerra de los Ochenta A\u00f1os y la creaci\u00f3n de la Rep\u00fablica de los Siete Pa\u00edses Bajos Unidos en el norte, los Pa\u00edses Bajos no tardaron en convertirse en el centro comercial dominante de Europa. Los comerciantes holandeses, liderados por la Compa\u00f1\u00eda Holandesa de las Indias Orientales, la primera multinacional del mundo, establecieron nuevas rutas comerciales y fundaron nuevas colonias. Este periodo se denomin\u00f3 la \"Edad de Oro holandesa\" y durante el mismo se produjeron importantes descubrimientos cient\u00edficos e innovaciones militares, adem\u00e1s del florecimiento de las artes y la m\u00fasica."
        },
        {
            "heading": "El dominio de los mares",
            "text": "Inglaterra estaba preocupada por el creciente comercio de los holandeses con las colonias inglesas, francesas y espa\u00f1olas, que los estaba desplazando a la vez que reduc\u00eda sus beneficios, por lo que el Parlamento brit\u00e1nico aprob\u00f3 en 1651 una serie de normas con las que intent\u00f3 controlar a los holandeses. Estas Actas de Navegaci\u00f3n establec\u00edan una regulaci\u00f3n que limitaba el acceso holand\u00e9s a los puertos ingleses. Estos movimientos ingleses dirigidos a imponer su control de los mares provocaron una serie de guerras anglo-holandesas, que se libraron durante todo el siglo XVII. Durante los siguientes 100 a\u00f1os, hasta bien entrado el siglo XVIII, el poder pol\u00edtico y mercantil holand\u00e9s disminuy\u00f3 considerablemente como consecuencia de las numerosas batallas navales que redujeron el tama\u00f1o y la potencia de su flota."
        },
        {
            "heading": "Fundaci\u00f3n del reino",
            "text": "Durante las Guerras Napole\u00f3nicas, Francia se anexion\u00f3 los Pa\u00edses Bajos en su conjunto, en 1795, formando la breve Rep\u00fablica B\u00e1tava, un estado sat\u00e9lite de la Rep\u00fablica de Francia. Con la firma del Tratado de Fontainebleau en 1814, que pon\u00eda fin a las conquistas europeas de Napole\u00f3n, los holandeses recuperaban su independencia y formaban el Reino Unido de los Pa\u00edses Bajos. Poco despu\u00e9s, B\u00e9lgica, que hasta entonces formaba parte de los Pa\u00edses Bajos, se separ\u00f3 para formar una naci\u00f3n independiente en 1830."
        },
        {
            "heading": "Las Guerras Mundiales",
            "text": "Desde que se convirtieron en naci\u00f3n soberana, los Pa\u00edses Bajos han mantenido la neutralidad siempre que les ha sido posible. Por ello, permanecieron neutrales durante la I Guerra Mundial: no apoyaron militarmente a ning\u00fan bando, pero mantuvieron v\u00ednculos econ\u00f3micos con los dos.Los holandeses volvieron a declarar su neutralidad al iniciarse las hostilidades que desembocaron en la II Guerra Mundial. Sin embargo, esta vez Alemania no permiti\u00f3 que el valioso territorio holand\u00e9s permaneciera apartado del conflicto y, a pesar de la resistencia del ej\u00e9rcito holand\u00e9s, el Tercer Reich lo invadi\u00f3 en 1940. Durante la ocupaci\u00f3n alemana, el gobierno holand\u00e9s huy\u00f3 del pa\u00eds y oper\u00f3 en el exilio, dejando la naci\u00f3n bajo control nazi. Aunque el movimiento de resistencia holandesa que prosper\u00f3 durante la ocupaci\u00f3n se hizo casi insoportable, los nazis lograron matar a miles de jud\u00edos holandeses y exiliados de Alemania, incluyendo a Ana Frank, cuyo diario se convirti\u00f3 en una cr\u00f3nica del Holocausto.En 1944, con la intenci\u00f3n de hacerse con el control de los puentes que cruzaban los r\u00edos Rin y Mosa para unir a los Pa\u00edses Bajos con Alemania, los Aliados iniciaron una de las misiones aerotransportadas m\u00e1s impresionantes de la historia: la operaci\u00f3n Market Garden. Los Aliados lanzaron a miles de paracaidistas en la regi\u00f3n, pero la operaci\u00f3n no tuvo demasiado \u00e9xito; los comandantes aliados culparon a las condiciones meteorol\u00f3gicas y a varios problemas de comunicaci\u00f3n que dificultaron el avance aliado. Por ello, los Pa\u00edses Bajos permanecieron bajo control del r\u00e9gimen nazi hasta la rendici\u00f3n de las fuerzas alemanas en la primavera de 1945."
        },
        {
            "heading": "Los Pa\u00edses Bajos modernos",
            "text": "El moderno Reino de los Pa\u00edses Bajos es una monarqu\u00eda constitucional con un parlamento electo que gobierna junto a la reina Beatriz I. Fue uno de los estados fundadores de la Uni\u00f3n Europea, y ha contribuido mucho a las relaciones pac\u00edficas y la estabilidad econ\u00f3mica de la zona. La Haya, la tercera ciudad m\u00e1s poblada de los Pa\u00edses Bajos, es la sede de su gobierno y de la Corte Internacional de Justicia de las Naciones Unidas."
        },
        {
            "heading": "Iconos culturales",
            "text": "A lo largo de su historia, los Pa\u00edses Bajos han ofrecido a algunos de los artistas, cient\u00edficos, investigadores y eruditos m\u00e1s apreciados del mundo, muchos de los cuales han sido una parte esencial de las pr\u00e1cticas actuales en sus respectivos campos. Algunos de los pintores m\u00e1s famosos, como Rembrandt y Van Gogh, eran holandeses; hoy en d\u00eda sus obras se cuentan entre las m\u00e1s admiradas. Algunos cient\u00edficos, como Christiaan Huygens, el primero en descubrir los anillos de Saturno, y Anton van Leeuwenhoek, el \"padre de la microbiolog\u00eda\", realizaron aportaciones inmensas al futuro de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica."
        },
        {
            "heading": "Iconos culturales",
            "text": "A lo largo de su historia, los Pa\u00edses Bajos han ofrecido a algunos de los artistas, cient\u00edficos, investigadores y eruditos m\u00e1s apreciados del mundo, muchos de los cuales han sido una parte esencial de las pr\u00e1cticas actuales en sus respectivos campos. Algunos de los pintores m\u00e1s famosos, como Rembrandt y Van Gogh, eran holandeses; hoy en d\u00eda sus obras se cuentan entre las m\u00e1s admiradas. Algunos cient\u00edficos, como Christiaan Huygens, el primero en descubrir los anillos de Saturno, y Anton van Leeuwenhoek, el \"padre de la microbiolog\u00eda\", realizaron aportaciones inmensas al futuro de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Guillermo de Orange",
        "subtitle": "L\u00edder de Holanda",
        "lived": "1533-1584 d. C.",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/william_of_orange.png",
        "trait": {
            "name": "Compa\u00f1\u00eda Holandesa de las Indias Orientales",
            "effect": "Conserva un 50% de los beneficios de Felicidad por un recurso de lujo si se vende el \u00faltimo ejemplar del mismo."
        },
        "titles": [
            "Pr\u00edncipe de Orange"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Historia",
                "text": "Guillermo, pr\u00edncipe de Orange, lider\u00f3 una exitosa rebeli\u00f3n a mediados del siglo XVI contra la dinast\u00eda espa\u00f1ola de los Habsburgo que controlaba los Pa\u00edses Bajos holandeses, por lo que se le considera el liberador y fundador de Holanda. La continua persecuci\u00f3n que los espa\u00f1oles realizaron contra los protestantes holandeses provoc\u00f3 que Guillermo pasara de ser un leal s\u00fabdito del rey Felipe II de Espa\u00f1a a un prominente l\u00edder rebelde. Guillermo consigui\u00f3 reclutar a algunos nobles para su causa y se convirti\u00f3 en traidor a ojos de la monarqu\u00eda espa\u00f1ola al liderar las fuerzas holandesas y conseguir diversos \u00e9xitos en combate antes de caer ante la bala de un asesino en 1584."
            },
            {
                "heading": "Origen noble",
                "text": "El conde Guillermo de Nassau naci\u00f3 en 1533 y hered\u00f3 el t\u00edtulo de pr\u00edncipe de Orange a los 11 a\u00f1os, cuando su primo Ren\u00e9, por entonces pr\u00edncipe, muri\u00f3 sin dejar heredero de su t\u00edtulo y sus tierras. Durante este periodo, los Pa\u00edses Bajos estaban bajo el control de Carlos V, monarca de los Habsburgo que gobernaba el Sacro Imperio Romano y era a la vez rey de Espa\u00f1a. Mientras recib\u00eda toda la educaci\u00f3n y el entrenamiento que se esperaba de un noble, Guillermo se convirti\u00f3 en uno de los favoritos de la corte del emperador. La conexi\u00f3n del este con la corona espa\u00f1ola desempe\u00f1ar\u00eda un papel importante en el futuro empe\u00f1o de Guillermo para arrebatar el control de Holanda a los espa\u00f1oles.Fue subiendo de rango en el ej\u00e9rcito y a los veintipocos ya era comandante, adem\u00e1s de ostentar diversos cargos diplom\u00e1ticos como consejero del emperador. Sin embargo, Guillermo obtendr\u00eda el favor del emperador a costa de su fe, cuando abandon\u00f3 el luteranismo en el que se hab\u00eda criado en favor del catolicismo para facilitar su ascenso al poder."
            },
            {
                "heading": "Causas de la rebeli\u00f3n",
                "text": "En 1555, Carlos entreg\u00f3 la corona de Espa\u00f1a a su hijo, Felipe II. Felipe era famoso por su crueldad con los protestantes, por el poco respeto que demostraba ante sus creencias y por aumentar los poderes de la Inquisici\u00f3n contra la Reforma. Estando a su servicio, Guillermo comenz\u00f3 a comprender las verdaderas intenciones de Felipe, que no ten\u00eda reparos en deshacerse de los protestantes recurriendo a los medios que fueran necesarios. Aunque Guillermo se convirti\u00f3 al catolicismo como parte de su educaci\u00f3n, se hab\u00eda criado siendo luterano y cre\u00eda firmemente en el derecho de las personas a conservar sus propias creencias. Seg\u00fan cuenta la historia, Guillermo escuch\u00f3 una conversaci\u00f3n entre Felipe y el rey Enrique II de Francia durante una cacer\u00eda, mientras hablaban del futuro exterminio de los protestantes en sus dos reinos. Se dice que este suceso motiv\u00f3 la decisi\u00f3n de Guillermo de enfrentarse a Felipe por el control de los Pa\u00edses Bajos.Para intentar someter a los protestantes holandeses y exiliarlos, o algo peor, Felipe dise\u00f1\u00f3 un sistema de \"placards\", unos edictos que declaraban punible con tortura y muerte la pr\u00e1ctica del luteranismo y del calvinismo. Tan exagerada fue la persecuci\u00f3n, que muchos holandeses cat\u00f3licos se unieron a los protestantes contra las pol\u00edticas de Felipe.Guillermo comenz\u00f3 a criticar al rey p\u00fablicamente, exponiendo con claridad sus opiniones sobre el asunto y animando a los dem\u00e1s a enfrentarse a las pol\u00edticas represoras de Felipe. En 1566, se present\u00f3 el Compromiso de Breda, un colectivo de nobles neerlandeses que ped\u00eda a la regente espa\u00f1ola Margarita de Parma que pusiera fin a la persecuci\u00f3n de los protestantes en los Pa\u00edses Bajos. A pesar de su esfuerzo por encontrar una soluci\u00f3n pac\u00edfica, Felipe rechaz\u00f3 la petici\u00f3n y, en respuesta, la iconoclasia se propag\u00f3 por todo el territorio holand\u00e9s, con los rebeldes protestantes destruyendo los iconos cat\u00f3licos."
            },
            {
                "heading": "Comienza el alzamiento",
                "text": "La iconoclasia se fue propagando y fueron apareciendo cada vez m\u00e1s muestras p\u00fablicas de devoci\u00f3n protestante, as\u00ed que Felipe envi\u00f3 al duque de Alba, Fernando \u00c1lvarez de Toledo, llamado el \"Duque de Hierro\", a los Pa\u00edses Bajos para aplacar la rebeli\u00f3n y ocuparse de los rebeldes. Nada m\u00e1s llegar, el duque form\u00f3 el \"Tribunal de los Tumultos\", al que m\u00e1s tarde los protestantes llamar\u00edan popularmente \"tribunal de la sangre\", para supervisar los juicios y castigos de los rebeldes. La mayor\u00eda de los convocados al tribunal se ocultaron, incluyendo al propio Guillermo, pero se dice que el Duque de Hierro juzg\u00f3 y ejecut\u00f3 al menos a unos 1.000 protestantes."
            },
            {
                "heading": "Comienzo de la guerra",
                "text": "Guillermo financi\u00f3 la rebeli\u00f3n desde su casa de Nassau y los rebeldes organizaron varios ej\u00e9rcitos para atacar a los espa\u00f1oles en diversos frentes. El grupo de los exiliados protestantes y nobles holandeses que se resistieron a los espa\u00f1oles fueron denominados \"geuzen\", o \"mendigos\", y la fuerza m\u00e1s prominente, \"watergeuzen\", los mendigos del mar. Guillermo emple\u00f3 su riqueza para financiar a los mendigos del mar y equipar sus nav\u00edos, que empleaban para saquear las ciudades costeras de todos los Pa\u00edses Bajos al m\u00e1s puro estilo corsario.Luis de Nassau, el hermano de Guillermo, dirigi\u00f3 un ej\u00e9rcito de mercenarios y hugonotes (protestantes franceses) contra una fuerza espa\u00f1ola a las \u00f3rdenes de Johan de Ligne, un noble holand\u00e9s que segu\u00eda siendo fiel a Felipe. Se enfrentaron en la Batalla de Heiligerlee, en la provincia norte\u00f1a de Groningen, en 1568. Luis puso en fuga al ej\u00e9rcito espa\u00f1ol y Johan de Ligne muri\u00f3. Desgraciadamente, Adolfo, el segundo hermano de Guillermo y Luis, tambi\u00e9n muri\u00f3 comandando la caballer\u00eda holandesa. Los historiadores han determinado que esta batalla hist\u00f3rica supuso el inicio de la Guerra de los Ochenta A\u00f1os, la guerra de independencia holandesa.Poco despu\u00e9s, el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol derrot\u00f3 a Luis en la Batalla de Jemmingen mientras intentaba capturar la ciudad de Groninga. El propio Guillermo se puso al frente de un ej\u00e9rcito, obtuvo varias victorias que inspiraron al pueblo holand\u00e9s y fue arrebatando a los espa\u00f1oles una ciudad tras otra. A pesar de las victorias holandesas, que capturaron y pasaron a controlar buena parte del territorio del norte durante la siguiente d\u00e9cada, el control que los espa\u00f1oles ejerc\u00edan sobre el sur todav\u00eda era firme."
            },
            {
                "heading": "Causas de la independencia",
                "text": "En 1573 se firm\u00f3 la Uni\u00f3n de Utrecht en la ciudad holandesa del mismo nombre, formalizando la uni\u00f3n de las provincias norte\u00f1as contra Espa\u00f1a. Aunque todav\u00eda no era completamente independiente, la uni\u00f3n supuso un claro punto de inflexi\u00f3n en el rechazo del gobierno espa\u00f1ol de la regi\u00f3n. Espa\u00f1a todav\u00eda controlaba los territorios del sur, pero el Acta de Abjuraci\u00f3n de 1581 sirvi\u00f3 como declaraci\u00f3n de independencia formal de los Pa\u00edses Bajos de la corona de Felipe. Desgraciadamente, Guillermo no vivir\u00eda lo suficiente para ver a todos los Pa\u00edses Bajos libres del control Espa\u00f1ol."
            },
            {
                "heading": "Intentos de asesinato",
                "text": "Con la generosa recompensa que el rey Felipe hab\u00eda prometido por la cabeza de Guillermo, el primer intento de asesinato no tard\u00f3 en llegar: el disparo del espa\u00f1ol Juan de J\u00e1uregui le hiri\u00f3 de gravedad en el cuello en 1582 y, aunque logr\u00f3 sobrevivir, su lenta recuperaci\u00f3n le impidi\u00f3 involucrarse plenamente en la rebeli\u00f3n. Todav\u00eda no hab\u00edan pasado dos a\u00f1os cuando un cat\u00f3lico franc\u00e9s llamado Balthasar G\u00e9rard atac\u00f3 a Guillermo en su casa y le peg\u00f3 tres tiros, uno de ellos mortal en el pecho.Balthasar fue juzgado y sentenciado a muerte en los d\u00edas siguientes. Su castigo fue ser sometido a toda clase de torturas durante una semana entera; el alivio solo lleg\u00f3 cuando por fin lo decapitaron."
            },
            {
                "heading": "El juicio de la historia",
                "text": "Hoy se recuerda a Guillermo como fundador del movimiento de independencia holandesa y de la naci\u00f3n soberana que ha llegado hasta nuestros d\u00edas. Tras inspirar a los neerlandeses para alzarse en armas contra el gobierno espa\u00f1ol y contra los abusos que sufrieron los protestantes holandeses, dio su vida para defender unas ideas ilustradas que consideraba justas seg\u00fan las cuales cada persona debe poder elegir su fe libremente."
            }
        ]
    }
}