{
    "id": 40,
    "name": "Portugal",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/portugal.png",
    "dawn_of_man": "Seid gesegnet, anmutige K\u00f6nigin Maria, Besch\u00fctzerin und Souver\u00e4n des portugiesischen Volkes. Ihr wart die erste K\u00f6nigin, die Portugal regierte, und es war Eure kluge F\u00fchrung, die den K\u00f6nigshof vor den \u00dcbergriffen Napoleons bewahrte und einen sicheren Hafen in Brasilien schuf, um die Integrit\u00e4t der portugiesischen Herrschaft zu bewahren. Obwohl Ihr w\u00e4hrend Eurer Regentschaft mit Krankheit zu k\u00e4mpfen hattet, schreibt man es Euren Bem\u00fchungen f\u00fcr eine enge Kooperation mit Brasilien zu, diesem Staat letztlich zur Unabh\u00e4ngigkeit verholfen zu haben - und daf\u00fcr werdet Ihr von den Menschen beider Nationen f\u00fcr immer respektiert werden.Oh, noble und pflichtgetreue K\u00f6nigin, werdet Ihr erneut das K\u00f6nigreich Portugal im Geiste der Kooperation und des Wohlstandes f\u00fchren? Werdet Ihr ein neues Verm\u00e4chtnis etablieren - eines, das alle vor Euch \u00fcbertreffen wird? K\u00f6nnt Ihr eine Zivilisation errichten, die die Zeit \u00fcberdauern wird?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Nao",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/de/units/nau.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Lissabon",
        "Porto",
        "Braga",
        "Coimbra",
        "Funchal",
        "Leiria",
        "Goa",
        "Vila Nova de Gaia",
        "Aveiro",
        "Luanda",
        "\u00c9vora",
        "Faro",
        "Castelo Branco",
        "Bissau",
        "Guarda",
        "Viseu",
        "Praia",
        "Braganza",
        "Beja",
        "Tomar",
        "Maputo",
        "Tavira",
        "Figueira da Foz",
        "Viana do Castelo",
        "S\u00e3o Tom\u00e9 und Pr\u00edncipe",
        "Silves",
        "Sintra",
        "Dili",
        "Lamego",
        "Ponta Delgada"
    ],
    "spy_names": [
        "Francisco",
        "Gaspar",
        "Alvaro",
        "Bento",
        "Roberto",
        "Afonso",
        "Galeote",
        "Diogo",
        "Eliana",
        "Oriana"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Geschichte",
            "text": "Das bereits seit pr\u00e4historischer Zeit besiedelte Portugal wurde im ersten Jahrtausend v. Chr. von den Ph\u00f6niziern und sp\u00e4ter auch den Karthagern erschlossen, die dort auf keltische St\u00e4mme trafen, die \u00fcber die Pyren\u00e4en auf die Iberische Halbinsel vorgedrungen waren. Im Laufe der folgenden Jahrhunderte wurde die Halbinsel von den R\u00f6mern, Sueben und Westgoten regiert, doch ein Meilenstein in der Geschichte Portugals war die Invasion der Berber 711 n. Chr. Im Zuge der Reconquista wurde Portugal 1139 als unabh\u00e4ngiges christliches K\u00f6nigreich geboren. Im \"Zeitalter der Entdeckung\" stieg Portugal im 15. und 16. Jahrhundert mit einem Reich, das sich von S\u00fcdamerika \u00fcber Afrika bis in den Fernen Osten erstreckte, zur f\u00fchrenden europ\u00e4ischen Handels- und Seemacht auf. Im 19. Jahrhundert zerfiel das Weltreich wieder und 1822 erlangte Brasilien die Unabh\u00e4ngigkeit - ein schwerer Schlag f\u00fcr die Macht und das Ansehen Portugals. Nach der Revolution im Jahr 1910, die das Ende der Monarchie mit sich brachte, litt Portugal unter zahlreichen Milit\u00e4rdiktaturen und autorit\u00e4ren Regimes, bis schlie\u00dflich 1975 erstmalig demokratische Wahlen abgehalten wurden. Die neue Verfassung von 1976 und der EEG-Beitritt 1986 sicherten den Fortbestand einer progressiven Demokratie. Der Irrglaube, dass Portugal lediglich ein Au\u00dfenposten am Rande Europas sei, wurde vom amerikanischen Journalisten Richard H. Davis in folgenden Worten zusammengefasst: \"Portugal ist ein gro\u00dfer H\u00fcgel mit einem wei\u00dfen Wachturm darauf, an dem Signalflaggen wehen. Es wird offenbar nur von einem einzigen Mann bewohnt, der in einer langen Reihe gelber H\u00e4user mit roten D\u00e4chern lebt. Ansonsten ist es von Schafen bev\u00f6lkert, die kunstvoll am Hang entlang balancieren.\" Doch mit seinem geschichtlichen und kulturellen Reichtum und seiner heutigen Rolle als eine der globalisiertesten Nationen ist Portugal weitaus mehr."
        },
        {
            "heading": "Landschaft und Klima",
            "text": "Das moderne Portugal erstreckt sich \u00fcber einen Teil der Iberischen Halbinsel des europ\u00e4ischen Festlands sowie \u00fcber zwei Inselgruppen im Atlantik: Madeira und die Azoren. Es ist kein gro\u00dfes Land, doch es bietet eine Vielfalt an Landschaftsformen - von den sanften H\u00fcgeln und Ebenen im S\u00fcden bis hin zur Serra da Estrela, einem Gebirgszug, dessen h\u00f6chster Berg \u00fcber 1990 Meter misst. Die Azoren liegen ca. 1600 km westlich von Lissabon und sind Teil des Mittelatlantischen R\u00fcckens, Madeira liegt ca. 970 km s\u00fcdwestlich von Lissabon. Im Iberischen Massiv, dem kastilischen Hochland Spaniens, entspringen drei Fl\u00fcsse, die durch Portugal in den Atlantik flie\u00dfen: der Duero im Norden, der Tajo in der Landesmitte und der Rio Guadiana entlang der s\u00fcd\u00f6stlichen Grenze. Portugals Klima ist mediterran. Trotz k\u00fchlerer Temperaturen in den Bergen ist es eines der w\u00e4rmsten L\u00e4nder Europas. Der durchschnittliche Niederschlag betr\u00e4gt fast drei Meter pro Jahr in den n\u00f6rdlichen Gebirgen bis hin zu nicht einmal 30 cm entlang eines Teilst\u00fccks des Duero. Das Klima auf den Inselgruppen gilt als gem\u00e4\u00dfigt maritim, wobei auf Madeira ein weitaus trockeneres Klima herrscht als auf den Azoren. Da das Gebiet bereits seit Tausenden von Jahren besiedelt ist, ist nur noch wenig von der urspr\u00fcnglichen Flora und Fauna \u00fcbrig. Die dominanteste Vegetation sind Pinien und Eichen. Was S\u00e4ugetiere und V\u00f6gel anbelangt, unterscheidet die Tierwelt Portugals sich kaum von der in Spanien. Die portugiesischen Gew\u00e4sser dagegen haben eine reiche biologische Vielfalt mit Tausenden von Fischarten, darunter verschiedene Sardinen-, Thunfisch- und Makrelenarten."
        },
        {
            "heading": "Alte Geschichte",
            "text": "Im Mesolithikum ca. 5500 v. Chr. entwickelte sich in Portugal erkennbar eine menschliche Kultur. Innerhalb von 2000 Jahren zogen neolithische St\u00e4mme aus Andalusien nach Portugal und brachten den Ackerbau, das T\u00f6pferhandwerk und die Verarbeitung weicher Metalle mit. In der Eisenzeit vor 500 v. Chr. kamen die Kelten von Norden auf die Iberische Halbinsel und verdr\u00e4ngten die neolithischen Bewohner. Zur selben Zeit errichteten Reisende aus Ph\u00f6nizien und Karthago Handelsposten und Siedlungen. Als Rom 201 v. Chr. im Zuge des Zweiten Punischen Krieges die Halbinsel eroberte, widersetzte sich der Stamm der Lusitaner der r\u00f6mischen Herrschaft in seinen Festungen im Westen, bis die Kelten im Jahr 140 v. Chr. schlie\u00dflich bezwungen wurden. 25 v. Chr. gr\u00fcndete Kaiser Augustus die Stadt Augusta Emerita (das heutige M\u00e9rida) als Hauptstadt der Provinz Lusitania, die gesamt Portugal umfasste.Als das Westr\u00f6mische Reich unterging, kam ein germanischer Stamm, die Sueben, von Gallien auf die Iberische Halbinsel. Sie siedelten sich im S\u00fcden Galiziens an, nahmen Lusitania ein und \u00fcberrannten den Rest der Halbinsel. Die Sueben wiederum wurden von den Wandalen verdr\u00e4ngt, die nach einiger Zeit nach Nordafrika weiterzogen. 550 n. Chr. hatten die Sueben ihr K\u00f6nigreich wieder aufgebaut und ihr K\u00f6nig konvertierte zum Katholizismus. Doch das gotische K\u00f6nigreich war schwach und gespalten und litt unter Jahrzehnte w\u00e4hrenden Unruhen. Als 711 n. Chr. die Muslime einfielen, war der einzige ernstzunehmende Widerstand auf M\u00e9rida konzentriert. Innerhalb von zwei Jahrzehnten \u00fcberrannten die Mauren den Gro\u00dfteil von Portugal und Galizien. Im Jahre 756 gr\u00fcndete Abd ar-Rahman I. in C\u00f3rdoba das Kalifat der Umayyaden."
        },
        {
            "heading": "Muslimisches Iberien & Reconquista",
            "text": "Die n\u00e4chsten f\u00fcnfeinhalb Jahrhunderte \u00fcber blieb Portugal unter muslimischer Herrschaft. 1031 n. Chr. l\u00f6ste sich das Kalifat von C\u00f3rdoba in 23 separate \"Taifa\"-K\u00f6nigreiche auf, die jeweils von einem Emir regiert wurden, der wiederum Damaskus unterstand. Der Gro\u00dfteil von Portugal fiel an die Taifa von Badajoz. Unaufh\u00f6rliche Unruhen innerhalb der Taifa f\u00fchrten 1086 zu einer Eroberung durch die Almoraviden aus Marokko, die ihrerseits 1147 durch die Dynastie der Almohaden verdr\u00e4ngt wurden. Die maurische Herrschaft \u00fcber al-Andalus, den muslimischen Teil der Iberischen Halbinsel, war ebenso erleuchtet wie gnadenlos. Nur das n\u00f6rdliche K\u00f6nigreich Asturien blieb christlich und schlug die Mauren mehrfach zur\u00fcck, um seine Unabh\u00e4ngigkeit zu wahren.F\u00fcnfzig Jahre, nachdem Karl Martell die Muslime in der Schlacht von Tours zur\u00fcckgeschlagen hatte, begann Karl der Gro\u00dfe mit seiner Invasion 778 n. Chr. mit der christlichen R\u00fcckeroberung der Iberischen Halbinsel. Mit vereinten Kr\u00e4ften dr\u00e4ngten die Asturier, Franken und die Deutschritter \u00fcber die n\u00e4chsten 500 Jahre hinweg die Mauren St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zur\u00fcck, bis im Jahre 1300 die einzigen muslimischen Gebiete auf der Halbinsel im Emirat von Granada an der Mittelmeerk\u00fcste zu finden waren. Die Kreuzritter schufen auf der Iberischen Halbinsel eine Reihe christlicher K\u00f6nigreiche: Navarra im Jahre 824, Le\u00f3n im Jahre 910, Aragon im Jahre 1035, Kastilien im Jahre 1037 ... und Portugal im Jahre 1139 n. Chr."
        },
        {
            "heading": "Gr\u00fcndung von Portugal",
            "text": "Die Grafschaft Portucalia, die zum K\u00f6nigreich von Le\u00f3n geh\u00f6rte, wurde Afonso Henriques f\u00fcr seinen Einsatz bei der Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der Muslime zugesprochen. 1128 besiegte Graf Alfons die Streitkr\u00e4fte seiner Mutter, um seine Alleinherrschaft sicherzustellen. Im darauffolgenden Jahrzehnt f\u00fchrte er einen ununterbrochenen Feldzug gegen die Mauren, bis ihm in der Schlacht von Ourique im Juli 1139 ein entscheidender Sieg gelang. Unmittelbar darauf wurde er einstimmig von seinen Soldaten zum K\u00f6nig Alfons I. von Portugal gew\u00e4hlt. Afonso berief seine Cortes in der Stadt Lamego ein, wo er offiziell vom Erzbischof von Braga zum K\u00f6nig gekr\u00f6nt wurde. Das neue K\u00f6nigreich wurde vom K\u00f6nig von Le\u00f3n und Kastilien 1143 als unabh\u00e4ngiger christlicher Staat anerkannt, die Anerkennung durch Papst Alexander III. folgte 1179.Alfons I. und seine Nachfolger setzen ihren Vorsto\u00df gegen die Mauren in Richtung S\u00fcden fort. 1249 endete Portugals Reconquista mit der Einnahme der Algarve, womit das Land seinen aktuellen Grenzverlauf auf dem Festland erhielt. Nach der Reconquista herrschte gr\u00f6\u00dftenteils Frieden auf der Iberischen Halbinsel und das K\u00f6nigreich gedieh sowohl wirtschaftlich wie auch kulturell. 1383 nahm Johann I. von Kastilien, der Schwiegersohn des alternden und erbenlosen K\u00f6nigs von Portugal, den Thron ein. Eine Gruppe niederer portugiesischer Adliger und B\u00fcrgerlicher besiegten unter der F\u00fchrung von Johann von Avis (dem sp\u00e4teren K\u00f6nig Johann I.), die Kastilier und das Haus Avis stieg zum Regenten Portugals auf."
        },
        {
            "heading": "Reich",
            "text": "Johann I. von Portugal fand schnell eine Besch\u00e4ftigung f\u00fcr alle abenteuerlustigen S\u00f6hne des Landes. Als Seefahrernation sollte Portugal ein Vorreiter in der Unternehmung von Entdeckungsreisen werden, um ein Weltreich zu errichten, das den gesamten Globus umspannt. Die Bestrebungen begannen ganz bescheiden mit der Eroberung von Portugals erstem \u00dcbersee-Au\u00dfenposten, der muslimischen Stadt Ceuta an der nordafrikanischen K\u00fcste im Jahre 1415 n. Chr. Unter der Schirmherrschaft und F\u00fchrung von Johanns drittem Sohn Infante Dom Henrique - besser bekannt als Heinrich der Seefahrer (1394 - 1460) - entdeckten portugiesische Kapit\u00e4ne kurz darauf Madeira und die Azoren und leiteten damit die erste Welle der portugiesischen Kolonisation ein. Im Laufe des Jahrhunderts nahmen die Portugiesen Gebiete an der afrikanischen K\u00fcste ein, entlang der sie in Richtung S\u00fcden segelten, um einen Weg nach Indien und in den Osten zu finden.Vasco da Gama erschloss schlie\u00dflich im Jahre 1498 einen Seeweg nach Indien und brachte den Wohlstand des Ostens nach Portugal. Zwei Jahre sp\u00e4ter entdeckte die vom \u00c4quatorialstrom des Atlantiks abgetriebene Flotte von Pedro Cabral Brasilien und nahm das Land im Namen der portugiesischen Krone ein. Zehn Jahre sp\u00e4ter eroberte Afonso de Albuquerque Goa in Indien, Hormus im Persischen Golf und Malakka in Malaysia. Weitere portugiesische Handelsleute etablierten Au\u00dfenposten entlang der K\u00fcsten Indiens, Taiwans, Japans und Timors. Bis zum Anfang des 16. Jahrhunderts dominierte die kleine Nation Portugal die Seewege des Indischen und S\u00fcdatlantischen Ozeans und war eine ernstzunehmende wirtschaftliche, milit\u00e4rische und politische Macht in Europa."
        },
        {
            "heading": "Restauration",
            "text": "Die portugiesische Nachfolgekrise im Jahr 1580 f\u00fchrte zu einer Vereinigung von Spanien und Portugal unter Philipp II. von Spanien. Portugal war zwar noch immer eine eigenst\u00e4ndige Nation, doch die Union beraubte Portugal einer eigenen Au\u00dfenpolitik, was die Verwicklung in die spanischen Kriege in Europa und \u00dcbersee zur Folge hatte. Gest\u00e4rkt durch die Abzweigung von Geldern aus Portugals \u00dcberseekolonien und Handelseinnahmen in die spanische Staatskasse erlangte Portugal 1640 n. Chr. durch einen Aufstand des portugiesischen Adels wieder die Unabh\u00e4ngigkeit und das Haus Braganza besetzte den portugiesischen und brasilianischen Thron.Die n\u00e4chsten 150 Jahre \u00fcber gingen die politischen Ereignisse in Europa gr\u00f6\u00dftenteils an Portugal vorbei. Mit der Ausnahme einer kurzen spanischen Invasion w\u00e4hrend des Siebenj\u00e4hrigen Krieges genossen die portugiesischen K\u00f6nige und ihr Volk den Frieden und die Fr\u00fcchte des Kolonialreichs. Bis zum Einmarsch des franz\u00f6sischen Kaisers Napoleon Bonaparte. Trotz seiner \u00fcber vierhundert Jahre alten Allianz mit Gro\u00dfbritannien war es Portugal bis dahin gelungen, sich aus den Tumulten der Napoleonischen Kriege herauszuhalten. 1807, nachdem Prinzregent Johann VI., der die F\u00fchrung des Landes an Stelle seiner entm\u00fcndigten Mutter Maria I. \u00fcbernommen hatte, sich geweigert hatte, die Kontinentalsperre zu unterst\u00fctzen, im Zuge derer britische Importe nach Europa verboten wurden, marschierten franz\u00f6sische und spanische Truppen in Portugal ein. Ohne Hoffnung auf einen Sieg floh der Prinzregent im November zusammen mit der Verwaltung und seinem Hofstaat (insgesamt ca. 10.000 Leute), \u00fcber den Atlantik nach Brasilien.Obwohl Portugal von Untergrundk\u00e4mpfern und anglo-portugiesischen Truppen unter dem Kommando von Wellington befreit wurde, f\u00fchrte die f\u00fcnfj\u00e4hrige Besetzung und die Umsiedlung der Regierung zu einem langsamen aber sicheren Abstieg, der sich bin ins 20. Jahrhundert ziehen sollte. Der Zerfall des Kolonialreichs, vor allem die Unabh\u00e4ngigkeit von Brasilien 1822, schw\u00e4chte Portugals Wirtschaft. Abgesehen von Kolonialangelegenheiten und Revolten verfolgte die Regierung gr\u00f6\u00dftenteils eine Politik des Isolationismus. Die Nation fiel in sozialer wie auch technologischer Hinsicht hinter anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern zur\u00fcck. Haupteinahmequellen wurden die Landwirtschaft, einschlie\u00dflich der Fischerei, und der Tourismus. Portugal galt zunehmend als \"verschlafene Provinz Europas\"."
        },
        {
            "heading": "Revolution und die Republik",
            "text": "In dieser Zeit war K\u00f6nig Karl I. zweimal gezwungen, Portugal f\u00fcr bankrott zu erkl\u00e4ren - einmal 1892 und erneut im Jahr 1902. Beide Male hatte die Bankrotterkl\u00e4rung Proteste, Aufst\u00e4nde, soziale Unruhen, \u00f6rtliche Revolten und einen weit verbreitete Kritik an der Monarchie zur Folge. All dies gipfelte im Februar 1908 in der Ermordung des K\u00f6nigs und des Thronerben, seines Sohnes Ludwig Philipp. Karls zweiter Sohn Manuel II. bestieg daraufhin den Thron, konnte die Lage jedoch nicht verbessern. In Oktober 1910 wurde die Monarchie bei einem Volksaufstand abgeschafft und eine freie Republik entstand. Die wirtschaftliche Instabilit\u00e4t, das soziale Chaos und die politischen Unruhen waren jedoch ein fruchtbarer N\u00e4hrboden f\u00fcr Radikalismus und so konnte das Milit\u00e4r 1926 in einem Staatsstreich die Ditadura Nacional (\"nationale Diktatur\") ausrufen. In der Folge wurde Portugal von verschiedenen Milit\u00e4rjuntas regiert und sein Einfluss und Wohlstand verringerten sich weiterhin. Anfang der 1960er Jahre f\u00fchrten Unabh\u00e4ngigkeitsbestrebungen in Angola, Mosambik und Guinea zum Portugiesischen Kolonialkrieg (1961 - 1974), woraufhin die internationale Gemeinschaft Handels- und Waffenembargos sowie andere Sanktionen \u00fcber Portugal verh\u00e4ngte."
        },
        {
            "heading": "Eine neue Ordnung",
            "text": "Die Junta forderte Blut und Geld - und beides konnte sich Portugal bei seinen Bestrebungen, der Entkolonialisierung entgegenzuwirken, nicht leisten. Angesichts einer Welle externer und interner Meinungsverschiedenheiten wurde die Diktatur schlie\u00dflich im Zuge der Nelkenrevolution, einem relativ unblutigen linksgerichteten Aufstand des Milit\u00e4rs im April 1974, abgeschafft. Die Revolution f\u00fchrte zur Unabh\u00e4ngigkeit der noch verbliebenen \u00dcberseegebiete und zur Wiederherstellung der Demokratie nach einer \u00dcbergangsperiode von zweihundert Jahren. Die portugiesische Verfassung wurde 1976 neu geschrieben, um sowohl sozialistische wie auch kommunistische Prinzipien einzubeziehen. Seither schwankt die Regierung zwischen Neosozialismus und Neoliberalismus. Es wurden Landreformen und Verstaatlichungen durchgef\u00fchrt und Portugal war bereits zweimal auf Stabilisationsprogramme des Internationalen W\u00e4hrungsfonds angewiesen, um sich wirtschaftlich zu erholen. 1986 wurde Portugal Mitgliedsstaat der EEG und sp\u00e4ter der Europ\u00e4ischen Union. 1999 wurde mit Macao die letzte portugiesische Kolonie an die Volksrepublik China \u00fcbergeben. Dank dieser Bestrebungen wurde Portugal wieder in Europa integriert und hat seinen Platz in der weltweiten Bruderschaft der Nationen gefunden."
        },
        {
            "heading": "Eine neue Ordnung",
            "text": "Die Junta forderte Blut und Geld - und beides konnte sich Portugal bei seinen Bestrebungen, der Entkolonialisierung entgegenzuwirken, nicht leisten. Angesichts einer Welle externer und interner Meinungsverschiedenheiten wurde die Diktatur schlie\u00dflich im Zuge der Nelkenrevolution, einem relativ unblutigen linksgerichteten Aufstand des Milit\u00e4rs im April 1974, abgeschafft. Die Revolution f\u00fchrte zur Unabh\u00e4ngigkeit der noch verbliebenen \u00dcberseegebiete und zur Wiederherstellung der Demokratie nach einer \u00dcbergangsperiode von zweihundert Jahren. Die portugiesische Verfassung wurde 1976 neu geschrieben, um sowohl sozialistische wie auch kommunistische Prinzipien einzubeziehen. Seither schwankt die Regierung zwischen Neosozialismus und Neoliberalismus. Es wurden Landreformen und Verstaatlichungen durchgef\u00fchrt und Portugal war bereits zweimal auf Stabilisationsprogramme des Internationalen W\u00e4hrungsfonds angewiesen, um sich wirtschaftlich zu erholen. 1986 wurde Portugal Mitgliedsstaat der EEG und sp\u00e4ter der Europ\u00e4ischen Union. 1999 wurde mit Macao die letzte portugiesische Kolonie an die Volksrepublik China \u00fcbergeben. Dank dieser Bestrebungen wurde Portugal wieder in Europa integriert und hat seinen Platz in der weltweiten Bruderschaft der Nationen gefunden."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Maria I.",
        "subtitle": "Staatsoberhaupt von Portugal",
        "lived": "1734 - 1816 n. Chr.",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/maria_i.png",
        "trait": {
            "name": "Mare Clausum",
            "effect": "Ressourcenvielfalt bringt Portugal bei Handelswegen doppelt so viel Gold."
        },
        "titles": [
            "Amtierende K\u00f6nigin von Portugal, Brasilien und der Algarve"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Geschichte",
                "text": "Als Vertreterin einer Dynastie, die sich jahrhundertelang durch Trag\u00f6dien und Wahnsinn auszeichnete, ist Maria I. wohl diejenige, die am besten bekannt ist und vom portugiesischen Volk am meisten geliebt wird. Die K\u00f6nigin von Portugal, Brasilien und der Algarve war w\u00e4hrend ihrer Herrschaft in Portugal als Maria die Fromme und sp\u00e4ter, nachdem sie 1807 vor Napoleons Invasion nach Brasilien floh, als Maria die Wahnsinnige bekannt. Maria I., die durch ihren zunehmenden Wahnsinn unf\u00e4hig wurde zu regieren, starb 1816 in Rio de Janeiro."
            },
            {
                "heading": "Fr\u00fche Jahre",
                "text": "Maria, die zusammen mit ihren drei j\u00fcngeren Schwestern am Hof aufwuchs und unterrichtet wurde, widmete sich vor allem der Religion und Theologie. Fasziniert von den Ritualen und der Klarheit des Glaubens verbrachte Maria viele Stunden mit Gebeten und Andachten. Beschreibungen von G\u00e4sten am Hof zufolge war sie gro\u00dfgewachsen und doch grazil, mit eher spitzen Gesichtsz\u00fcgen, aber auch mit einem warmen L\u00e4cheln. Bereits im jugendlichen Alter litt sie unter Anf\u00e4llen von Melancholie und nerv\u00f6ser Anspannung, die sie zwischenzeitlich ans Bett fesselten.Als Maria vollj\u00e4hrig wurde, wurde sie mit Peter III. verm\u00e4hlt, dem j\u00fcngeren Bruder ihres Vaters. Trotz des gro\u00dfen Altersunterschieds - Maria war bei der Hochzeit 25 und Peter 42 - war ihre Ehe best\u00e4ndig und gl\u00fccklich. Beide waren sehr fromm und gingen mehrmals t\u00e4glich gemeinsam zur Messe. Peter lie\u00df seinen Palast in Queluz abrei\u00dfen und errichtete einen neuen nach dem Vorbild von Versailles, das Maria sehr bewunderte; 1764 n. Chr. zog das Paar dort ein. Im Laufe der Jahre gebar Maria sieben Kinder, von denen jedoch nur drei das Erwachsenenalter erreichten."
            },
            {
                "heading": "Aufstieg",
                "text": "1776 n. Chr. erlitt K\u00f6nig Joseph I. einen Schlaganfall und starb daraufhin im Februar 1777. Nach dem Erdbeben und der Flutwelle, die 1755 die K\u00fcsten von Lissabon und Portugal verw\u00fcstet hatten, und einem Mordanschlag im Jahr 1758 hatte Joseph die Regierungsgewalt mehr und mehr seinem skrupellosen Staatssekret\u00e4r \u00fcberlassen, dem Marquis von Pombal. Dessen Reformierungsmethoden waren brutal und gingen auf Kosten von B\u00fcrgerrechten und pers\u00f6nlichen Freiheiten. Vor allem aufgrund seiner vorbehaltlosen anti-jesuitischen Politik war es Marias erste Handlung nach der Thronbesteigung, ihn aus der Regierung zu entlassen.In den n\u00e4chsten Jahren sah sich Portugal allm\u00e4hlich in europ\u00e4ische Angelegenheiten verwickelt. Angesichts der Franz\u00f6sischen Revolution wurde ein B\u00fcndnis mit Gro\u00dfbritannien eingegangen. Im Juli 1782 schloss sich Portugal der bewaffneten Neutralit\u00e4t an und hoffte somit, sich den Napoleonischen Kriegen zu entziehen, deren Konflikt sich zusehends ausbreitete. Maria und ihr Gemahl verbrachten diese Jahre als F\u00f6rderer der K\u00fcnste, wobei sie besonders an religi\u00f6sen Werken und Bauvorhaben interessiert waren."
            },
            {
                "heading": "Wahnsinn",
                "text": "Die K\u00f6nigin litt schon seit langem an religi\u00f6sem Wahn und Melancholie, doch ihr Geisteszustand wurde erstmals 1786 n. Chr. der \u00d6ffentlichkeit bekannt, als sie nach einer religi\u00f6sen Zeremonie aufgrund eines Deliriums in ihre Gem\u00e4cher zur\u00fcckgetragen werden musste. Ihr Zustand verschlechterte sich, als im selben Jahr ihr Gemahl nach einer kurzen Krankheit starb, zwei Jahre sp\u00e4ter gefolgt von ihrem \u00e4ltesten Sohn und ihrer einzigen noch lebenden Tochter Maria Anna. Im selben Jahr war auch der langj\u00e4hrige Beichtvater der K\u00f6nigin verstorben. All diese Ereignisse zusammen lie\u00dfen Maria I. vollkommen dem Wahnsinn verfallen.1792 kam der Ministerrat zu dem Entschluss, dass die K\u00f6nigin geisteskrank sei, und bat darum, dass ihr einziger noch lebender Sohn Johann die F\u00fchrung der \u00f6ffentlichen Angelegenheiten \u00fcbernehmen solle. Er wurde zum Prinzregenten von Portugal ernannt, da seine Mutter nicht f\u00e4hig war, weiter zu regieren. Maria I. war fortan an den Palast gebunden, wo sie von Zeit zu Zeit in den Fluren gesehen wurde, wie sie auf und ab lief, \"Ai Jesus\" jammerte und nach ihrem verstorbenen Gemahl und ihren Kindern rief."
            },
            {
                "heading": "Flucht nach Brasilien",
                "text": "1807 n. Chr. weigerte sich die Regierung, sich Napoleons Blockade Gro\u00dfbritanniens anzuschlie\u00dfen, und es kam dadurch zu einer franz\u00f6sisch-spanischen Invasion. Da Johann eine Niederlage nicht abwenden konnte, beschloss er auf Dr\u00e4ngen der britischen Regierung hin, mit der gesamten k\u00f6niglichen Familie und seinen Ministern ins portugiesische Vizek\u00f6nigtum Brasilien zu fliehen. Obwohl Wellington Portugal w\u00e4hrend des Spanischen Unabh\u00e4ngigkeitskriegs befreite, blieb die K\u00f6nigsfamilie auch noch einige Jahre darauf in Brasilien.Maria verbrachte die meiste Zeit ihrer letzten Lebensjahre im Karmeliterkloster in Rio de Janeiro. In den acht Jahren, die sie dort zubrachte, litt sie zunehmend an k\u00f6rperlichen Krankheiten, einschlie\u00dflich Dysenterie und Tropenfieber. Durch Arthritis und \u00d6deme war sie erst an den Rollstuhl gebunden und wurde schlie\u00dflich bettl\u00e4gerig. Wenn ihr Sohn oder andere Familienmitglieder sie besuchten, schrie sie wiederholt: \"Ich will sterben!\" Ihr tragisches Leben endete schlie\u00dflich im Alter von 81 Jahren."
            },
            {
                "heading": "Historische Bewertung",
                "text": "Trotz ihres Wahnsinns wird Maria I. sowohl in Portugal als auch in Brasilien aufgrund der zahlreichen Ver\u00e4nderungen und Ereignisse bewundert, die w\u00e4hrend ihrer Regentschaft bewirkt wurden. In Portugal gilt sie heute als eine der starken Frauen in der langen Geschichte des Landes. Ihr kultureller Stellenwert zeigt sich besonders am Beispiel des Nationalpalasts von Queluz, einem Meisterwerk des Rokoko, das zum Teil ihrer Vorstellung entsprang. In Brasilien gilt sie als eine der Schl\u00fcsselfiguren, die letztendlich die Unabh\u00e4ngig der Nation herbeif\u00fchrten. Ihr Privatleben war zwar beklagenswert, ihr historisches Verm\u00e4chtnis hingegen ist es nicht."
            }
        ]
    }
}