{
    "id": 21,
    "name": "Spanien",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/spanien.png",
    "dawn_of_man": "Gesegnete Isabella, Dienerin Gottes, heilige K\u00f6nigin von Castilla y Le\u00f3n, Euer Volk gr\u00fc\u00dft Euch und hei\u00dft Euch willkommen! Ihr seid die Herrscherin Spaniens, seit langer Zeit ein wundersch\u00f6nes Land am Scheideweg der Welt zwischen Europa und Afrika, mit einer K\u00fcste am Mittelmeer und der anderen am m\u00e4chtigen atlantischen Ozean. Die Spanier sind ein multikulturelles Volk, das in der muslimischen und der christlichen Welt verwurzelt ist. In einem Wettstreit der Seefahrer entdeckten und eroberten spanische Abenteurer einen gro\u00dfen Teil der Neuen Welt, die mit ihrem Gold und Silber den Spaniern jahrhundertelang unvergleichlichen Reichtum und Einfluss sichern sollte - die ganze Welt beobachtete den spanischen Hof mit neidvollem Blick.Oh rechtschaffene und tugendhafte Isabella, werdet Ihr das spanische Reich neu errichten und der Welt abermals die Gro\u00dfartigkeit Eures Volkes beweisen? Werdet Ihr das Los der heiligen Monarchie erneut annehmen und Eure Feinde unter den wachsamen Augen des Himmels bezwingen? Eure treuen Untertanen warten auf Euren Befehl. K\u00f6nnt Ihr eine Zivilisation errichten, die die Zeit \u00fcberdauern wird?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Tercio",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/de/units/tercio.json"
        },
        {
            "name": "Konquistador",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/de/units/conquistador.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Madrid",
        "Barcelona",
        "Sevilla",
        "C\u00f3rdoba",
        "Toledo",
        "Santiago",
        "Salamanca",
        "Murcia",
        "Valencia",
        "Saragossa",
        "Pamplona",
        "Vit\u00f3ria",
        "Santander",
        "Asturias",
        "Ja\u00e9n",
        "Logro\u00f1o",
        "Valladolid",
        "Palma",
        "Teruel",
        "Almer\u00eda",
        "Le\u00f3n",
        "Zamora",
        "Mida",
        "Lugo",
        "Alicante",
        "C\u00e1diz",
        "Elche",
        "Alcorc\u00f3n",
        "Burgos",
        "Vigo",
        "Badajoz",
        "La Coru\u00f1a",
        "Oviedo",
        "Bilbao",
        "San Sebasti\u00e1n",
        "Granada",
        "M\u00e9rida",
        "Huelva",
        "Ibiza",
        "Las Palmas",
        "Teneriffa"
    ],
    "spy_names": [
        "Rodrigo",
        "Esmeralda",
        "Leon",
        "Mathilda",
        "Ramona",
        "Se\u00f1or X",
        "Topolino",
        "Serpiente",
        "Garcia",
        "El Lobo"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Geschichte",
            "text": "Aufgrund seiner Position auf der Iberischen Halbinsel zwischen Nordafrika und Europa ist Spanien seit pr\u00e4historischen Zeiten bis heute ein wichtiges Gebiet. Das Land, das einst die erste imperiale Weltmacht war, musste sp\u00e4ter vernichtende Kriege und Jahrhunderte politischer Unruhe \u00fcberstehen. Von der Entdeckung und Kolonisierung der Neuen Welt bis hin zu Spaniens Engagement in zahllosen Unabh\u00e4ngigkeitskriegen ist dieses Land eines der wenigen mit einem derart anhaltenden und weitreichenden globalen Einfluss."
        },
        {
            "heading": "Geografie und Klima",
            "text": "In Sachen geografische Gr\u00f6\u00dfe steht das K\u00f6nigreich Spanien an Platz 51 aller L\u00e4nder - es ist nur etwa 80.000 Quadratkilometer gr\u00f6\u00dfer als der Staat Kalifornien. Die Mehrheit des Landes wird von Hochplateaus und Bergketten dominiert wie der Sierra Nevada im S\u00fcden und den Pyren\u00e4en im Norden. Spaniens h\u00f6chster Gipfel ist der Teide auf Teneriffa, einer Insel, die zur spanischen Inselgruppe der Kanaren geh\u00f6rt.Spaniens Klima ist \u00e4u\u00dferst vielf\u00e4ltig, selbst wenn man nur das Festland und keine der Kolonien betrachtet. Die s\u00fcdlichen Gebiete grenzen an das Mittelmeer und genie\u00dfen ein mildes mediterranes, semiarides Klima. Die Zentralebene ist naturgem\u00e4\u00df kontinental und die n\u00f6rdlichen Gebiete wechseln zwischen Meeres- und Gebirgstemperaturen. Der meiste Regen f\u00e4llt in Spanien in den Bergen."
        },
        {
            "heading": "Fr\u00fche Geschichte: Vom Cro-Magnon zu den Kelten",
            "text": "Arch\u00e4ologische Funde weisen darauf hin, dass vor 32.000 Jahren erstmals Menschen Fu\u00df auf die Iberische Halbinsel setzten. Die ber\u00fchmten H\u00f6hlenmalereien von Altamira sind ein Artefakt dieser ersten Besiedelung. Die Halbinsel wurde haupts\u00e4chlich von zwei V\u00f6lkern besiedelt: den Iberern im S\u00fcden und Osten und den Kelten im Norden und Westen. Die Halbinsel war f\u00fcr die Kelten und Iberer die optimale Handelsposition, und viele ph\u00f6nizische und griechische H\u00e4ndler betrieben regen Gold- und Silberhandel, der haupts\u00e4chlich in der Stadt Tartessos an der Stelle des heutigen Sevilla stattfand. Ein paar ph\u00f6nizische, griechische und karthagische Handelskolonien wurden entlang der Mittelmeerk\u00fcste der Halbinsel gegr\u00fcndet, aber die einheimische Bev\u00f6lkerung behielt trotz dieses Zuflusses von Gold und Macht aus dem Ausland die Kontrolle \u00fcber die meisten ihrer Gebiete."
        },
        {
            "heading": "Auftritt der R\u00f6mer",
            "text": "Dieses Treiben fand etwa 210 v. Chr. ein Ende, als die R\u00f6mer die karthagischen Kolonien im Zweiten Punischen Krieg einnahmen. Die R\u00f6mer unternahmen einen Feldzug in das Herz der Iberischen Halbinsel und eroberten beinahe die gesamte Landmasse. Im Laufe der n\u00e4chsten 500 Jahre wurden die Kelten und Iberer immer weiter \"romanisiert\". Einheimische Adelsfamilien wurden in den r\u00f6mischen Adel eingef\u00fchrt, das Land war von r\u00f6mischen Stra\u00dfen und Handelsposten \u00fcbers\u00e4t und neue Bew\u00e4sserungssysteme wurden errichtet, unter anderem die ber\u00fchmten Aqu\u00e4dukte. Das Christentum verbreitete sich auch in dieser Zeit und wurde von der einheimischen Bev\u00f6lkerung schnell angenommen.Rom jedoch verlor auf der Halbinsel (die jetzt \"Hispania\" oder \"Iberia\" genannt wurde) an Einfluss, als die germanische Invasion Galliens 409 n. Chr. die V\u00f6lker der Sueben und Vandalen nach Iberien verdr\u00e4ngte. Die vertriebenen St\u00e4mme gr\u00fcndeten ein neues K\u00f6nigreich im heutigen Galizien und Portugal, und Rom hatte nicht gen\u00fcgend Ressourcen, um sie aufzuhalten. Die Vandalen verbreiteten sich schnell \u00fcber Iberien und lie\u00dfen den R\u00f6mern nur ein kleines Gebiet an der K\u00fcste im S\u00fcden namens Spania. Die R\u00f6mer in Byzanz hofften, Iberien von diesem Punkt aus zur\u00fcckerobern zu k\u00f6nnen, aber schon bald fiel die gesamte Halbinsel unter die Herrschaft der Westgoten."
        },
        {
            "heading": "Die Ankunft der Mauren",
            "text": "Die Westgoten setzten ihre Herrschaft \u00fcber Iberien drei Jahrhunderte lang fort, bis eine pl\u00f6tzliche Invasion des islamischen Reichs der Umayyaden die Halbinsel \u00fcberschwemmte. Die gewaltigen maurischen Armeen kamen von Nordafrika \u00fcber das Meer nach Gibraltar und eroberten beinahe ganz Iberien in nur sieben Jahren von 711 - 718 n. Chr. Die neuen islamischen Herrscher erlaubten es den Christen und Juden, ihre Religion weiterhin zu praktizieren, aber sie verlangten Sondersteuern von ihnen und unterwarfen sie ein paar diskriminierenden Br\u00e4uchen. Trotz dieser (f\u00fcr die damalige Zeit) geringf\u00fcgigen Schikanen konvertierten viele Einheimische zum Islam.Unter den Invasoren selbst herrschte keine Einheit, obwohl sie Religion und Absichten teilten, und so spalteten sich bald einzelne maurische Gruppen ab und gr\u00fcndeten eigene Siedlungen, vorrangig in den Regionen um Valencia und Granada. Im 11. Jahrhundert zerfiel das muslimische Territorium, und so konnten ein paar der verbleibenden christlichen K\u00f6nigreiche ihre Grenzen wieder ausdehnen. Christen und Muslime rangen jahrhundertelang miteinander um die Herrschaft \u00fcber Iberien, was schlie\u00dflich in der Reconquista (dt. \"R\u00fcckeroberung\") endete."
        },
        {
            "heading": "Die Reconquista, die Vereinigung und die Inquisition",
            "text": "Die Reconquista, die offiziell mit der Schlacht von Covadonga im Jahr 722 begann (aber erst viel sp\u00e4ter ihren H\u00f6hepunkt erleben sollte) war der Name f\u00fcr den Versuch der Christen, Iberien aus der Herrschaft der Muslime zur\u00fcckzuerobern. Viele wichtige christliche K\u00f6nigreiche wurden im Zuge der Reconquista gegr\u00fcndet, darunter Asturien und Arag\u00f3n, aber die meisten muslimischen K\u00f6nigreiche hielten an ihren Gebieten fest. Die n\u00e4chsten 700 Jahre tobte zwischen den Christen und den Muslimen eine Schlacht um die Iberische Halbinsel: Festungen wurden errichtet und eingenommen, Einflussbasen und Machtgleichgewichte verschoben sich und Grenzen wurden beinahe j\u00e4hrlich neu gezeichnet. Zwar verbreiteten sich die christlichen K\u00f6nigreiche langsam \u00fcber Iberien, aber ein klarer Sieger war nicht erkennbar.Das \u00e4nderte sich schlagartig nach der schicksalhaften Vereinigung der K\u00f6nigreiche Kastilien und Arag\u00f3n durch die Hochzeit von Isabella I. und Ferdinand II. im Jahr 1469. Die beiden Monarchen f\u00fchrten einen gezielten Angriff gegen die islamische Festung in Granada, und 1492 beendeten sie endg\u00fcltig die 781 Jahre w\u00e4hrende Herrschaft der Muslime \u00fcber Iberien.1492 war ein wichtiges Jahr f\u00fcr das K\u00f6nigspaar: Christoph Kolumbus erreichte mit der Unterst\u00fctzung Isabellas Amerika (was zur Kolonisierung der Neuen Welt f\u00fchrte), und den iberischen Juden wurde befohlen, zum Christentum zu konvertieren. Eine Weigerung wurde mit Vertreibung oder w\u00e4hrend der Inquisition sogar mit dem Tod bestraft.Das neue, vereinte K\u00f6nigreich von Isabella und Ferdinand wurde bekannt unter dem Namen Espa\u00f1a (oder Spanien). Es wurde aufgrund seiner verm\u00f6genden Kolonien in der Neuen Welt zur ersten \"Weltmacht\" der damaligen Zeit."
        },
        {
            "heading": "Spanisches Kolonialreich, die Herren der neuen Welt",
            "text": "In seiner Bl\u00fctezeit z\u00e4hlte das Spanische Reich Gebiete \u00fcberall auf der Welt zu seinem Besitz - von gro\u00dfen Teilen Nord- und S\u00fcdamerikas \u00fcber kleine Teile Europas, zahlreiche St\u00e4dte in Nordafrika bis hin zu ganz Ostindien. Die Spanier waren die globalen Vorreiter in diesem Zeitalter der Entdeckungen, sammelten gro\u00dfe Reicht\u00fcmer an und trieben regen Handel mit ihren zahlreichen Kolonien und F\u00fcrstent\u00fcmern. Mit Recht wurde behauptet, dass im Spanischen Reich niemals die Sonne untergeht.Spaniens Handelsrouten zur Neuen Welt brachten nicht nur neues Wissen und eine reichere Kultur, sondern auch neue Ressourcen in Form wertvoller Metalle (z. B. Gold), Gew\u00fcrze und Pflanzen. Das Goldene Zeitalter Spaniens war au\u00dferdem von intellektuellen und spirituellen Reformen gepr\u00e4gt, beginnend mit der Entwicklung des Humanismus, den Anf\u00e4ngen der Reformation und der Gr\u00fcndung der Schule von Salamanca."
        },
        {
            "heading": "Unruhen und Krieg oder \"Keine Pause f\u00fcr Spanien\"",
            "text": "Gro\u00dfe Macht bringt gro\u00dfe Verantwortung mit sich, zumindest wenn man nicht will, dass Berber-Korsaren Sklavenjagden an den K\u00fcsten des eigenen Reiches veranstalten. Abgesehen von der wachsenden Bedrohung durch die Piraten und die Osmanen befand sich Spanien permanent im Krieg gegen Frankreich. Religi\u00f6se Unruhen und Kriege beutelten das katholische Reich, w\u00e4hrend die Reformation es in immer gr\u00f6\u00dfere Milit\u00e4raktionen in ganz Europa verstrickte. In den 1650ern wurde das Imperium von der Gro\u00dfen Pest von Sevilla heimgesucht, und was von Unruhen und Religionskriegen verschont worden war, musste nun auch noch gegen den schwarzen Tod bestehen.Von diesem Punkt an verringerten sich die Macht und der Einfluss Spaniens. Das Land verlor seine europ\u00e4ischen Besitzt\u00fcmer, vorrangig aufgrund der Trennung von Portugal und den Niederladen, und erlitt danach milit\u00e4rische R\u00fcckschl\u00e4ge im \u00e4u\u00dferst verlustreichen Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg.Diverse Kriege bedrohten und dezimierten das einst stolze Imperium die n\u00e4chsten zwei Jahrhunderte lang. Im 18. Jahrhundert fiel Napol\u00e9on Bonaparte heimt\u00fcckisch in das Land ein, unter dem Vorwand, auf dem Weg nach Portugal zu sein. Im fr\u00fchen 19. Jahrhundert f\u00fchrte eine nationalistische Revolte, die die Regierung der franz\u00f6sischen Besatzung st\u00fcrzen wollte, dann zum Spanischen Unabh\u00e4ngigkeitskrieg. Obwohl schlie\u00dflich ein Sieg \u00fcber die Franzosen errungen werden konnte (haupts\u00e4chlich aufgrund des desastr\u00f6sen Russlandfeldzugs Napol\u00e9ons), brach im Land politisches Chaos aus.Spanien sah sich bald in zahlreiche Unabh\u00e4ngigkeitskriege seiner eigenen Kolonien verstrickt, die schlie\u00dflich im Spanisch-Amerikanischen Krieg gipfelten. Auch im 20. Jahrhundert sollte sich f\u00fcr das gefallene Imperium nicht viel \u00e4ndern: Der Spanische B\u00fcrgerkrieg der 1930er brachte den Faschismus und eine autorit\u00e4re Regierung ins Land und forderte \u00fcber eine halbe Million Opfer. Dieser Krieg wird h\u00e4ufig auch als erste Schlacht des Zweiten Weltkriegs bezeichnet.Erst mit dem Tod von General Francisco Franco im Jahr 1975 wurde die Monarchie wieder eingesetzt, und zum ersten Mal in den letzten 300 Jahren ging es f\u00fcr Spanien langsam wieder aufw\u00e4rts."
        },
        {
            "heading": "Gegenwart und Zukunft",
            "text": "Im Jahr 1978 wurde mit dem Inkrafttreten der spanischen Verfassung die Demokratie in Spanien eingef\u00fchrt; K\u00f6nig Juan Carlos gebot den radikalen und nationalistischen Rebellenbewegungen endg\u00fcltig Einhalt, die angriffslustig durch die l\u00e4ndlichen Gebiete zogen und haupts\u00e4chlich von einer Gruppe baskischer Terroristen angef\u00fchrt wurden. Im Jahr 1982 wurde Spanien Mitglied der NATO und trat 1986 der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft bei, der heutigen Europ\u00e4ischen Union.Seit den ruhmreichen Tagen als imperiale Weltmacht und den Jahrhunderten nationaler und internationaler Unruhen hat sich Spanien neu geordnet und ist als neuer Global Player hervorgegangen mit der neuntgr\u00f6\u00dften Wirtschaft und dem zehnth\u00f6chsten Lebensstandard weltweit. Ein Gro\u00dfteil der Weltbev\u00f6lkerung kann zumindest einen Teil seiner nationalen Identit\u00e4t oder Kultur auf Spanien zur\u00fcckf\u00fchren, von den architektonischen Eisenwerken in New Orleans bis hin zum katholischen Glauben auf den Philippinen. Nur wenige der heutigen Nationen hatten so weitreichenden und anhaltenden Einfluss wie das imperiale Spanien - auf dem H\u00f6hepunkt seiner Macht wie heute noch."
        },
        {
            "heading": "Gegenwart und Zukunft",
            "text": "Im Jahr 1978 wurde mit dem Inkrafttreten der spanischen Verfassung die Demokratie in Spanien eingef\u00fchrt; K\u00f6nig Juan Carlos gebot den radikalen und nationalistischen Rebellenbewegungen endg\u00fcltig Einhalt, die angriffslustig durch die l\u00e4ndlichen Gebiete zogen und haupts\u00e4chlich von einer Gruppe baskischer Terroristen angef\u00fchrt wurden. Im Jahr 1982 wurde Spanien Mitglied der NATO und trat 1986 der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft bei, der heutigen Europ\u00e4ischen Union.Seit den ruhmreichen Tagen als imperiale Weltmacht und den Jahrhunderten nationaler und internationaler Unruhen hat sich Spanien neu geordnet und ist als neuer Global Player hervorgegangen mit der neuntgr\u00f6\u00dften Wirtschaft und dem zehnth\u00f6chsten Lebensstandard weltweit. Ein Gro\u00dfteil der Weltbev\u00f6lkerung kann zumindest einen Teil seiner nationalen Identit\u00e4t oder Kultur auf Spanien zur\u00fcckf\u00fchren, von den architektonischen Eisenwerken in New Orleans bis hin zum katholischen Glauben auf den Philippinen. Nur wenige der heutigen Nationen hatten so weitreichenden und anhaltenden Einfluss wie das imperiale Spanien - auf dem H\u00f6hepunkt seiner Macht wie heute noch."
        },
        {
            "heading": "Gegenwart und Zukunft",
            "text": "Im Jahr 1978 wurde mit dem Inkrafttreten der spanischen Verfassung die Demokratie in Spanien eingef\u00fchrt; K\u00f6nig Juan Carlos gebot den radikalen und nationalistischen Rebellenbewegungen endg\u00fcltig Einhalt, die angriffslustig durch die l\u00e4ndlichen Gebiete zogen und haupts\u00e4chlich von einer Gruppe baskischer Terroristen angef\u00fchrt wurden. Im Jahr 1982 wurde Spanien Mitglied der NATO und trat 1986 der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft bei, der heutigen Europ\u00e4ischen Union.Seit den ruhmreichen Tagen als imperiale Weltmacht und den Jahrhunderten nationaler und internationaler Unruhen hat sich Spanien neu geordnet und ist als neuer Global Player hervorgegangen mit der neuntgr\u00f6\u00dften Wirtschaft und dem zehnth\u00f6chsten Lebensstandard weltweit. Ein Gro\u00dfteil der Weltbev\u00f6lkerung kann zumindest einen Teil seiner nationalen Identit\u00e4t oder Kultur auf Spanien zur\u00fcckf\u00fchren, von den architektonischen Eisenwerken in New Orleans bis hin zum katholischen Glauben auf den Philippinen. Nur wenige der heutigen Nationen hatten so weitreichenden und anhaltenden Einfluss wie das imperiale Spanien - auf dem H\u00f6hepunkt seiner Macht wie heute noch."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Isabella",
        "subtitle": "Staatsoberhaupt von Spanien",
        "lived": "1451-1504 n. Chr.",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/isabella.png",
        "trait": {
            "name": "Sieben St\u00e4dte aus Gold",
            "effect": " Goldbonus f\u00fcr Naturwunderentdeckung (mehr f\u00fcr Erstentd.). Kultur, Zufriedenh. u. Gel\u00e4ndefeldertr. v. Naturwundern verdoppelt."
        },
        "titles": [
            "K\u00f6nigin von Kastilien und L\u00e9on",
            "Titulark\u00f6nigin von Arag\u00f3n, Mallorca, Neapel und Valencia"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Geschichte",
                "text": "Isabella I. war 30 Jahre lang K\u00f6nigin von Kastilien und Le\u00f3n, und gemeinsam mit ihrem Mann Ferdinand legte sie den Grundstein f\u00fcr das vereinte Spanien. Ihre Rolle bei der spanischen Vereinigung, die Unterst\u00fctzung von Kolumbus' Reisen nach Amerika und die Beendigung der Reconquista (dt. \"Zur\u00fcckeroberung\") der Iberischen Halbinsel machen Isabella zu einer der beliebtesten und wichtigsten Monarchen der spanischen Geschichte."
            },
            {
                "heading": "Die fr\u00fchen Jahre",
                "text": "Isabella wurde am 22. April 1451 in \u00c1vila als Tochter von Johann II. von Kastilien und Isabella von Portugal geboren. Sie hatte einen \u00e4lteren Bruder namens Heinrich (26 Jahre \u00e4lter als sie) und sp\u00e4ter auch einen j\u00fcngeren Bruder namens Alfons, der sie in der Thronfolge verdr\u00e4ngte. Als ihr Vater im Jahr 1454 starb, bestieg Heinrich den Thron von Kastilien als K\u00f6nig Heinrich IV., und Isabella und ihre Familie zogen nach Ar\u00e9valo, um dort in einer heruntergekommenen Burg zu leben, in der ihre Mutter allm\u00e4hlich den Verstand verlor. Erst Jahre sp\u00e4ter, als seine Frau ein Kind zur Welt brachte, erlaubte Heinrich seiner Verwandtschaft die R\u00fcckkehr an den Hof in Segovia.Hier wurde Isabella in allen m\u00f6glichen k\u00f6niglichen Disziplinen unterrichtet, und ihr Leben verbesserte sich sp\u00fcrbar, allerdings wurde ihr von Heinrich eine Bedingung auferlegt - sie durfte Segovia nicht ohne seine Erlaubnis verlassen. Heinrich gab vor, Isabella damit vor dem politischen Aufruhr sch\u00fctzen zu wollen, der sich im K\u00f6nigreich aufgrund der Wahl seines Thronfolgers (seiner eigenen Tochter Johanna) zusammenbraute, aber wahrscheinlich wollte er damit nur den Kontakt zum rebellierenden Adel unterbinden.Die Adeligen hatten allerdings kein Problem damit, ihren j\u00fcngeren Bruder Alfons zu beeinflussen, und so kam es 1467 zur zweiten Schlacht von Olmedo, in der er um sein Recht auf die Thronfolge k\u00e4mpfte. Als Kompromiss ernannte Heinrich Alfons zum F\u00fcrsten von Asturien, was ihn zum Kronprinzen von Kastilien und L\u00e9on machte, und leitete die Verm\u00e4hlung von Alfons mit seiner Tochter Johanna in die Wege. Aber Alfons konnte seine neue Rolle nicht lange genie\u00dfen, da er kurze Zeit sp\u00e4ter verstarb - vermutlich fiel er der Pest zum Opfer. Alfons hatte in seinem Testament Isabella zu seiner Nachfolgerin bestimmt, und so ging der Titel auf sie \u00fcber.Statt weiter gegen ihren \u00e4lteren Bruder Heinrich zu rebellieren, traf sich Isabella bei den Stieren von Guisando mit Heinrich, um ein dauerhaftes Friedensabkommen mit ihm auszuhandeln. Heinrich ernannte sie zu seiner offiziellen Thronfolgerin, aber sie durfte nicht ohne sein Einverst\u00e4ndnis heiraten. Allerdings durfte Heinrich sie auch nicht gegen ihren Willen zur Heirat zwingen. Beide Seiten waren mit dem Abkommen einverstanden, und Heinrich begann unverz\u00fcglich mit der Suche nach einem geeigneten Mann f\u00fcr seine j\u00fcngere Schwester."
            },
            {
                "heading": "Heinrich versagt als Heiratsvermittler",
                "text": "Zu diesem Zeitpunkt war Isabella bereits mit Ferdinand, dem Sohn von Johann II. von Arag\u00f3n, verlobt (die Verlobung bestand seit ihrem dritten Lebensjahr), doch Heinrich hielt sich nicht diese Vereinbarung. Stattdessen wollte er Isabella mit Karl IV. von Viana, einem weiteren Sohn von Johann, verheiraten, aber Johann lehnte das Angebot ab.Kurz darauf, im Jahr 1464, wollte Heinrich Isabella mit K\u00f6nig Eduard IV. von England verheiraten, doch auch Eduard lehnte ab. Es folgten zahlreiche Versuche, sie mit Alfons V. von Portugal zu verheiraten, aber sie lehnte ihn vor dem Altar aufgrund seines hohen Alters ab.Die kastilische Seifenoper wurde dann mit Isabellas Verlobung mit Pedro Gir\u00f3n, dem Bruder eines Vertrauensmanns von Heinrich, fortgesetzt. Isabella betete inst\u00e4ndig, dass die Hochzeit abgesagt w\u00fcrde, da Don Pedro 27 Jahre \u00e4lter war als sie. Isabella glaubte fest daran, dass Gott ihre Gebete erh\u00f6rt hatte, denn der Don verstarb infolge eines Blinddarmdurchbruchs, als er auf dem Weg zu seiner Verlobten war.Der n\u00e4chste in Heinrichs schrumpfender Reihe von Anw\u00e4rtern war Karl von Valois, der Bruder von Ludwig XI. Zu diesem Zeitpunkt hatte Isabella genug von Heinrichs offenkundigen Versuchen, sie mit einer politisch ung\u00fcnstigen Hochzeit aus der Thronfolge zu bugsieren, und nahm heimlich Verhandlungen mit Johann II. von Arag\u00f3n auf, um die Hochzeit mit seinem Sohn Ferdinand doch noch zu besiegeln."
            },
            {
                "heading": "Ferdinand und der Kampf um den Thron",
                "text": "Auch wenn alle Parteien f\u00fcr eine Hochzeit zwischen Isabella und Ferdinand waren (mit der Ausnahme von Heinrich, der noch immer Frankreich und Portugal umgarnen wollte), gab es dennoch ein kleines Problem - die beiden waren Cousin und Cousine zweiten Grades. Nach kirchlichem Recht war zur Verm\u00e4hlung der zwei eine p\u00e4pstliche Bulle erforderlich, aber der Papst scheute sich aus Angst vor Kastiliens, Portugals und Frankreichs Rache davor, eine auszustellen.Isabella verweigerte jedoch eine Hochzeit ohne diesen Erlass, da sie zu dieser Zeit schon eine \u00fcberaus fromme Frau war. Ferdinand wandte sich an Roderic de Borja in Rom (dem sp\u00e4teren Papst Alexander VI.) und pr\u00e4sentierte Isabella eine \"p\u00e4pstliche Bulle\" von Pius II. Dieses Dokument - wahrscheinlich eine F\u00e4lschung - war ausreichend f\u00fcr Isabella, und sie willigte in die Verm\u00e4hlung ein. Unter dem Vorwand, das Grab ihres Bruders in \u00c1vila besuchen zu wollen, konnte Isabella Heinrichs Kontrolle entkommen, und Ferdinand reiste verkleidet als H\u00e4ndler nach Kastilien ein. Isabellas dramatische Reise endete am 19. Oktober 1469, als sie Ferdinand in Valladolid das Ja-Wort gab.Heinrich erfuhr ziemlich schnell von der Hochzeit und flehte den Papst an, die Hochzeit f\u00fcr ung\u00fcltig zu erkl\u00e4ren. Der neue Papst, Sixtus IV., hatte jedoch im Gegensatz zu seinem Vorg\u00e4nger keine Angst vor m\u00f6glichen kastilischen Feindseligkeiten und schenkte dem Ehepaar stattdessen eine echte p\u00e4pstliche Bulle, um Heinrichs Pl\u00e4ne endg\u00fcltig zu vereiteln.1474, nur wenige Jahre sp\u00e4ter, starb Heinrich, und in Kastilien entbrannte ein Krieg um die Thronfolge. Portugal unterst\u00fctzte Heinrichs Tochter Johanna, aber Isabella hatte die Unterst\u00fctzung von Arag\u00f3n (dank Ferdinand) und sp\u00e4ter auch Frankreich auf ihrer Seite. Der Krieg zog sich vier Jahre hin, aber am Ende kam Sixtus IV. Isabella erneut zur Hilfe. Der Papst erkl\u00e4rte Johannas Ehe mit Alfons V. von Portugal f\u00fcr ung\u00fcltig - ironischerweise aufgrund des zu nahen Verwandtschaftsgrades. Johanna musste ihre Titel als Prinzessin und K\u00f6nigin von Kastilien niederlegen, und der Thron ging am 20. Januar 1479 an Isabella \u00fcber.In den fr\u00fchen Jahren ihrer Herrschaft bem\u00fchte sich Isabella vor allem um die Festigung ihrer Macht und um die Fortsetzung der Zur\u00fcckeroberung der Iberischen Halbinsel. Ihre Herrschaft ging jedoch vor allem im bedeutsamen Jahr 1492 in die Geschichte ein."
            },
            {
                "heading": "1492",
                "text": "Beinahe alle historisch wichtigen Ereignisse in Isabellas Herrschaft fanden in diesem Jahr statt: das Ende der Reconquista, die Unterst\u00fctzung von Christoph Kolumbus und das Vorantreiben der Inquisition.\u00dcber sieben Jahrhunderte f\u00fchrten die iberischen Monarchen einen als Reconquista bekannten Krieg, um das Gebiet wieder unter ihre Kontrolle zu bringen und die Muslime zu vertreiben. In den letzten 200 Jahren dieses Krieges war das Emirat von Granada die letzte Festung der muslimischen Dynastien auf der Iberischen Halbinsel. Isabella und Ferdinand f\u00fchrten den Krieg fort und starteten 1482 einen entschlossenen Angriff auf das K\u00f6nigreich. Isabella motivierte ihre Soldaten oft selbst, indem sie mitten auf dem Schlachtfeld betete und sogar ihre Festung au\u00dferhalb der Stadt Granada in der Form eines Kreuzes errichten lie\u00df, da sie \u00fcberzeugt war, das dies Gottes Wille sei. Schlie\u00dflich waren Isabellas Truppen siegreich, und sie unterzeichnete den Vertrag von Granada, der die Reconquista nach 700 Jahren der K\u00e4mpfe beendete.In den fr\u00fchen Jahren ihrer Herrschaft wurde Isabella von einem jungen Entdecker namens Christoph Kolumbus aufgesucht, der Gelder f\u00fcr eine neue Expedition auftreiben wollte, um Indien mit Segelschiffen in Richtung Westen zu erreichen. Ihre Berater hielten seinen Plan f\u00fcr undurchf\u00fchrbar und glaubten, dass seine gesch\u00e4tzte Entfernung zu Asien viel zu kurz sei, um der Wahrheit zu entsprechen. Aber anstatt ihn einfach hinauszuwerfen, wie es Portugal getan hatte, gew\u00e4hrte ihm Isabella ein kleines j\u00e4hrliches Gehalt und freie Unterkunft in all ihren St\u00e4dten. Er versuchte weiter, seinen Plan den Monarchen schmackhaft zu machen, und wurde weiterhin abgelehnt.Nach ihrer R\u00fcckkehr aus Granada wurde Isabella erneut von Christoph Kolumbus aufgesucht. Auf Anraten ihres Beichtvaters wies Isabella ihn diesmal entschieden zur\u00fcck. Als Kolumbus C\u00f3rdoba aus Verzweiflung verlassen wollte, \u00fcberzeugte Ferdinand Isabella davon, ihre Meinung zu \u00e4ndern. Sie schickte die k\u00f6nigliche Wache, um ihn aufzuhalten, und schmiedete Pl\u00e4ne zur Finanzierung seines Vorhabens. Kolumbus brach am 3. August 1492 zu seiner schicksalhaften Reise auf und landete am 12. Oktober in Amerika. Isabellas und Ferdinands Unterst\u00fctzung des unerschrockenen Entdeckers leitete Spaniens goldenes Zeitalter der Erkundung und Kolonisierung ein."
            },
            {
                "heading": "Niemand erwartet die spanische Inquisition!",
                "text": "Das Tribunal des heiligen Amtes der Inquisition in Spanien (oder kurz \"die spanische Inquisition\") wurde 1478 von Isabella ins Leben gerufen, um den katholischen Glauben in Kastilien und Arag\u00f3n zu wahren und die mittelalterliche Inquisition unter p\u00e4pstlicher Kontrolle zu ersetzen. 1492 wendete sich alles jedoch zum Schlechten.Der Dominikanerm\u00f6nch Tom\u00e1s de Torquemada wurde zum ersten Gro\u00dfinquisitor ernannt, und er brachte die beiden Monarchen dazu, eine aktivere Politik zur religi\u00f6sen Vereinigung zu verfolgen. Obwohl Isabella zun\u00e4chst nichts von harten Ma\u00dfnahmen gegen die Juden in ihrem K\u00f6nigreich hielt (aus rein wirtschaftlichen Gr\u00fcnden), konnte Torquemada zun\u00e4chst Ferdinand und mit dessen Hilfe auch Isabella \u00fcberzeugen. Das Alhambra-Edikt wurde am 31. M\u00e4rz 1492 unterzeichnet und sah die Zwangsvertreibung der Juden vor. Etwa 200.000 Juden verlie\u00dfen daraufhin Spanien, andere konvertierten, wobei letztere unter strenger Beobachtung durch die Inquisition standen.Die Muslime in der Region um Granada, denen man urspr\u00fcnglich religi\u00f6se Freiheiten zugesprochen hatte, wurden zur Konvertierung gezwungen. Als sich zahlreiche Muslime dagegen wehrten, wurde ein Erlass in Kraft gesetzt, um die Konvertierung oder Vertreibung der Muslime zu erzwingen, wie es schon bei den Juden der Fall gewesen war."
            },
            {
                "heading": "Die sp\u00e4ten Jahre",
                "text": "Isabella stabilisierte ihr wachsendes Reich w\u00e4hrend ihrer Herrschaft immer weiter und arbeitete daran, ihre Kinder mit anderen europ\u00e4ischen Nationen zu verbinden, um einen weiteren Krieg um die Thronfolge zu verhindern. Sie wollte die Iberische Halbinsel endlich unter einer Krone vereinigen. Sie verheiratete ihre \u00e4ltesten Sohn mit einer \u00f6sterreichischen Erzherzogin, um eine Verbindung zu den Habsburgern zu kn\u00fcpfen, und ihre \u00e4lteste Tochter mit Manuel I. von Portugal. Isabellas Pl\u00e4ne scheiterten jedoch, als ihre beiden \u00e4ltesten Kinder kurz darauf starben und die Krone an ihre drittgeborene Tochter Johanna die Wahnsinnige \u00fcberging. Johanna heiratete Philipp von Burgund, und sie war die letzte Monarchin des Hauses Trast\u00e1mara. Nach ihrem Thron ging die Krone an die Habsburger \u00fcber.Isabella starb im Jahr 1504 und wurde in der K\u00f6nigskapelle von Granada begraben."
            },
            {
                "heading": "Historisches Verm\u00e4chtnis",
                "text": "Unter Isabellas Herrschaft wurde Spanien vereint, die Reconquista der Iberischen Halbinsel beendet und die Macht in der Region zentralisiert. Sie legte zudem den Grundstein f\u00fcr die m\u00e4chtigste Milit\u00e4rmaschinerie des folgenden Jahrhunderts (die spanische Armada), reformierte die spanische Kirche und f\u00fchrte die spanischen Expansionsbem\u00fchungen in die neuen amerikanischen Kolonien. Obwohl viele ihre Rolle in der Inquisition und der Verfolgung von Juden und Moslems kritisieren, setzen sich andere daf\u00fcr ein, die K\u00f6nigin von der katholischen Kirche heiligsprechen zu lassen. Trotz ihrer fragw\u00fcrdigen Taten zur Verfolgung anderer Religionen bleibt Isabella eines der einflussreichsten und bedeutendsten Mitglieder der spanischen Monarchie."
            }
        ]
    }
}