{
    "id": 26,
    "name": "Autriche",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/austria.png",
    "dawn_of_man": "Noble et vertueuse reine Marie\u00adTh\u00e9r\u00e8se, imp\u00e9ratrice germanique et souveraine d'Autriche, le peuple s'incline devant votre volont\u00e9. Suite \u00e0 la mort de votre p\u00e8re le roi Charles\u00a0VI, vous \u00eates mont\u00e9e sur le tr\u00f4ne d'Autriche durant une p\u00e9riode de grande instabilit\u00e9, mais vos caisses exsangues et la faiblesse de l'arm\u00e9e n'ont en rien diminu\u00e9 vos ambitions. Confront\u00e9e \u00e0 la guerre sit\u00f4t apr\u00e8s votre accession au pouvoir, ou presque, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 repousser vos ennemis et, en nommant votre \u00e9poux Fran\u00e7ois\u00ad\u00c9tienne cor\u00e9gent, vous avez assur\u00e9 votre place d'imp\u00e9ratrice germanique. Durant votre r\u00e8gne, vous avez engag\u00e9 l'Autriche sur une nouvelle voie de r\u00e9formes, renfor\u00e7ant l'arm\u00e9e, remplissant les caisses et am\u00e9liorant le syst\u00e8me \u00e9ducatif du royaume.\u00d4, grande reine, digne et courageuse, le moment est venu pour vous de guider \u00e0 nouveau le royaume. Pourrez-vous rendre \u00e0 votre peuple toute sa prosp\u00e9rit\u00e9 et sa splendeur\u00a0? B\u00e2tirez-vous une civilisation capable de r\u00e9sister au passage du temps\u00a0?",
    "unique_buildings": [
        {
            "name": "Caf\u00e9|Caf\u00e9s",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/buildings/coffee_house.json"
        }
    ],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Hussard|Hussards",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/units/hussar.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Vienne",
        "Salzbourg",
        "Graz",
        "Linz",
        "Klagenfurt",
        "Bregenz",
        "Innsbruck",
        "Kitzbuhel",
        "Sankt P\u00f6lten",
        "Eisenstadt",
        "Villach",
        "Zwettl",
        "Traun",
        "Wels",
        "Dornbirn",
        "Feldkirch",
        "Amstetten",
        "Bad Ischl",
        "Wolfsberg",
        "Kufstein",
        "Leoben",
        "Klosterneuburg",
        "Leonding",
        "Kapfenberg",
        "Hallein",
        "Bischofshofen",
        "Waidhofen",
        "Saalbach",
        "Lienz",
        "Steyr"
    ],
    "spy_names": [
        "Ferdinand",
        "Johanna",
        "Franz-Josef",
        "Astrid",
        "Anna",
        "Hubert",
        "Alois",
        "Natter",
        "Georg",
        "Arnold"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Histoire",
            "text": "Tirant son nom du vieil allemand \"Ostarrichi\", dont la plus ancienne mention \u00e9crite se trouve dans un document r\u00e9dig\u00e9 par l'empereur germanique Otton\u00a0III en\u00a0996, la petite nation enclav\u00e9e d'Autriche est depuis longtemps un acteur influent de l'histoire militaire et politique d'Europe. \u00c0 partir du XIIIe\u00a0si\u00e8cle, qui marque le d\u00e9but d'un r\u00e8gne de pr\u00e8s de 650\u00a0ans pour la puissante dynastie Habsbourg, l'Autriche s'imposa comme l'une des plus grandes nations d'Europe, forgeant de solides alliances et concluant des accords commerciaux importants \u00e0 travers le continent. Plus tard, l'union de l'Autriche et de la Hongrie au sein d'un m\u00eame empire apporta la stabilit\u00e9 aux deux nations, mais celle-ci fut bris\u00e9e par la Premi\u00e8re Guerre mondiale, puis par l'invasion allemande durant la Seconde Guerre mondiale. \u00c0 la fin de ces grands conflits, les fronti\u00e8res de l'Autriche furent redessin\u00e9es. Aujourd'hui, la r\u00e9publique ind\u00e9pendante d'Autriche est une nation d\u00e9mocratique, qui s'enorgueillit de maintenir sa neutralit\u00e9 et sa stabilit\u00e9."
        },
        {
            "heading": "Terrain et climat",
            "text": "Largement domin\u00e9e par les Alpes, l'Autriche est un pays principalement montagneux, avec un climat frais et temp\u00e9r\u00e9. M\u00eame si ses fronti\u00e8res ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 au cours de son histoire, l'Autriche a toujours \u00e9t\u00e9 entour\u00e9e par plusieurs voisins influents, notamment l'Allemagne, l'Italie, la Hongrie et la R\u00e9publique tch\u00e8que. Enclav\u00e9s au milieu de leurs adversaires et de leurs alli\u00e9s, l'Autriche et son peuple ont toujours d\u00fb s'adapter aux changements intervenant autour d'eux. De nos jours, les Autrichiens tirent parti de la pr\u00e9dominance des Alpes, les athl\u00e8tes autrichiens s'\u00e9tant taill\u00e9 une bonne r\u00e9putation dans les sports d'hiver et notamment en ski alpin, en saut \u00e0 ski et en snowboard."
        },
        {
            "heading": "Origines",
            "text": "On peut faire remonter l'histoire ancienne de l'Autriche aux nomades celtes et \u00e0 leurs conflits avec l'Empire romain expansionniste. Vers la fin du premier mill\u00e9naire avant J\u00e9sus\u00adChrist, la zone qui compose aujourd'hui l'Autriche \u00e9tait habit\u00e9e par des tribus celtes au nord du Danube. Ces Celtes \u00e9taient des Hallstattiens, une culture que l'on a nomm\u00e9e ainsi car la majeure partie de leurs artefacts a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans le village autrichien d'Hallstatt. L'arriv\u00e9e des Romains vers l'an\u00a0200 av.\u00a0J.\u00adC. marqua la fin de la pr\u00e9dominance celte dans la r\u00e9gion, car les Romains en prirent le contr\u00f4le apr\u00e8s avoir rapidement soumis la population locale. C'est durant cette p\u00e9riode que l'ancien village celte de Vindobona fut captur\u00e9 et converti en avant-poste militaire romain. \u00c0 l'origine un simple camp pour les troupes romaines, Vindobona devint un centre commercial important le long du Danube, o\u00f9 finira par \u00eatre fond\u00e9e la capitale autrichienne, Vienne.M\u00eame si les Romains eurent la mainmise sur le sud de l'Autriche pendant plusieurs centaines d'ann\u00e9es, au IIIe\u00a0si\u00e8cle, des tribus germaniques de plus en plus puissantes commenc\u00e8rent \u00e0 s'enfoncer dans le territoire contr\u00f4l\u00e9 par les Romains. Au Ve\u00a0si\u00e8cle, cette perte de territoire n'\u00e9tait plus le seul probl\u00e8me de Rome. Plus rien ne semblait pouvoir enrayer le d\u00e9clin de l'Empire et cela permit \u00e0 des colons de Bavi\u00e8re et des environs de se d\u00e9placer \u00e0 leur guise. La ville de Vindobona fut prise par les nomades avars en\u00a0630 de notre \u00e8re, mais ceux-ci furent vaincus \u00e0 leur tour par Charlemagne \u00e0 la fin du VIIIe\u00a0si\u00e8cle."
        },
        {
            "heading": "Fronti\u00e8res initiales",
            "text": "En\u00a0976 fut cr\u00e9\u00e9e la Marche autrichienne, appel\u00e9e Ostmark (Marche orientale) par les Allemands, englobant une grande partie du territoire qui formera le futur empire d'Autriche. Dans l'Europe du Moyen \u00c2ge, le terme de marche servait \u00e0 d\u00e9signer des r\u00e9gions frontali\u00e8res. La Marche autrichienne fut dessin\u00e9e par l'empereur germanique Otton\u00a0II et ce nom rempla\u00e7a toutes les autres d\u00e9nominations de la zone, y compris celle de Marche avare, cr\u00e9\u00e9e par Charlemagne au VIIIe\u00a0si\u00e8cle pour d\u00e9signer la m\u00eame zone. La r\u00e9gion sera ensuite appel\u00e9e Ostarrichi par Otton\u00a0III, fils d'Otton\u00a0II."
        },
        {
            "heading": "Comtes de Babenberg",
            "text": "Les Babenberg, premi\u00e8re dynastie r\u00e9gnante de la Marche autrichienne, \u00e9taient une famille noble qui acc\u00e9da au pouvoir par la volont\u00e9 de l'empereur germanique Otton\u00a0II. L\u00e9opold\u00a0Ier fut nomm\u00e9 margrave d'Autriche en\u00a0976 en r\u00e9compense de sa loyaut\u00e9 envers Otton\u00a0II durant un soul\u00e8vement en Bavi\u00e8re quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t. Le titre de \"margrave\" \u00e9tait accord\u00e9 aux comtes qui dirigeaient les marches au Moyen \u00c2ge\u00a0; ils avaient principalement un r\u00f4le militaire, car ces territoires frontaliers servaient \u00e0 prot\u00e9ger le c\u0153ur de l'empire. Les comtes de Babenberg dirig\u00e8rent l'Autriche pendant pr\u00e8s de 300\u00a0ans, jusqu'\u00e0 l'ascension de la plus influente dynastie d'Autriche, la maison aristocratique des Habsbourg."
        },
        {
            "heading": "R\u00e8gne des Habsbourg",
            "text": "La dynastie des Habsbourg, fond\u00e9e par le roi des Romains Rodolphe\u00a0Ier de Habsbourg au XIIIe\u00a0si\u00e8cle, devint l'une des plus puissantes familles r\u00e9gnantes de toute l'Europe. Le dernier des Babenberg, le duc Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0II, mourut en\u00a01246, laissant aux Habsbourg l'opportunit\u00e9 de s'emparer de la r\u00e9gion. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 choisi comme nouvel empereur germanique, Rodolphe\u00a0Ier revendiqua les provinces d'Autriche et s'engagea dans un conflit de succession avec le prince de Boh\u00eame Ottokar\u00a0II. Sa victoire permit \u00e0 Rodolphe\u00a0Ier de faire de ses deux fils, Rodolphe\u00a0II et Albert\u00a0Ier, ses cor\u00e9gents et il devint le premier duc d'Autriche de la lign\u00e9e des Habsbourg.Durant les six si\u00e8cles suivants, les Habsbourg renforc\u00e8rent leur influence et leur autorit\u00e9 en Europe, s'emparant notamment de la couronne du Saint Empire en\u00a01452 lorsque le pape Nicolas\u00a0V nomma Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0III empereur germanique. En acc\u00e9dant \u00e0 ce titre, Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0III favorisa encore l'ascension des Habsbourg, qui contr\u00f4l\u00e8rent l'Autriche et le Saint Empire romain germanique jusqu'au d\u00e9but du XIXe\u00a0si\u00e8cle.Durant leur long r\u00e8gne, les Habsbourg parvinrent \u00e0 s'emparer de plusieurs territoires entourant le si\u00e8ge de leur pouvoir en Autriche, et notamment la Hongrie. Souvent au centre de conflits entre l'empire des Habsbourg et les Turcs ottomans occupant une grande partie de la nation, la Hongrie finit par passer totalement sous le contr\u00f4le de l'Autriche apr\u00e8s la d\u00e9faite d\u00e9cisive des Ottomans \u00e0 la bataille de Vienne et la fin de la cinqui\u00e8me guerre austro-turque en\u00a01699.Derni\u00e8re souveraine autrichienne de la dynastie Habsbourg, Marie\u00adTh\u00e9r\u00e8se gouverna au XVIIIe\u00a0si\u00e8cle, mais fut confront\u00e9e \u00e0 une guerre de succession peu apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re. Premi\u00e8re femme \u00e0 diriger la monarchie Habsbourg, elle subit le m\u00e9pris des puissances europ\u00e9ennes de France et de Prusse, qui contest\u00e8rent son droit au tr\u00f4ne, provoquant la guerre de la Succession d'Autriche. En\u00a01748, apr\u00e8s neuf ann\u00e9es de conflit, Marie\u00adTh\u00e9r\u00e8se fut enfin reconnue archiduchesse d'Autriche, mais elle dut c\u00e9der la pr\u00e9cieuse province de Sil\u00e9sie \u00e0 la Prusse pour mettre fin \u00e0 la guerre.Le r\u00e8gne de Marie\u00adTh\u00e9r\u00e8se fut marqu\u00e9 par un net renforcement de la stabilit\u00e9 de l'Autriche, en partie gr\u00e2ce \u00e0 la politique sociale et \u00e9conomique avis\u00e9e de l'archiduchesse. En r\u00e9\u00e9quilibrant les comptes de l'Autriche par une hausse des taxes et un meilleur contr\u00f4le des d\u00e9penses, elle put renforcer l'arm\u00e9e exsangue du pays, tandis que les am\u00e9liorations en termes de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation permirent d'augmenter le bien-\u00eatre du peuple."
        },
        {
            "heading": "Empire autrichien",
            "text": "Les guerres napol\u00e9oniennes qui \u00e9clat\u00e8rent vers la fin du XVIIIe\u00a0si\u00e8cle entra\u00een\u00e8rent la cr\u00e9ation de plusieurs coalitions oppos\u00e9es \u00e0 l'Empire napol\u00e9onien. L'Autriche rejoignit la premi\u00e8re coalition contre Napol\u00e9on en\u00a01793\u00a0; plusieurs puissances europ\u00e9ennes envahirent la France sur diff\u00e9rents fronts, mais les Fran\u00e7ais parvinrent malgr\u00e9 tout \u00e0 repousser les envahisseurs. En d\u00e9pit de ce revers, l'Autriche continua \u00e0 r\u00e9sister aux Fran\u00e7ais et rejoignit la majorit\u00e9 des sept coalitions qui se dress\u00e8rent contre Napol\u00e9on. H\u00e9las, les premiers efforts de l'Autriche n'aboutirent qu'\u00e0 des d\u00e9faites et l'empereur germanique Fran\u00e7ois\u00a0II forma l'Empire d'Autriche en\u00a01804 pour tenter de renforcer ses possessions dans la r\u00e9gion, se nommant lui-m\u00eame empereur d'Autriche. En\u00a01805, Fran\u00e7ois\u00a0II signa le trait\u00e9 de Presbourg, l'obligeant \u00e0 abdiquer la couronne du Saint Empire et \u00e0 dissoudre ce m\u00eame empire pour tenter d'enlever toute l\u00e9gitimit\u00e9 aux pr\u00e9tentions que Napol\u00e9on avait montr\u00e9es sur les territoires germaniques en formant la Conf\u00e9d\u00e9ration du Rhin. Apr\u00e8s la d\u00e9faite de Napol\u00e9on en\u00a01813, les forces alli\u00e9es contre la France d\u00e9mantel\u00e8rent sa conf\u00e9d\u00e9ration, qui fut pourtant recr\u00e9\u00e9e peu apr\u00e8s sous le nom de Conf\u00e9d\u00e9ration germanique.Union d'\u00c9tats europ\u00e9ens li\u00e9s par la m\u00eame langue, la Conf\u00e9d\u00e9ration germanique fut form\u00e9e avec l'Autriche et la Prusse comme membres les plus puissants. Toutefois, la coop\u00e9ration entre les deux adversaires historiques ne dura gu\u00e8re. La Prusse et son plus proche alli\u00e9, l'Italie, envahirent l'\u00c9tat contest\u00e9 d'Holstein, obligeant l'Autriche \u00e0 leur d\u00e9clarer la guerre en\u00a01866. L'Autriche, rejointe par la majorit\u00e9 des membres de la conf\u00e9d\u00e9ration, affronta l'arm\u00e9e prussienne, qui profitait d'une sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique. Apr\u00e8s un bref conflit, la Prusse remporta une victoire d\u00e9cisive contre l'alliance autrichienne et d\u00e9mantela la Conf\u00e9d\u00e9ration germanique.En\u00a01848, les r\u00e9volutions se multipli\u00e8rent en Europe. Durant ce \"printemps des peuples\", les classes ouvri\u00e8res de toute l'Europe se soulev\u00e8rent contre les monarchies en place. L'Autriche ne fut pas \u00e9pargn\u00e9e par ces id\u00e9aux r\u00e9volutionnaires. Lorsque la rumeur des soul\u00e8vements en France commen\u00e7a \u00e0 se r\u00e9pandre, les sujets de l'Empire autrichien rejoignirent l'opposition. M\u00eame si la r\u00e9volution autrichienne fut un \u00e9chec, elle contribua directement \u00e0 la formation de l'Empire austro-hongrois, car le nationalisme en Hongrie gagnait en vigueur et le m\u00e9contentement vis-\u00e0-vis de la domination autrichienne \u00e9tait \u00e0 son comble. En\u00a01867, par un accord aujourd'hui appel\u00e9 Compromis austro-hongrois, l'empereur autrichien Fran\u00e7ois\u00adJoseph n\u00e9gocia la cr\u00e9ation de l'Empire austro-hongrois, conservant le pouvoir \u00e0 l'empereur autrichien, mais accordant \u00e0 la Hongrie un parlement et un gouvernement ind\u00e9pendants."
        },
        {
            "heading": "Empire austro-hongrois",
            "text": "L'union austro-hongroise donna plus d'ind\u00e9pendance aux Hongrois face \u00e0 l'autorit\u00e9 autrichienne, tout en renfor\u00e7ant la stabilit\u00e9 de l'Autriche, qui retrouva le soutien populaire du peuple hongrois. Consid\u00e9rablement affaiblie politiquement et militairement par la guerre contre Napol\u00e9on au si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent, l'Autriche se trouva renforc\u00e9e par cette union.Les \u00e9v\u00e8nements d\u00e9clencheurs de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, qui trouvent leurs racines dans les deux premi\u00e8res guerres des Balkans, furent provoqu\u00e9s par les luttes incessantes entre l'Autriche-Hongrie d'une part et la Russie et la Serbie d'autre part pour prendre le contr\u00f4le des Balkans. L'occupation austro-hongroise de la Bosnie dans une tentative pour freiner l'expansion russe dans la r\u00e9gion ranima l'opposition nationaliste dans tous les Balkans, menant ainsi l'Europe vers une guerre sans pr\u00e9c\u00e9dent."
        },
        {
            "heading": "Premi\u00e8re Guerre mondiale",
            "text": "La Premi\u00e8re Guerre mondiale fut d\u00e9clench\u00e9e par l'assassinat de l'archiduc Fran\u00e7ois\u00adFerdinand, h\u00e9ritier du tr\u00f4ne d'Autriche-Hongrie. Cet assassinat fut perp\u00e9tr\u00e9 par un nationaliste serbe appel\u00e9 Gavrilo Princip, et malgr\u00e9 les tentatives de conciliation diplomatique, l'Autriche-Hongrie d\u00e9clara la guerre \u00e0 la Serbie en\u00a01914. Au d\u00e9but de la guerre, nombre de nations \u00e9taient li\u00e9es par des trait\u00e9s ou des alliances qui les oblig\u00e8rent \u00e0 entrer en action. L'Autriche-Hongrie fut rejointe par son plus proche alli\u00e9, l'Allemagne, contre les forces coalis\u00e9es men\u00e9es par la Russie, qui intervinrent pour d\u00e9fendre la Serbie. La France entra dans le conflit comme ancien alli\u00e9 de la Russie, tandis que la Grande\u00adBretagne entra en guerre apr\u00e8s l'invasion allemande de la Belgique. M\u00eame si le conflit d\u00e9buta \u00e0 cause d'un d\u00e9saccord entre l'Autriche-Hongrie et la Serbie, le jeu des alliances militaires poussa dans la bataille toutes les plus grandes puissances du monde. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9faites d\u00e9sastreuses, l'Autriche-Hongrie se retrouva compl\u00e8tement d\u00e9sorganis\u00e9e. Le trait\u00e9 de Versailles mit fin \u00e0 la Premi\u00e8re Guerre mondiale en\u00a01919."
        },
        {
            "heading": "Premi\u00e8re R\u00e9publique d'Autriche",
            "text": "L'empire uni d'Autriche-Hongrie fut dissous par les forces alli\u00e9es victorieuses en\u00a01919 et l'Autriche fut alors recr\u00e9\u00e9e le long de ses anciennes fronti\u00e8res en tant que R\u00e9publique d'Autriche allemande. Le trait\u00e9 de Saint-Germain, sign\u00e9 \u00e0 la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, stipulait que toute nouvelle unification de l'Autriche et de l'Allemagne \u00e9tait strictement interdite. Toutefois, les termes de ce trait\u00e9 n'eurent gu\u00e8re d'importance pour le dirigeant d'origine autrichienne de l'Allemagne nazie, Adolph Hitler."
        },
        {
            "heading": "Annexion nazie",
            "text": "En\u00a01938, les troupes allemandes p\u00e9n\u00e9tr\u00e8rent en Autriche avec l'intention de rattacher l'Autriche \u00e0 l'Allemagne. Malgr\u00e9 la r\u00e9sistance des dirigeants autrichiens, les Allemands parvinrent \u00e0 mettre en place un r\u00e9gime fantoche et annex\u00e8rent l'Autriche avec le soutien d'une grande partie de la population. Baptis\u00e9e \"Anschluss\", cette union de l'Allemagne et de l'Autriche entra\u00eena la dissolution imm\u00e9diate de la R\u00e9publique d'Autriche, qui reprit le nom d'Ostmark ou Marche orientale, jusqu'\u00e0 la fin de la guerre en\u00a01945."
        },
        {
            "heading": "Deuxi\u00e8me R\u00e9publique d'Autriche",
            "text": "Apr\u00e8s la d\u00e9faite de l'Allemagne nazie lors de la Seconde Guerre mondiale, l'Autriche fut occup\u00e9e par les Alli\u00e9s pendant pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie, jusqu'\u00e0 la signature de la d\u00e9claration de neutralit\u00e9 et du trait\u00e9 d'\u00c9tat autrichien en\u00a01955. Le trait\u00e9 d'\u00c9tat autrichien rendit \u00e0 l'Autriche son statut de r\u00e9publique ind\u00e9pendante, tandis que la d\u00e9claration de neutralit\u00e9 stipulait que l'Autriche ne participerait \u00e0 aucune alliance militaire tant qu'elle existerait."
        },
        {
            "heading": "Autriche moderne",
            "text": "Depuis la formation de la deuxi\u00e8me r\u00e9publique, l'Autriche a conserv\u00e9 sa neutralit\u00e9 et prosp\u00e9r\u00e9 en tant que nation d\u00e9mocratique. En\u00a01955, apr\u00e8s avoir regagn\u00e9 son ind\u00e9pendance perdue \u00e0 l'issue de la Seconde Guerre mondiale, l'Autriche a rejoint les Nations unies, devenant ainsi le 70e\u00a0\u00c9tat membre. Un des bureaux centraux de l'ONU se trouve \u00e0 Vienne, capitale autrichienne, et l'Autriche offre d'apr\u00e8s l'indice de d\u00e9veloppement humain des Nations unies des conditions de vie parmi les meilleures au monde. En\u00a01995, l'Autriche a rejoint l'Union europ\u00e9enne par voie r\u00e9f\u00e9rendaire et a accept\u00e9 l'euro comme monnaie en\u00a01999. L'Autriche s'efforce de travailler en \u00e9troite collaboration avec l'ONU et adopte une politique \u00e9trang\u00e8re dont le but principal est de r\u00e9soudre les conflits et de maintenir des relations apais\u00e9es dans le monde."
        },
        {
            "heading": "Autriche moderne",
            "text": "Depuis la formation de la deuxi\u00e8me r\u00e9publique, l'Autriche a conserv\u00e9 sa neutralit\u00e9 et prosp\u00e9r\u00e9 en tant que nation d\u00e9mocratique. En\u00a01955, apr\u00e8s avoir regagn\u00e9 son ind\u00e9pendance perdue \u00e0 l'issue de la Seconde Guerre mondiale, l'Autriche a rejoint les Nations unies, devenant ainsi le 70e\u00a0\u00c9tat membre. Un des bureaux centraux de l'ONU se trouve \u00e0 Vienne, capitale autrichienne, et l'Autriche offre d'apr\u00e8s l'indice de d\u00e9veloppement humain des Nations unies des conditions de vie parmi les meilleures au monde. En\u00a01995, l'Autriche a rejoint l'Union europ\u00e9enne par voie r\u00e9f\u00e9rendaire et a accept\u00e9 l'euro comme monnaie en\u00a01999. L'Autriche s'efforce de travailler en \u00e9troite collaboration avec l'ONU et adopte une politique \u00e9trang\u00e8re dont le but principal est de r\u00e9soudre les conflits et de maintenir des relations apais\u00e9es dans le monde."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche",
        "subtitle": "Dirigeante de l'Autriche",
        "lived": "1717 - 1780",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/maria_theresa.png",
        "trait": {
            "name": "Mariage d'\u00e9tat",
            "effect": "Peut d\u00e9penser de l'or pour annexer ou transformer en ville fantoche une cit\u00e9-\u00e9tat qui vous est alli\u00e9e depuis 5\u00a0tours."
        },
        "titles": [
            "Imp\u00e9ratrice consort du Saint Empire romain germanique, reine de l'empire de Habsbourg"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Histoire",
                "text": "Au XVIIIe si\u00e8cle, le Saint Empire romain germanique et la puissante maison de Habsbourg furent dirig\u00e9s par l'endurante Marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche, qui d\u00e9fia les puissances d'Europe oppos\u00e9es \u00e0 son r\u00e8gne et servit courageusement les sujets de son royaume. Sur les 650 ann\u00e9es de r\u00e8gne des Habsbourg, Marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche fut la premi\u00e8re et unique femme \u00e0 la t\u00eate de cet empire et fit partie de ses souverains les plus remarquables."
            },
            {
                "heading": "D\u00e9but de r\u00e8gne",
                "text": "L'acc\u00e8s de Marie-Th\u00e9r\u00e8se au tr\u00f4ne des Habsbourg suscita d\u00e8s le d\u00e9part divisions et controverses. Son p\u00e8re, l'empereur Charles VI, n'avait aucun fils et par cons\u00e9quent, aucun successeur au tr\u00f4ne selon les lois de l'\u00e9poque. Pour pr\u00e9server sa lign\u00e9e royale et pour que la couronne revienne \u00e0 Marie-Th\u00e9r\u00e8se, Charles VI fit ratifier la Pragmatique Sanction en 1713, d\u00e9clarant ainsi son intention de voir sa fille lui succ\u00e9der. Bien que l'\u00e9dit f\u00fbt accept\u00e9 dans un premier temps, le couronnement de Marie-Th\u00e9r\u00e8se, suite \u00e0 la mort de Charles, en 1740, fut remis en question par la France et la Prusse, ce qui d\u00e9clencha la Guerre de succession d'Autriche. Soutenue par la Grande-Bretagne, Marie-Th\u00e9r\u00e8se r\u00e9sista fi\u00e8rement \u00e0 ses rivaux qui voulaient lui faire abandonner le tr\u00f4ne. Malheureusement, son p\u00e8re lui avait l\u00e9gu\u00e9 un empire instable, \u00e0 la tr\u00e9sorerie insuffisante pour appuyer une arm\u00e9e peu nombreuse et mal \u00e9quip\u00e9e. Apr\u00e8s quasiment huit ans d'affrontements, au cours desquels l'Autriche connut de cuisantes d\u00e9faites et dut renoncer \u00e0 la Sil\u00e9sie et la Prusse, territoires riches en min\u00e9raux, le trait\u00e9 d'Aix-la-Chapelle fut sign\u00e9, mettant fin \u00e0 la guerre. Marie-Th\u00e9r\u00e8se \u00e9tait maintenant reconnue comme souverain l\u00e9gitime des Habsbourg, mais le conflit avec la Prusse n'en \u00e9tait qu'\u00e0 ses balbutiements et de grandes batailles restaient \u00e0 venir."
            },
            {
                "heading": "Imp\u00e9ratrice consort du Saint Empire romain germanique",
                "text": "Traditionnellement, le dirigeant du domaine des Habsbourg r\u00e9gnait \u00e9galement sur le Saint-Empire romain, une d\u00e9signation d\u00e9cern\u00e9e par le pape. Cependant, comme ce fut le cas pour son \u00e9l\u00e9vation sur le tr\u00f4ne de la Maison de Habsbourg, Marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche se heurta aux lois de l'\u00e9poque qui stipulaient qu'aucune femme ne pouvait se retrouver \u00e0 la t\u00eate du Saint-Empire romain. Afin de contourner cette r\u00e8gle, Marie-Th\u00e9r\u00e8se fit monter sur le tr\u00f4ne son mari, Fran\u00e7ois-\u00c9tienne de Lorraine. Il r\u00e9gna ainsi sur l'Autriche et la Hongrie aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9pouse et pu \u00eatre nomm\u00e9 empereur de Rome, faisant de Marie-Th\u00e9r\u00e8se l'imp\u00e9ratrice consort des Romains. Cette situation de compromis peut laisser croire que Marie-Th\u00e9r\u00e8se joua un r\u00f4le diminu\u00e9, mais Fran\u00e7ois-\u00c9tienne se fit discret face \u00e0 la sagesse et la d\u00e9termination de son \u00e9pouse, qui prenait personnellement toutes les d\u00e9cisions importantes."
            },
            {
                "heading": "Guerre de Sept Ans",
                "text": "La reprise des hostilit\u00e9s entre l'Autriche et la Prusse finit par d\u00e9clencher la guerre de Sept Ans, en\u00a01756, dont le d\u00e9roulement fut marqu\u00e9 par des renversements d'alliances. Lors d'un \u00e9v\u00e9nement connu sous le nom de R\u00e9volution diplomatique, la Grande-Bretagne accorda son soutien \u00e0 la Prusse, tandis que la France se rangea du c\u00f4t\u00e9 de l'Autriche. Ces bouleversements dans les rapports diplomatiques accompagnaient l'\u00e9volution des priorit\u00e9s nationales. En effet, la Grande-Bretagne voyait dans le royaume prussien un alli\u00e9 de taille contre son ennemie ancestrale, la France. La Sil\u00e9sie fut \u00e0 nouveau au centre du conflit, Marie-Th\u00e9r\u00e8se cherchant d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment \u00e0 reprendre ce territoire perdu lors de la guerre de Succession. Malgr\u00e9 tous ses efforts, l'Autriche ne parvint pas \u00e0 reconqu\u00e9rir la r\u00e9gion tant convoit\u00e9e\u00a0: en 1763, le trait\u00e9 de Hubertsbourg mit fin \u00e0 la guerre, attestant la domination prussienne en Sil\u00e9sie."
            },
            {
                "heading": "Grandes r\u00e9formes",
                "text": "Au couronnement de Marie-Th\u00e9r\u00e8se, les caisses de l'Autriche \u00e9taient vides depuis longtemps d\u00e9j\u00e0. En effet, trop occup\u00e9 \u00e0 faire ratifier la Pragmatique Sanction, son p\u00e8re avait laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 les affaires internes de l'\u00c9tat. Par cons\u00e9quent, l'une des premi\u00e8res t\u00e2ches de l'imp\u00e9ratrice fut d'augmenter les recettes de l'Autriche en levant des imp\u00f4ts et en limitant les d\u00e9penses. En prenant l'initiative d'imposer la noblesse et les membres du Clerg\u00e9, Marie-Th\u00e9r\u00e8se remit bient\u00f4t d'aplomb la fragile \u00e9conomie du pays.Une fois les finances stabilis\u00e9es, Marie-Th\u00e9r\u00e8se chargea son chancelier supr\u00eame, le comte Friedrich Wilhelm von Haugwitz, d'agrandir et de moderniser l'arm\u00e9e d'Autriche. Alors qu'il mettait sur pied une arm\u00e9e de plus de 100\u00a0000\u00a0hommes, Haugwitz d\u00e9finit des standards d'entra\u00eenement et codifia le r\u00e8glement militaire afin de renforcer le professionnalisme des forces autrichiennes.C'est \u00e9galement \u00e0 Marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche que l'on doit une r\u00e9forme radicale de l'\u00e9ducation, promulgu\u00e9e de force et obligeant tous les enfants, gar\u00e7ons et filles de toutes origines sociales, \u00e2g\u00e9s de six \u00e0 douze ans \u00e0 se rendre \u00e0 l'\u00e9cole."
            },
            {
                "heading": "Instincts maternels",
                "text": "Apr\u00e8s avoir fait face aux nombreux conflits qui ont entour\u00e9 son accession au tr\u00f4ne, Marie-Th\u00e9r\u00e8se mit au monde 16\u00a0enfants en moins de 20\u00a0ans. L'imp\u00e9ratrice comptait pr\u00e9server \u00e0 tout prix sa lign\u00e9e en lui offrant un digne successeur\u00a0; ce fut donc son quatri\u00e8me enfant, Joseph, qui finit par devenir roi et empereur du Saint-Empire romain. Maria Antonia, ou Marie-Antoinette, sans doute la plus connue de ses filles, fut couronn\u00e9e reine de France en\u00a01774, puis ex\u00e9cut\u00e9e par le peuple fran\u00e7ais lors de la R\u00e9volution fran\u00e7aise."
            },
            {
                "heading": "Ce que l'Histoire en retient",
                "text": "Marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche est consid\u00e9r\u00e9e de nos jours comme une dirigeante sage, contemplative, dont la politique conservatrice et les d\u00e9cisions prudentes am\u00e9lior\u00e8rent consid\u00e9rablement le niveau de vie du peuple autrichien, ainsi que des territoires sous la domination de la Maison de Habsbourg. Bien qu'elle mont\u00e2t sur le tr\u00f4ne en des temps troubl\u00e9s et sans grande exp\u00e9rience de dirigeante, elle r\u00e9ussit \u00e0 l\u00e9gitimer sa couronne et r\u00e9gna fermement \u00e0 la t\u00eate des Habsbourg durant 40\u00a0ans."
            }
        ]
    }
}