{
    "id": 36,
    "name": "Br\u00e9sil",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/br\u00e9sil.png",
    "dawn_of_man": "Gloire \u00e0 vous, Pierre II le Magnanime, empereur respect\u00e9 du Br\u00e9sil. Avec une perspicacit\u00e9 et une dignit\u00e9 remarquables, vous avez r\u00e9gn\u00e9 sur l'empire du Br\u00e9sil pendant plus de 50 ans, instaurant une paix et une prosp\u00e9rit\u00e9 durables. Monarque s\u00e9v\u00e8re mais juste, appr\u00e9ci\u00e9 de ses sujets, votre d\u00e9vouement sans faille envers le peuple br\u00e9silien a permis \u00e0 l'empire d'asseoir son influence en Am\u00e9rique du Sud. Grand patron des arts et des sciences, votre engagement pour la libert\u00e9 d'expression conduit \u00e0 la fondation de nombreuses institutions \u00e0 but \u00e9ducatif et culturel, renfor\u00e7ant ainsi le sentiment d'identit\u00e9 nationale du peuple br\u00e9silien. Empereur Pierre, votre peuple soupire en pensant aux jours b\u00e9nis o\u00f9 vous le gouverniez, \u00e9coutant son r\u00e9cit et lui montrant un avenir radieux. Guiderez-vous \u00e0 nouveau votre empire vers la prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0? B\u00e2tirez-vous une civilisation capable de r\u00e9sister au passage du temps\u00a0?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Pracinha|Pracinhas",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/units/pracinha.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Rio de Janeiro",
        "S\u00e3o Paulo",
        "Salvador",
        "Brasilia",
        "Fortaleza",
        "Belo Horizonte",
        "Manaus",
        "Curitiba",
        "Recife",
        "Porto Alegre",
        "Belem",
        "Goiania",
        "Guarulhos",
        "Campinas",
        "S\u00e3o Lu\u00eds",
        "Macei\u00f3",
        "Duque de Caxias",
        "Natal",
        "Campo Grande",
        "Teresina",
        "Florianopolis",
        "Nova Igua\u00e7u",
        "S\u00e3o Bernardo do Campo",
        "Jo\u00e3o Pessoa",
        "Osasco",
        "Jaboatao dos Guararapes",
        "S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos",
        "Contagem",
        "Uberl\u00e2ndia",
        "Aracaju",
        "Cuiaba",
        "Feira de Santana",
        "Juiz de Fora",
        "Joinville",
        "Macap\u00e1"
    ],
    "spy_names": [
        "Antonio",
        "Bartolomeu",
        "Domingos",
        "Estevao",
        "Fernao",
        "Francisco",
        "Pascoal",
        "Salvador",
        "Tome",
        "Bianca"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Histoire",
            "text": "Paulo Coelho, le plus c\u00e9l\u00e8bre romancier br\u00e9silien, a racont\u00e9 par \u00e9crit l'histoire de son peuple : \"[[Le peuple br\u00e9silien] aspirait \u00e0 accomplir sa l\u00e9gende personnelle sans r\u00e9ellement chercher \u00e0 le faire\". De toutes les anciennes colonies, le Br\u00e9sil est le seul pays du continent am\u00e9ricain \u00e0 avoir acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance d'une mani\u00e8re relativement pacifique et \u00e0 ne pas s'\u00eatre fragment\u00e9 en plusieurs pays, contrairement aux colonies britanniques et espagnoles. Le Br\u00e9sil devint une colonie portugaise en 1500, lorsque Pedro Cabral y aborda et en revendiqua la souverainet\u00e9. En 1815, le Br\u00e9sil fut \u00e9lev\u00e9 au rang de royaume par la famille royale portugaise, contrainte \u00e0 l'exil par l'invasion du Portugal. En 1822, le Br\u00e9sil acquit son ind\u00e9pendance totale et devint l'Empire du Br\u00e9sil, une monarchie constitutionnelle parlementaire. En 1889, le deuxi\u00e8me et dernier empereur du Br\u00e9sil, Pierre II, fut renvers\u00e9 et la r\u00e9publique fut institu\u00e9e. Au si\u00e8cle suivant, dictatures et juntes militaires se relay\u00e8rent au pouvoir. La d\u00e9mocratie fut restaur\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980, lorsque le r\u00e9gime militaire transf\u00e9ra le pouvoir au premier gouvernement civil \u00e9lu. Gr\u00e2ce \u00e0 des dirigeants successifs comp\u00e9tents, le Br\u00e9sil a atteint une certaine stabilit\u00e9 politique et \u00e9conomique, est devenu un membre influent et essentiel de la communaut\u00e9 internationale et a finalement r\u00e9ussi \u00e0 accomplir \"[[sa] l\u00e9gende personnelle\"."
        },
        {
            "heading": "Terrain et climat",
            "text": "Le Br\u00e9sil est le cinqui\u00e8me pays le plus grand du monde et couvre la moiti\u00e9 des terres \u00e9merg\u00e9es de l'Am\u00e9rique du Sud. Il fait partie de l'un des 17 pays m\u00e9gadivers de par sa faune, sa flore, ses habitats, ses ressources naturelles et ses terrains extr\u00eamement vari\u00e9s. Le Br\u00e9sil englobe la majorit\u00e9 du bassin amazonien, et accueille le plus long cours d'eau et la plus grande for\u00eat vierge du monde. Le pays pr\u00e9sente des paysages tropicaux et subtropicaux tr\u00e8s divers, parmi lesquels des zones humides, des savanes, des plateaux couverts par la jungle et des montagnes basses. Le littoral du Br\u00e9sil s'\u00e9tend sur pr\u00e8s de 7 500 kilom\u00e8tres et compte de nombreux archipels. La principale zone montagneuse du Br\u00e9sil couvre presque enti\u00e8rement la moiti\u00e9 sud du pays, o\u00f9 s'\u00e9l\u00e8vent des formations montagneuses peu \u00e9lev\u00e9es telles que la serra da Mantiqueira ou la serra do Espinha\u00e7o, dont les plus hauts pics culminent \u00e0 environ 2 800 m\u00e8tres d'altitude. Situ\u00e9e au niveau de l'\u00e9quateur, la majeure partie du pays conna\u00eet un climat tropical, subdivis\u00e9 en 5 types : \u00e9quatorial, tropical, tropical d'altitude, temp\u00e9r\u00e9 et subtropical. La temp\u00e9rature est en moyenne de 25\u00b0C. La v\u00e9g\u00e9tation est vari\u00e9e : for\u00eats vierges au nord, savanes tropicales au centre, for\u00eats de conif\u00e8res au sud. Et en raison de la diversit\u00e9 de ses terrains et de ses climats, la biodiversit\u00e9 br\u00e9silienne est l'une des plus riches de la plan\u00e8te. Jaguars, ocelots, tapirs, tamanoirs, fourmiliers, paresseux, tatous, cerfs, piranhas, ca\u00efmans, perroquets, singes et des milliers d'autres esp\u00e8ces peuplent les terres et les cours d'eau."
        },
        {
            "heading": "Colonisation portugaise",
            "text": "Les origines des premiers habitants du Br\u00e9sil, que les Portugais appel\u00e8rent les Indiens, sont inconnues. Les plus vieux restes humains, \u00e2g\u00e9s de 10 000 ans, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la zone montagneuse du Minas Gerais. \u00c0 l'\u00e9poque o\u00f9 les explorateurs portugais d\u00e9barqu\u00e8rent au Br\u00e9sil, le pays comptait environ 2 000 tribus. Semi-nomades, elles vivaient de la chasse, de la p\u00eache, de l'agriculture nomade, du cannibalisme et \u00e9taient secou\u00e9es par les guerres tribales. La souverainet\u00e9 de ces terres fut revendiqu\u00e9e en avril 1500 par Pedro Cabral. La flotte men\u00e9e par ce dernier, qui devait contourner le cap de Bonne-Esp\u00e9rance, se dirigea tellement vers l'ouest qu'elle se retrouva en Am\u00e9rique du Sud. En 1494, le trait\u00e9 de Torsedillas avait divis\u00e9 le Nouveau Monde au niveau du 46e m\u00e9ridien, l'ouest revenant \u00e0 l'Espagne et l'est au Portugal. La r\u00e9gion d\u00e9couverte par Cabral se situait dans la zone portugaise. Attir\u00e9s par les descriptions de ses richesses, les premiers colons portugais s'y install\u00e8rent \u00e0 partir de 1532.La d\u00e9couverte du bois-br\u00e9sil (ou pernambouc), un bois dur et dense de couleur rouge-orang\u00e9e, pris\u00e9 pour ses vertus tinctoriales et utilis\u00e9 pour la fabrication de meubles et d'instruments de musique, suscita l'int\u00e9r\u00eat de la Couronne. En 1534, le roi Jean III de Portugal encouragea les exp\u00e9ditions coloniales d'ordre priv\u00e9. En 1549, le roi nomma un gouverneur g\u00e9n\u00e9ral, et le Br\u00e9sil devint officiellement une colonie portugaise. En guerre contre la France, le Portugal \u00e9tendit peu \u00e0 peu ses possessions vers le nord et le sud. Rio de Janeiro fut conquise en 1567, et S\u00e3o Lu\u00eds en 1615. En 1680, le Portugal revendiqua les terres bordant le rio de la Plata, qui devinrent le territoire portugais le plus austral. \u00c0 la m\u00eame p\u00e9riode, les places fortes britanniques et hollandaises situ\u00e9es en Amazonie furent prises et les tribus indig\u00e8nes assimil\u00e9es, r\u00e9duites en esclavage ou extermin\u00e9es.\u00c0 la fin du XVIIe si\u00e8cle, le Br\u00e9sil \u00e9tait la plus grande et la plus importante des colonies portugaises. Les Portugais exportaient notamment du bois-br\u00e9sil, mais aussi du sucre, des teintures et des \u00e9pices. Afin de satisfaire la demande croissante pour ces produits, les Portugais commenc\u00e8rent \u00e0 importer des esclaves venus d'Afrique. Le Portugal fut m\u00eame l'une des principales nations esclavagistes, important des centaines de milliers d'esclaves au Br\u00e9sil. Dans le m\u00eame temps, des chercheurs d'or sillonnaient les jungles et les collines. De grandes r\u00e9serves d'or furent d\u00e9couvertes dans le Minas Gerais. La ru\u00e9e vers l'or qui s'ensuivit fut si importante qu'en 1763, la capitale coloniale fut transf\u00e9r\u00e9e de Salvador \u00e0 Rio de Janeiro, plus au sud, pour assurer une meilleure gestion de toutes ces nouvelles richesses. Les fronti\u00e8res du Br\u00e9sil furent reconnues par les trait\u00e9s de Madrid (1750), du Pardo (1761) et d'Ildefonso (1777). Les r\u00e9formes coloniales successives permirent au Br\u00e9sil de rester une colonie placide, prosp\u00e8re et rentable pour le Portugal."
        },
        {
            "heading": "L'ind\u00e9pendance",
            "text": "En mars 1808, la famille royale du Portugal et ses ministres se r\u00e9fugi\u00e8rent \u00e0 Rio de Janeiro pour \u00e9chapper \u00e0 l'invasion de leur pays par les troupes napol\u00e9oniennes. Le prince Jean dut assurer la r\u00e9gence de sa m\u00e8re, la reine Marie Ire, qui avait sombr\u00e9 dans la d\u00e9mence. Jean \u00e9tablit sa nouvelle capitale \u00e0 Rio, d'o\u00f9 il dirigea l'empire. V\u00e9ritable capitale souveraine, Rio se vit dot\u00e9e d'un gouvernement, d'une biblioth\u00e8que royale, d'une acad\u00e9mie militaire, d'une banque royale, d'une imprimerie, d'une \u00e9cole de m\u00e9decine et d'une \u00e9cole de droit. En 1815, Jean \u00e9leva le Br\u00e9sil au statut de royaume, le faisant ainsi l'\u00e9gal du Portugal au sein de l'empire. Malgr\u00e9 la d\u00e9faite des Fran\u00e7ais, Jean pr\u00e9f\u00e9ra rester au Br\u00e9sil. Il dut cependant se r\u00e9soudre \u00e0 retourner au Portugal pour faire face \u00e0 de violentes r\u00e9voltes. Ainsi, en avril 1821, il laissa la r\u00e9gence \u00e0 son fils Pierre. Les ministres de Pierre, pour la plupart n\u00e9s au Br\u00e9sil, l'incit\u00e8rent alors \u00e0 proclamer l'ind\u00e9pendance de leur pays. En septembre 1822, le jeune r\u00e9gent d\u00e9clara l'ind\u00e9pendance du Br\u00e9sil et fut couronn\u00e9 empereur dans les trois mois qui suivirent. En 1825, le gouvernement portugais reconnut officiellement la souverainet\u00e9 du Br\u00e9sil, et fut imit\u00e9 en cela par la plupart des nations europ\u00e9ennes."
        },
        {
            "heading": "Empire",
            "text": "Pierre Ier et ses ministres voulurent s'assurer que le Br\u00e9sil ne souffrirait pas des troubles et des r\u00e9volutions qui tourmentaient les pays voisins. Pierre Ier fut ainsi le premier architecte d'une nouvelle constitution, plut\u00f4t lib\u00e9rale et assez avanc\u00e9e pour l'\u00e9poque. Mais Pierre Ier s'impliqua de plus en plus dans les affaires portugaises et, en 1831, il abdiqua au profit de son fils de cinq ans. Il put ainsi retourner au Portugal en vue de reprendre le tr\u00f4ne portugais pour sa fille. Afin d'apaiser les troubles politiques caus\u00e9s par le d\u00e9part brutal de son p\u00e8re, le fils de Pierre Ier fut d\u00e9clar\u00e9 majeur \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans, et couronn\u00e9 empereur dans l'ann\u00e9e. Les 50 ans de r\u00e8gne de Pierre II furent marqu\u00e9s par une ouverture et une avanc\u00e9e du pays sur divers plans, et le Br\u00e9sil connut un \"\u00e2ge d'or\" dans tous les domaines : politique, \u00e9conomique, industriel, social et culturel. Sous Pierre II, le Br\u00e9sil sortit victorieux de trois conflits, \u00e9largit sa r\u00e9putation internationale, se modernisa, r\u00e9forma ses syst\u00e8mes l\u00e9gaux et mon\u00e9taires, accrut sa diversit\u00e9 agricole et abolit l'esclavage. Cette derni\u00e8re r\u00e9forme fit perdre \u00e0 l'empereur le soutien des propri\u00e9taires terriens. Au fil des ann\u00e9es, Pierre II perdit tout contact avec la nouvelle classe moyenne urbaine et les mouvements \u00e9tudiants lib\u00e9raux que ses id\u00e9aux et ses mesures politiques avaient fait na\u00eetre. Bien que toujours respect\u00e9 et aim\u00e9 de ses sujets, l'empereur fut renvers\u00e9 par un coup d'\u00c9tat militaire, sans effusion de sang, en novembre 1889. Ce coup d'\u00c9tat visait \u00e0 instaurer une r\u00e9publique. Lorsqu'il s'exila en Europe, Pierre II, fid\u00e8le \u00e0 son pays, exprima son \"souhait le plus vif pour la grandeur et la prosp\u00e9rit\u00e9 du Br\u00e9sil\"."
        },
        {
            "heading": "Dictature",
            "text": "Manuel de Fonseca, \u00e0 la t\u00eate du coup d'\u00c9tat, devint le pr\u00e9sident provisoire d'un gouvernement de plus en plus militaire. Soutenu \u00e0 ses d\u00e9buts par les militaires et les producteurs de caf\u00e9, dont l'influence ne cessait de cro\u00eetre, il institua la r\u00e9publique, s\u00e9para l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, et promulgua une nouvelle constitution. Il fut cependant d\u00e9clar\u00e9 incapable de conserver ses fonctions. En effet, lorsqu'il tenta, au moyen d'un d\u00e9cret, de dissoudre le nouveau corps l\u00e9gislatif, il fut forc\u00e9 de pr\u00e9senter sa d\u00e9mission. Il fut remplac\u00e9 par son vice-pr\u00e9sident, lui aussi g\u00e9n\u00e9ral, qui consacra la majeure partie de son mandat \u00e0 endiguer des r\u00e9voltes militaires et monarchistes. Sa politique fut marqu\u00e9e par un accroissement des pouvoirs dictatoriaux du pr\u00e9sident.En 1894, en pleine p\u00e9riode de paix, le g\u00e9n\u00e9ral Peixoto c\u00e9da de mauvaise gr\u00e2ce la pr\u00e9sidence \u00e0 Prudente de Morais, premier civil \u00e0 occuper ce poste. Ancien gouverneur de l'\u00c9tat de S\u00e3o Paulo, o\u00f9 la culture du caf\u00e9 \u00e9tait l'activit\u00e9 pr\u00e9pond\u00e9rante, Prudente de Morais fut le premier pr\u00e9sident de la \"R\u00e9publique Caf\u00e9 au lait\". Les pr\u00e9sidents de cette p\u00e9riode, \u00e0 l'origine riches politiciens et propri\u00e9taires terriens de S\u00e3o Paulo et de Minas Gerais, particip\u00e8rent \u00e0 r\u00e9former l'\u00e9conomie, moderniser les infrastructures du pays, maintenir la paix et faire prosp\u00e9rer le pays malgr\u00e9 la p\u00e9riode de troubles dans le monde entier. Ils men\u00e8rent pour cela une politique quasi isolationniste, qui n'avait plus grand-chose d'une d\u00e9mocratie. En effet, seuls les propri\u00e9taires terriens, soit une minorit\u00e9 de la population, \u00e9taient autoris\u00e9s \u00e0 voter. Les \u00e9lections frauduleuses \u00e9taient monnaie courante, et le gouvernement fermait les yeux sur les agissements de dirigeants politiques locaux tant que ces derniers apportaient leur soutien au pr\u00e9sident en place.Deux choses mirent un terme au r\u00e8gne des \"pr\u00e9sidents du caf\u00e9\". Tout d'abord, la chute des prix du caf\u00e9 pendant la d\u00e9pression des ann\u00e9es 1930, et ensuite la mont\u00e9e en puissance d'un mouvement compos\u00e9 d'officiers subalternes, les tenentes. Fervents populistes, les tenentes d\u00e9fendaient les r\u00e9formes et le progr\u00e8s plut\u00f4t que la d\u00e9mocratie. Ils croyaient que seuls les militaires \u00e9taient en mesure de faire entrer le pays dans l'\u00e8re moderne. Ces officiers pr\u00e9voyaient de chasser les civils au pouvoir, d'\u00e9tendre la port\u00e9e du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, de moderniser l'arm\u00e9e et d'\u00e9radiquer le r\u00e9gionalisme gr\u00e2ce \u00e0 un gouvernement centralis\u00e9 et puissant.En cette p\u00e9riode de d\u00e9pression et de troubles g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s, les tenentes soutinrent Get\u00falio Vargas, qui avait perdu l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et lui permirent de prendre la t\u00eate du pays. Vargas ne devait rester au pouvoir que temporairement, uniquement durant la crise \u00e9conomique. Au lieu de cela, il proc\u00e9da \u00e0 la dissolution du Congr\u00e8s, rejeta la constitution et destitua les gouverneurs d'\u00c9tats pour les remplacer par ses partisans, majoritairement des officiers militaires. Apr\u00e8s l'\u00e9chec d'un soul\u00e8vement communiste en 1935 et celui d'un coup d'\u00c9tat fasciste en 1938, Vargas devint un v\u00e9ritable dictateur, tristement c\u00e9l\u00e8bre pour sa brutalit\u00e9 et sa censure de la presse. En 1942, le Br\u00e9sil se rangea aux c\u00f4t\u00e9s des Alli\u00e9s et s'engagea \u00e0 la fois sur terre, en Italie, et sur mer, dans l'Atlantique. Le Br\u00e9sil \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque une dictature, mais Vargas insista pour que son pays fasse partie des membres fondateurs de l'Organisation des Nations Unies, en remerciement de son implication dans la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.Mais le boom \u00e9conomique d'apr\u00e8s-guerre et la pression internationale firent vaciller Vargas. En 1945, il fut chass\u00e9 du pouvoir par un coup d'\u00c9tat militaire. La d\u00e9mocratie fut \"r\u00e9tablie\" par ceux-l\u00e0 m\u00eames qui l'avaient \u00e9cart\u00e9e 15 ans plus t\u00f4t. Ironie du sort, Vargas fut \u00e9lu pr\u00e9sident en 1950, mais il mit fin \u00e0 ses jours en 1954, dans le Palais du Catete, au beau milieu d'une crise politique. Apr\u00e8s la mort de Vargas, plusieurs gouvernements courts se succ\u00e9d\u00e8rent, marqu\u00e9s par des avanc\u00e9es sur divers plans, mais \u00e9galement par la corruption. En 1964, un nouveau coup d'\u00c9tat militaire renversa le gouvernement civil. En 1968, la junte militaire devint une v\u00e9ritable dictature gr\u00e2ce aux pouvoirs que lui accorda l'Acte Institutionnel n\u00b05. La junte mena une politique tr\u00e8s dure, mais cependant moins brutale que dans les autres r\u00e9gions du continent. Elle encouragea par ailleurs le capitalisme, la modernisation et les accords internationaux. La junte sut ainsi s'assurer le soutien de la classe populaire et de la classe moyenne, m\u00eame pendant les ann\u00e9es de r\u00e9pression."
        },
        {
            "heading": "Br\u00e9sil moderne",
            "text": "Le g\u00e9n\u00e9ral Ernesto Geisel acc\u00e9da \u00e0 la pr\u00e9sidence en 1974 et instigua imm\u00e9diatement une politique de retour \"lente, graduelle et s\u00e9curis\u00e9e\" vers un gouvernement d\u00e9mocratique. En quelques ann\u00e9es, il mit fin \u00e0 la torture des prisonniers politiques, \u00e0 la censure de la presse et finalement \u00e0 la junte elle-m\u00eame en r\u00e9voquant l'Acte Institutionnel n\u00b05. Son successeur alla \u00e9galement dans ce sens. En 1985, les premi\u00e8res \u00e9lections libres furent organis\u00e9es, et Jos\u00e9 Sarney fut \u00e9lu pr\u00e9sident. Gr\u00e2ce \u00e0 son gouvernement stable et \u00e0 son \u00e9conomie prosp\u00e8re, le Br\u00e9sil s'impliqua ensuite dans les affaires r\u00e9gionales et fut l'un des membres fondateurs d'organisations telles que l'Union latine, l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains, le Mercosul et l'Union des nations sud-am\u00e9ricaines. \u00c0 l'aube d'un nouveau mill\u00e9naire, le Br\u00e9sil occupe une place importante sur la sc\u00e8ne mondiale."
        },
        {
            "heading": "Br\u00e9sil moderne",
            "text": "Le g\u00e9n\u00e9ral Ernesto Geisel acc\u00e9da \u00e0 la pr\u00e9sidence en 1974 et instigua imm\u00e9diatement une politique de retour \"lente, graduelle et s\u00e9curis\u00e9e\" vers un gouvernement d\u00e9mocratique. En quelques ann\u00e9es, il mit fin \u00e0 la torture des prisonniers politiques, \u00e0 la censure de la presse et finalement \u00e0 la junte elle-m\u00eame en r\u00e9voquant l'Acte Institutionnel n\u00b05. Son successeur alla \u00e9galement dans ce sens. En 1985, les premi\u00e8res \u00e9lections libres furent organis\u00e9es, et Jos\u00e9 Sarney fut \u00e9lu pr\u00e9sident. Gr\u00e2ce \u00e0 son gouvernement stable et \u00e0 son \u00e9conomie prosp\u00e8re, le Br\u00e9sil s'impliqua ensuite dans les affaires r\u00e9gionales et fut l'un des membres fondateurs d'organisations telles que l'Union latine, l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains, le Mercosul et l'Union des nations sud-am\u00e9ricaines. \u00c0 l'aube d'un nouveau mill\u00e9naire, le Br\u00e9sil occupe une place importante sur la sc\u00e8ne mondiale."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Pierre II",
        "subtitle": "Dirigeant du Br\u00e9sil",
        "lived": "1825 \u00e0 1891",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/pierre_ii.png",
        "trait": {
            "name": "Carnaval",
            "effect": "Pendant les \u00e2ges d'or, la production de tourisme augmente de 100% et vous g\u00e9n\u00e9rez des artistes, musiciens et \u00e9crivains illustres 50% plus vite."
        },
        "titles": [
            "Empereur du Br\u00e9sil"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Histoire",
                "text": "Premier monarque br\u00e9silien \u00e0 \u00eatre n\u00e9 au Br\u00e9sil, le long r\u00e8gne de Pierre II lui permit d'apporter stabilit\u00e9 et progr\u00e8s \u00e0 son pays, et de transformer ce dernier en une puissance majeure de l'Am\u00e9rique du Sud. Homme calme et s\u00e9rieux, Pierre II prot\u00e9gea jalousement la souverainet\u00e9 de sa nation, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 d\u00e9fier le puissant Empire britannique et les \u00c9tats-Unis lorsque ceux-ci cherchaient \u00e0 s'ing\u00e9rer dans les affaires br\u00e9siliennes. Il mena le Br\u00e9sil dans trois guerres, \u00e0 l'issue desquelles il accrut son territoire et son prestige, en se concentrant toujours sur sa volont\u00e9 de faire du Br\u00e9sil un pays moderne. Il encouragea la production du caf\u00e9 plut\u00f4t que celle du sucre, et finan\u00e7a la construction de routes, de voies ferr\u00e9es, de lignes t\u00e9l\u00e9graphiques et la pose d'un c\u00e2ble sous-marin.Bien qu'aim\u00e9 de son peuple, l'empereur fut renvers\u00e9 en novembre 1889 par un groupe de chefs militaires qui souhaitaient que le Br\u00e9sil devienne une r\u00e9publique, dirig\u00e9e par un dictateur. Lorsqu'il partit en exil, Pierre II, fid\u00e8le \u00e0 son pays, exprima son \"souhait le plus vif pour la grandeur et la prosp\u00e9rit\u00e9 du Br\u00e9sil\"."
            },
            {
                "heading": "Jeunesse",
                "text": "Pierre II, fils de Pierre Ier et de l'Autrichienne Marie-L\u00e9opoldine, naquit \u00e0 Rio de Janeiro en d\u00e9cembre 1825. Il sera le deuxi\u00e8me et dernier empereur du Br\u00e9sil, sur lequel il r\u00e9gnera pendant cinq d\u00e9cennies. Pierre fut \u00e9lev\u00e9 par des gouvernantes et des tuteurs successifs, aupr\u00e8s desquels il re\u00e7ut une \u00e9ducation classique. Le jeune Pierre passait ses journ\u00e9es \u00e0 \u00e9tudier. Ses tuteurs veillaient \u00e0 lui inculquer des valeurs \u00e9thiques et \u00e0 promouvoir chez lui un caract\u00e8re diff\u00e9rent de celui de son p\u00e8re, qui s'\u00e9tait montr\u00e9 impulsif et irresponsable. Il fut le seul fils de Pierre Ier \u00e0 atteindre l'adolescence. En 1831, le jour de l'abdication de son p\u00e8re, il devint Dom Pedro II, empereur du Br\u00e9sil. Il n'assuma cependant les pleins pouvoirs qu'\u00e0 sa majorit\u00e9, en 1840, il \u00e9tait alors \u00e2g\u00e9 de 14 ans."
            },
            {
                "heading": "R\u00e8gne",
                "text": "Au cours de son r\u00e8gne, Pierre II pr\u00e9sida plus de 36 cabinets diff\u00e9rents, qui \u00e9taient pour la plupart appr\u00e9ci\u00e9s du peuple. Directement ou par le biais de son gouvernement, Pierre II finan\u00e7a la construction de la premi\u00e8re route pav\u00e9e du Br\u00e9sil (\"Unido e Industria\") reliant Rio de Janeiro \u00e0 Juiz de Fora, de la premi\u00e8re voie ferr\u00e9e pour trains \u00e0 vapeur reliant Santos \u00e0 S\u00e3o Paulo et de la premi\u00e8re ligne t\u00e9l\u00e9phonique en 1877. Il participa \u00e9galement \u00e0 la pose du premier c\u00e2ble t\u00e9l\u00e9graphique sous-marin entre le Br\u00e9sil et l'Europe, et \u00e0 la publication du premier timbre postal br\u00e9silien.Certaines nations s'inqui\u00e9taient cependant de la croissance \u00e9conomique et politique du Br\u00e9sil, et les relations internationales n'\u00e9taient pas au beau fixe. \u00c0 la suite de deux incidents mineurs, les Britanniques ordonn\u00e8rent \u00e0 leurs navires de guerre de capturer des navires marchands br\u00e9siliens \u00e0 titre d'indemnit\u00e9. En r\u00e9ponse, Pierre II mobilisa aussit\u00f4t son arm\u00e9e. Les Britanniques adoucirent leur position et, en 1863, propos\u00e8rent de r\u00e9gler le conflit de mani\u00e8re pacifique. Peu apr\u00e8s ces \u00e9v\u00e9nements, Pierre II dut se focaliser sur l'Uruguay. \u00c0 l'issue d'une guerre non d\u00e9clar\u00e9e d'une ann\u00e9e avec ce pays, le Br\u00e9sil mit un terme au conflit en prenant les villes de Salto et de Paysand\u00fa. Le calme revint provisoirement, jusqu'\u00e0 ce que le Paraguay envahisse le Br\u00e9sil. La victoire de ce dernier fut inconditionnelle. De 1872 \u00e0 1875, une querelle opposa Pierre II \u00e0 l'\u00c9glise catholique. Des n\u00e9gociations apais\u00e8rent la situation, mais le clerg\u00e9 cessa d'accorder son soutien \u00e0 l'empereur.Gr\u00e2ce \u00e0 la victoire diplomatique contre la Grande-Bretagne et aux victoires militaires contre l'Uruguay et le Paraguay, la popularit\u00e9 de Pierre II \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e au Br\u00e9sil. Il s'attaqua ensuite \u00e0 un nouveau chantier : d\u00e9barrasser le pays de son h\u00e9ritage le plus tenace, l'esclavage. L'empereur consid\u00e9rait l'esclavage comme le dernier obstacle \u00e0 l'entr\u00e9e du Br\u00e9sil dans l''\u00e8re moderne\". D\u00e8s 1871, Pierre II fit adopter une s\u00e9rie de lois qui entra\u00een\u00e8rent l'affranchissement d'environ 700 000 esclaves. Mais comme les propri\u00e9taires d'esclaves ne re\u00e7urent en retour aucune compensation, ils retir\u00e8rent peu \u00e0 peu leur soutien \u00e0 la monarchie, ce qui entra\u00eena la perte de Pierre II."
            },
            {
                "heading": "Renversement",
                "text": "S\u00fbr de l'affection que lui portait son peuple, Pierre d\u00e9cida de satisfaire son envie de voyager. Mais ses longues absences le distrayaient de ses fonctions, et Pierre fut peu \u00e0 peu rejet\u00e9 par les segments de la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne dont il avait engendr\u00e9 la cr\u00e9ation, c'est-\u00e0-dire la classe moyenne urbaine \u00e9mergente et une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9tudiants \u00e0 l'esprit lib\u00e9ral. Il avait \u00e9galement perdu le soutien du clerg\u00e9, de la haute soci\u00e9t\u00e9 et de l'arm\u00e9e. Malgr\u00e9 le soutien constant des roturiers, il fut contraint d'abdiquer suite \u00e0 un coup d'\u00c9tat non-violent en novembre 1889. Les militaires le renvers\u00e8rent pour transformer l'empire en r\u00e9publique. \u00c2g\u00e9 et souffrant, Pierre choisit de s'exiler en Europe. Il mourut deux ans plus tard, \u00e0 Paris. La France lui offrit des obs\u00e8ques nationales. En 1925, sa d\u00e9pouille fut rendue au Br\u00e9sil. Il fut inhum\u00e9 dans la cath\u00e9drale de Petr\u00f3polis, dont il avait encourag\u00e9 la construction."
            },
            {
                "heading": "Ce que l'Histoire en retient",
                "text": "H\u00e9ritier d'un empire au bord de la destruction, Pierre II r\u00e9ussit \u00e0 transformer le Br\u00e9sil en une puissance \u00e9mergente au sein d'un monde en perp\u00e9tuelle \u00e9volution. Son pays devint \"l'autre grande puissance du continent am\u00e9ricain\", et se distingua de ses voisins sud-am\u00e9ricains par sa stabilit\u00e9 politique, sa libert\u00e9 d'expression, son respect des droits civiques, son \u00e9conomie dynamique et la richesse de sa culture. Sa plus grande r\u00e9alisation fut sans doute l'abolition pacifique de l'esclavage au Br\u00e9sil, malgr\u00e9 la forte opposition des milieux politiques et \u00e9conomiques de l'\u00e9poque. Savant \u00e9rudit, Pierre II se montra un fervent d\u00e9fenseur de l'\u00e9ducation, des arts et des sciences au Br\u00e9sil. Renvers\u00e9 alors qu'il \u00e9tait toujours appr\u00e9ci\u00e9 de son peuple, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 par nombre de Br\u00e9siliens comme un h\u00e9ros, un v\u00e9ritable \"p\u00e8re de la nation\", dont il est d'ailleurs l'un des symboles."
            }
        ]
    }
}