{
    "id": 7,
    "name": "France",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/france.png",
    "dawn_of_man": "Que votre vie soit longue et votre triomphe immense, premier consul et empereur de France, Napol\u00e9on Ier, dirigeant du peuple fran\u00e7ais. La France est au coeur de l'Europe. Paris est depuis longtemps le noyau mondial de la culture, des arts et des lettres. Bien qu'entour\u00e9e de rivaux, et souvent d'ennemis, la France a su r\u00e9sister et rester une grande nation. Ses arm\u00e9es ont parcouru le monde, accumulant les victoires, et ses soldats et g\u00e9n\u00e9raux sont parmi les plus r\u00e9put\u00e9s de toute l'histoire.Napol\u00e9on Bonaparte, la France attend de vous que vous reconstruisiez votre empire et que vous la meniez une fois de plus \u00e0 la gloire et \u00e0 la grandeur. Votre nation souhaite redevenir l'\u00e9picentre de la culture et du raffinement. Empereur, repousserez-vous une fois de plus les attaques ennemies\u00a0? B\u00e2tirez-vous une civilisation capable de r\u00e9sister au passage du temps\u00a0?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Mousquetaire|Mousquetaires",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/units/musketeer.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Paris",
        "Orl\u00e9ans",
        "Lyon",
        "Troyes",
        "Tours",
        "Marseille",
        "Chartres",
        "Avignon",
        "Rouen",
        "Grenoble",
        "Dijon",
        "Amiens",
        "Cherbourg",
        "Poitiers",
        "Toulouse",
        "Bayonne",
        "Strasbourg",
        "Brest",
        "Bordeaux",
        "Rennes",
        "Nice",
        "Saint-Etienne",
        "Nantes",
        "Reims",
        "Le Mans",
        "Montpellier",
        "Limoges",
        "Nancy",
        "Lille",
        "Caen",
        "Toulon",
        "N\u00eemes",
        "Le Havre",
        "Lourdes",
        "Carcassonne",
        "Cannes",
        "Aix-en-Provence",
        "La Rochelle",
        "Bourges",
        "Calais"
    ],
    "spy_names": [
        "Jean-Paul",
        "Martine",
        "Lucien",
        "Fran\u00e7ois",
        "Augustine",
        "Monsieur X",
        "Dr. Dupont",
        "Vip\u00e8re",
        "Yvette",
        "Renard"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Histoire",
            "text": "Situ\u00e9e \u00e0 l'ouest de l'Europe, partageant des fronti\u00e8res avec 8 pays et bord\u00e9e par l'oc\u00e9an Atlantique, la Manche et la mer M\u00e9diterran\u00e9e, la France est depuis longtemps l'une des grandes puissances politiques, militaires et culturelles du monde occidental."
        },
        {
            "heading": "Terrain et climat",
            "text": "La France est un pays \u00e0 la topographie extr\u00eamement vari\u00e9e : plaines, for\u00eats et montagnes en constituent le paysage. Dot\u00e9 d'une terre incroyablement fertile, le pays est r\u00e9put\u00e9 pour b\u00e9n\u00e9ficier des meilleurs vignobles du monde et sa situation g\u00e9ographique exceptionnelle (dans une zone temp\u00e9r\u00e9e et bord\u00e9e par la mer M\u00e9diterran\u00e9e) permet \u00e0 la France de jouir d'un climat doux, favorable \u00e0 l'agriculture."
        },
        {
            "heading": "Gaule - partie I",
            "text": "L'absence de courants forts dans la M\u00e9diterran\u00e9e facilita l'exploration et la colonisation de la c\u00f4te sud de la France. La Gr\u00e8ce \u00e9tablit la colonie de Massalia (aujourd'hui Marseille) d\u00e8s l'an 600 av. J.-C. Cependant, les plus anciennes r\u00e9f\u00e9rences \u00e9crites relatant l'exploration de l'int\u00e9rieur du pays apparurent plusieurs si\u00e8cles plus tard, lorsque les Romains d\u00e9but\u00e8rent leurs campagnes dans la \"Gaule transalpine\" (de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes) au premier si\u00e8cle avant notre \u00e8re. Les Romains rencontr\u00e8rent majoritairement des tribus celtiques, ainsi que quelques peuples plus anciens, les Ib\u00e9riens et les Liguriens. Ils crois\u00e8rent \u00e9galement la route de tribus germaniques en provenance du nord et de l'est, \u00e9migrant en Gaule.La mainmise qu'exerc\u00e8rent les Romains sur la Gaule fut progressive mais inexorable. En 121 av. J.-C., Rome envoya des troupes en Gaule pour aider Massilia alors aux prises avec des tribus celtiques de plus en plus oppressantes, mais aussi pour prot\u00e9ger la route qui reliait le territoire \u00e0 l'Espagne (o\u00f9 les Romains poss\u00e9daient des terres importantes). Cet \u00e9pisode poussa Rome \u00e0 faire du sud de la Gaule l'une de ses provinces (ce n'est pas un hasard si cette r\u00e9gion est aujourd'hui mieux connue sous le nom de Provence). En 58 av. J.-C., C\u00e9sar lan\u00e7a une grande campagne \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Gaule. La guerre dura huit ans et, au terme du conflit, les Romains s'\u00e9taient plus ou moins empar\u00e9s de la totalit\u00e9 du pays.Si on \u00e9carte les quelques r\u00e9voltes importantes mais facilement \u00e9touff\u00e9es lanc\u00e9es par les Gaulois, la Gaule demeura une province romaine stable pendant plusieurs si\u00e8cles. Le pays prosp\u00e9ra sous l'\u00e9gide romaine et on trouve encore aujourd'hui des villas de style romain dans les campagnes fran\u00e7aises. La Gaule servit de tremplin \u00e0 l'expansion de l'Empire romain, qui \u00e9tendit ses fronti\u00e8res au-del\u00e0 de la Manche en Grande-Bretagne et au nord-est, dans les terres germaniques."
        },
        {
            "heading": "Gaule - partie II",
            "text": "Aux IIIe et IVe si\u00e8cles de notre \u00e8re, alors que la puissance de l'Empire romain commen\u00e7ait \u00e0 perdre de son ampleur en Europe occidentale, la Gaule subit des pressions de plus en plus fortes de la part d'envahisseurs en provenance du nord et de l'est. En effet, Rome dut mobiliser ses troupes et les placer \u00e0 des points strat\u00e9giques afin de prot\u00e9ger le Danube et emp\u00eacher les barbares d'entrer en Italie, laissant la Gaule sans v\u00e9ritable protection. Vers le milieu du IIIe si\u00e8cle, les tribus germaniques des Alamans et des Francs envahirent la France. Rome ne r\u00e9cup\u00e9ra son territoire qu'en 274 de notre \u00e8re. Les populations des campagnes se montrant de plus en plus hostiles et mena\u00e7antes, les villes furent fortifi\u00e9es. Ce processus de d\u00e9fense dura jusqu'au Moyen \u00c2ge.Le christianisme, qui fut introduit en Gaule vers 250 apr. J.-C., devint la religion majeure du pays d\u00e8s le IVe si\u00e8cle."
        },
        {
            "heading": "La chute de la Gaule romaine",
            "text": "En 395, Rome fut divis\u00e9e en deux parties (est et ouest). La Rome occidentale se vit contrainte de d\u00e9laisser la Gaule car la capitale dut se prot\u00e9ger des invasions barbares en provenance d'Autriche et d'Allemagne. Ainsi, en 405-406, un grand nombre de tribus germaniques travers\u00e8rent le Rhin pour se rendre en Gaule et certains peuples, comme les Francs ou les Burgondes, en profit\u00e8rent pour s'y \u00e9tablir. Les Wisigoths se dirig\u00e8rent vers le sud et occup\u00e8rent l'Aquitaine. En 476, les Romains ne d\u00e9tenaient plus aucun pouvoir sur la Gaule."
        },
        {
            "heading": "Moyen \u00c2ge",
            "text": "Au Moyen \u00c2ge (de 400 \u00e0 1200 apr. J.-C.), la France \u00e9tait divis\u00e9e en plusieurs petits royaumes dirig\u00e9s par les h\u00e9ritiers des anciens chefs de tribu germaniques. \u00c0 la fin du Ve si\u00e8cle, Clovis, le roi des Francs, r\u00e9unit la plupart de ces royaumes (\u00e0 l'exception de quelques tribus wisigoths ent\u00eat\u00e9es du sud) en un seul. Clovis fut le premier des rois m\u00e9rovingiens \u00e0 r\u00e9gner sur le pays unifi\u00e9. Il \u00e9tablit la capitale \u00e0 Paris et gagna la reconnaissance de l'empereur romain, qui reconnut sa l\u00e9gitimit\u00e9.Lorsque Clovis mourut en 511, ses quatre fils se partag\u00e8rent le royaume avant de se mener une lutte acharn\u00e9e pendant cinquante ans, chacun voulant r\u00e9gner en seul ma\u00eetre sur la globalit\u00e9 du territoire. L'un des fr\u00e8res d\u00e9c\u00e9da, et les autres se partag\u00e8rent son territoire. Cette mascarade continua jusqu'en 558, quand trois des quatre fr\u00e8res furent d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Le royaume m\u00e9rovingien resta unifi\u00e9 pendant encore 9 ann\u00e9es. Mais \u00e0 la mort du roi, le territoire fut de nouveau divis\u00e9 entre ses fils. Ce cycle de conqu\u00eates et de divisions se r\u00e9p\u00e9ta pendant plusieurs si\u00e8cles, co\u00fbtant la vie \u00e0 des milliers de soldats \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration.\u00c0 l'aube du VIIIe si\u00e8cle, une autre famille franque arriva sur le devant de la sc\u00e8ne et affronta les M\u00e9rovingiens. Bas\u00e9s en Austrasie du Nord, les Carolingiens vainquirent leurs voisins et finirent par dominer le nord de la France/Allemagne actuelles. Au d\u00e9part, les Carolingiens soutinrent les M\u00e9rovingiens, mais lorsque le roi Th\u00e9odoric IV mourut en 737, le roi carolingien Charles Martel \u00e9tait suffisamment puissant pour s'emparer du pouvoir. Durant son r\u00e8gne, Charles parvint \u00e0 arr\u00eater les incursions musulmanes en France et \u00e9tendit son pouvoir en Allemagne.C'est P\u00e9pin le Bref qui succ\u00e9da \u00e0 Charles sur le tr\u00f4ne. Il re\u00e7ut m\u00eame la b\u00e9n\u00e9diction du Pape de Rome. \u00c0 sa mort, ses fils se partag\u00e8rent le royaume. L'a\u00een\u00e9, Carloman Ier, ne v\u00e9cut pas longtemps, contrairement \u00e0 son fr\u00e8re, Charlemagne, qui marqua l'histoire du pays."
        },
        {
            "heading": "Charlemagne et le Saint Empire romain germanique",
            "text": "\u00c0 la mort de son p\u00e8re, en 768, et de son fr\u00e8re, en 771, Charlemagne devint roi des Francs. Il mena une politique expansionniste en Allemagne et en Espagne (alors aux mains des musulmans). Bien qu'il f\u00fbt couronn\u00e9 de succ\u00e8s face aux Germains, il n'en fut pas de m\u00eame contre les \u00e9mirs d'Espagne. Il intervint en Italie pour soutenir le Pape dont les territoires \u00e9taient menac\u00e9s par les Lombards. Il vainquit ces derniers et devint leur roi, puis il cr\u00e9a les \u00c9tats pontificaux, ce qui lui valut la reconnaissance de l'\u00c9glise.\u00c0 la fin du VIIIe si\u00e8cle, Charlemagne \u00e9tait le dirigeant le plus puissant de l'Europe occidentale, \u00e0 la t\u00eate d'un territoire qui regrouperait aujourd'hui la France, l'Allemagne de l'Ouest, le Benelux et le nord de l'Italie. En 800, le pape L\u00e9on III le couronna empereur du Saint Empire romain germanique, faisant de lui le successeur l\u00e9gitime de C\u00e9sar.Apr\u00e8s la mort de Charlemagne en 813, son fils Louis le Pieux h\u00e9rita du tr\u00f4ne. \u00c0 sa mort, les petits-fils de Charlemagne se disput\u00e8rent le territoire et, en 843, lors du trait\u00e9 de Verdun, le Saint Empire romain germanique fut divis\u00e9 en trois sections, selon un trac\u00e9 nord/sud. Ces royaumes furent baptis\u00e9s Francie orientale (\u00e0 l'est), Francie occidentale (\u00e0 l'ouest) et la Francie m\u00e9diane (au centre). Bien que plus petite, la France occidentale avait globalement les m\u00eames fronti\u00e8res que la France moderne et certains historiens estiment que la cr\u00e9ation de la France remonte au trait\u00e9 de Verdun."
        },
        {
            "heading": "Apr\u00e8s l'Empire",
            "text": "Les nouveaux royaumes ne furent pas vraiment des mod\u00e8les de stabilit\u00e9. Le peuple fran\u00e7ais subit 300 ann\u00e9es de guerres incessantes et de querelles familiales entre rois et nobles qui tentaient d'assouvir leur dominance et leur l\u00e9gitimit\u00e9. Et l'arriv\u00e9e des Vikings compliqua consid\u00e9rablement les choses. Ils p\u00e9n\u00e9tr\u00e8rent dans le territoire jusqu'\u00e0 Paris et accept\u00e8rent de repartir en \u00e9change d'une forte somme. Les Vikings firent des all\u00e9es et venues jusqu'au Xe si\u00e8cle et certains s'\u00e9tablirent m\u00eame d\u00e9finitivement en Normandie. Les dirigeants eurent \u00e9galement \u00e0 traiter avec les monarques anglais qui revendiquaient les territoires de l'ouest, comprenant des portions de l'Aquitaine, de la Bretagne et de la Lombardie. Plusieurs si\u00e8cles furent n\u00e9cessaires afin de repousser les Anglais hors du continent.\u00c0 l'approche du nouveau mill\u00e9naire, la famille des Cap\u00e9tiens s'empara de la couronne fran\u00e7aise. Les membres de cette famille pass\u00e8rent \u00e9galement beaucoup de temps \u00e0 se quereller, tout comme les nobles de cette \u00e9poque.Le roi Philippe II, qui r\u00e9gna de 1180 \u00e0 1223, travailla dur pour renforcer la monarchie. Lorsqu'il n'\u00e9tait pas au combat dans le cadre des Croisades en compagnie de son ami Richard C\u0153ur de Lion, Philippe s'\u00e9vertuait \u00e0 r\u00e9organiser le gouvernement, moderniser l'\u00e9conomie du pays et combattre les Anglais, les Flamands et les Allemands. Le roi Louis IX (qui r\u00e9gna de 1226 \u00e0 1270) poursuivit le travail de son pr\u00e9d\u00e9cesseur."
        },
        {
            "heading": "La Guerre de Cent ans (1328-1429)",
            "text": "Au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, la France \u00e9tait le pays le plus puissant du continent. En 1328, Philippe VI acc\u00e9da au pouvoir. Edouard III, roi d'Angleterre, poss\u00e9dait l'Aquitaine et revendiqua la place sur le tr\u00f4ne. Mais en 1337, Philippe VI confisqua l'Aquitaine et, en guise de r\u00e9ponse, Edouard III d\u00e9clara la guerre \u00e0 la France.Les Anglais exploit\u00e8rent leur marine militaire exceptionnelle et foment\u00e8rent une r\u00e9bellion parmi les sujets flamands de France. En 1346, l'arm\u00e9e anglaise remporta la c\u00e9l\u00e8bre bataille de Cr\u00e9cy mais son succ\u00e8s ne dura pas. Les Anglais furent contraints de quitter le continent les mains vides. En 1347, la peste noire frappa le pays, faisant des milliers de morts et mettant un terme momentan\u00e9 \u00e0 la guerre. Les combats reprirent de plus belle dans les ann\u00e9es 1350, au cours desquels le roi de France fut captur\u00e9 par les Anglais. Ces derniers exig\u00e8rent une \u00e9norme ran\u00e7on en \u00e9change de la libert\u00e9 du souverain. Les Fran\u00e7ais refus\u00e8rent de payer et le roi mourut en captivit\u00e9 \u00e0 Londres. La guerre se poursuivit jusqu'en 1420, ann\u00e9e o\u00f9 le trait\u00e9 de Troyes fut sign\u00e9, pr\u00e9voyant que Henri VI porterait la double casquette (ou double couronne, en l'occurrence) de roi d'Angleterre et roi de France.Mais les Fran\u00e7ais n'avaient pas dit leur dernier mot. Charles VIII revendiqua le tr\u00f4ne et nombre de ses compatriotes firent leur possible pour l'aider \u00e0 le reconqu\u00e9rir. Parmi eux, se trouvait une jeune paysanne pr\u00e9nomm\u00e9e Jeanne d'Arc. En quelques ann\u00e9es, Jeanne mena le peuple fran\u00e7ais \u00e0 la victoire. Charles fut couronn\u00e9 en 1429 et Jeanne mourut sur le b\u00fbcher un an plus tard."
        },
        {
            "heading": "La R\u00e9forme",
            "text": "\u00c0 l'aube du XVIe si\u00e8cle, per\u00e7ue comme cupide et corrompue, l'\u00c9glise catholique \u00e9tait extr\u00eamement critiqu\u00e9e en Europe. En 1517, Martin Luther lui porta le coup final en publiant ses \"95 Th\u00e8ses\", ouvrage condamnant les exc\u00e8s de l'\u00c9glise. Le mouvement initi\u00e9 par Martin Luther fut tr\u00e8s largement suivi en France \u00e0 tel point qu'en 1534, le roi \u00e9mit une premi\u00e8re s\u00e9rie de d\u00e9crets anti-huguenots (protestants). Mais cela n'emp\u00eacha pas le mouvement de s'\u00e9tendre. En 1562, les deux clans se lanc\u00e8rent dans une guerre sans merci qui dura de nombreuses ann\u00e9es. Elle prit fin en 1598, lors de la proclamation de l'\u00e9dit de Nantes, reconnaissant la libert\u00e9 de culte aux huguenots."
        },
        {
            "heading": "Le XVIIe si\u00e8cle",
            "text": "Au XVIIe si\u00e8cle, le pouvoir accord\u00e9 \u00e0 la couronne fut intensifi\u00e9 gr\u00e2ce au travail d'un homme : Armand-Jean du Plessis, cardinal-duc de Richelieu. Richelieu fut un ministre tr\u00e8s efficace et l'un des personnages les plus hauts en couleurs de l'histoire. Brillant, calculateur et impitoyable, il travailla sans rel\u00e2che afin d'\u00e9tendre le pouvoir et le prestige du roi et d'an\u00e9antir ses ennemis. Il lutta farouchement contre les protestants, qui conserv\u00e8rent leur libert\u00e9 religieuse mais se virent priver de leur puissance militaire.En 1643, l'illustre Louis XIV s'empara du tr\u00f4ne. Egalement connu sous le nom de \"Roi Soleil\", Louis XIV s\u00e9duisit et apprivoisa l'aristocratie fran\u00e7aise, \u00e9tablissant sa cour (la plus opulente et fastueuse que le monde ait connu) au ch\u00e2teau de Versailles. Derri\u00e8re cet homme aux airs de dandy se cachait un dirigeant plein d'ambition. Au cours de son r\u00e8gne, Louis XIV participa \u00e0 trois guerres majeures et plusieurs autres conflits de moindre importance. Il demeura au pouvoir durant 72 longues ann\u00e9es, avant de mourir en 1715. Il d\u00e9tient aujourd'hui encore le record du r\u00e8gne le plus long de l'histoire de la monarchie europ\u00e9enne."
        },
        {
            "heading": "Le XVIIIe si\u00e8cle",
            "text": "Avec le XVIIIe si\u00e8cle, arriv\u00e8rent de nombreux changements : la noblesse vit son pouvoir et sa fortune augmenter encore un peu, une classe moyenne fit son apparition et la situation de la classe paysanne s'aggrava. D'un point de vue intellectuel, les Lumi\u00e8res r\u00e9ussirent \u00e0 \u00e9corner l'image des institutions traditionnelles telles que l'\u00c9glise ou la monarchie aux yeux du peuple. En 1776, la R\u00e9volution am\u00e9ricaine \u00e9clata, donnant l'exemple aux Fran\u00e7ais d'un peuple se d\u00e9barrassant d'une monarchie oppressive afin d'instaurer une d\u00e9mocratie. La grogne et les protestations qui touchaient alors la France connurent un regain d'\u00e9nergie."
        },
        {
            "heading": "La R\u00e9volution",
            "text": "En 1789, marchant sur les pas des Am\u00e9ricains, les paysans fran\u00e7ais et la classe moyenne se r\u00e9volt\u00e8rent contre la noblesse et le roi. La R\u00e9volution fut un \u00e9pisode aussi violent que meurtrier lors duquel le roi et environ 50 000 citoyens furent guillotin\u00e9s (la guillotine fut invent\u00e9e pendant le Si\u00e8cle des Lumi\u00e8res).Les premiers jours de la R\u00e9volution furent ponctu\u00e9s de faits d\u00e9cisifs, tels que la Prise de la Bastille, l'abolition de la noblesse et l'acceptation par le roi d'une monarchie constitutionnelle. Mais la nouvelle Assembl\u00e9e d\u00e9g\u00e9n\u00e9ra tr\u00e8s rapidement en plusieurs factions luttant les unes contre les autres et incapables de gouverner. Le gouvernement n'intervenant pas, la Commune de Paris fit ex\u00e9cuter 1350 prisonniers. En septembre 1792, une convention constitutionnelle fut r\u00e9unie et d\u00e9cida d'abolir la monarchie, mettant alors en place une r\u00e9publique. L'Autriche et la Prusse exig\u00e8rent la restitution du roi et mena\u00e7a le peuple fran\u00e7ais de repr\u00e9sailles en cas de r\u00e9sistance. Le gouvernement r\u00e9volutionnaire per\u00e7ut cette demande comme une preuve ind\u00e9niable de l'alliance conclue entre l'ennemi et le roi ; ce dernier fut alors condamn\u00e9 \u00e0 mort et ex\u00e9cut\u00e9 en janvier 1793.Plus tard au cours de cette m\u00eame ann\u00e9e, le \"Comit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\" d\u00e9clencha le r\u00e8gne de la Terreur qui assura la s\u00fbret\u00e9 du peuple en guillotinant entre 15 000 et 40 000 personnes, sans jugement pr\u00e9alable. Plusieurs r\u00e9voltes \u00e9clat\u00e8rent ici et l\u00e0 : les paysans n'appr\u00e9ciaient gu\u00e8re les traitements outrageux que faisaient subir les R\u00e9volutionnaires \u00e0 l'\u00c9glise catholique. Mais les protestataires furent violemment r\u00e9duits au silence.En 1795, la nouvelle constitution fran\u00e7aise instaura une forme in\u00e9dite de gouvernement. Le pouvoir ex\u00e9cutif \u00e9tait d\u00e9tenu par le Directoire, un groupe de cinq directeurs \u00e9lus chaque ann\u00e9e par la nouvelle l\u00e9gislature bicam\u00e9rale. Cependant, ce nouveau gouvernement s'av\u00e9ra rapidement ing\u00e9rable et, en 1799, un certain Napol\u00e9on Bonaparte s'empara du pouvoir."
        },
        {
            "heading": "Napol\u00e9on Bonaparte",
            "text": "Cet homme d'exception naquit en Corse et suivit une formation \u00e0 l'\u00c9cole Royale d'Artillerie d'Auxonne. En 1799, il organisa un coup d'\u00c9tat et se nomma Premier Consul, poste qu'il inventa pour l'occasion. Environ cinq ans plus tard, il se couronna Empereur. Il resta \u00e0 la t\u00eate du pays pendant 16 ans, transformant une France d\u00e9chir\u00e9e et ruin\u00e9e par la R\u00e9volution en la nation la plus puissante d'Europe. Il attaqua et vainquit tous les pays se trouvant \u00e0 sa port\u00e9e (que les nations ennemies soient regroup\u00e9es en alliances ou non) sauf un : l'Angleterre. Dans l'impossibilit\u00e9 de cr\u00e9er une flotte capable de rivaliser avec l'imposante marine anglaise, Napol\u00e9on se vit contraint d'\u00e9pargner son pire ennemi.Durant quinze ans, Bonaparte alla de triomphe en triomphe dans toute l'Europe, jusqu'au jour tragique o\u00f9 il fut vaincu par une coalition \u00e0 Leipzig, puis un an plus tard, \u00e0 Waterloo. Pour plus d'informations concernant cet incroyable chef de guerre, veuillez consulter l'entr\u00e9e Civilop\u00e9dia correspondante."
        },
        {
            "heading": "Le XIXe si\u00e8cle",
            "text": "Suite \u00e0 la derni\u00e8re d\u00e9faite de Napol\u00e9on, les pays victorieux institu\u00e8rent une monarchie constitutionnelle en France qui perdura pendant 40 ans. Mais en 1848, Louis Napol\u00e9on, neveu de l'ancien Empereur, fut \u00e9lu pr\u00e9sident par suffrage universel (masculin) et en 1852, il se nomma roi du pays. Il resta au pouvoir jusqu'en 1870. Mais en juillet de cette m\u00eame ann\u00e9e, abus\u00e9 par le Premier ministre prussien Otto von Bismarck, il prit la regrettable d\u00e9cision de d\u00e9clarer la guerre \u00e0 la Prusse. Ce conflit fut un d\u00e9sastre humiliant pour les Fran\u00e7ais. Les Prussiens utilis\u00e8rent leur r\u00e9seau ferroviaire afin de se regrouper avant m\u00eame que l'arm\u00e9e fran\u00e7aise ne soit pr\u00eate \u00e0 combattre et, le 2 septembre 1870, Napol\u00e9on et son arm\u00e9e furent captur\u00e9s.La guerre se solda par le renversement de la monarchie (qui fut remplac\u00e9e par la Troisi\u00e8me R\u00e9publique) et l'annexion de l'Alsace-Lorraine par la Prusse/Allemagne. Les Fran\u00e7ais durent patienter quelques ann\u00e9es avant de prendre leur revanche."
        },
        {
            "heading": "La Grande Guerre",
            "text": "C'est un imbroglio de malentendus diplomatiques qui provoqua le d\u00e9clenchement de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. En effet, les pays d'Europe formaient un \u00e9tonnant r\u00e9seau d'alliances en tout genre, signaient des trait\u00e9s contraignants et se faisaient confiance sans vraiment savoir ou m\u00e8neraient ces alliances. L'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur de cette guerre fut amorc\u00e9 par l'Empire austro-hongrois qui tenta d'annexer une partie de la Serbie apr\u00e8s que l'archiduc Fran\u00e7ois-Ferdinand d'Autriche fut assassin\u00e9 par un terroriste serbe. L'archiduc fut tu\u00e9 le 28 juin 1914 et, d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt, les Europ\u00e9ens se livraient une guerre sans merci sur trois continents.Les pays se regroup\u00e8rent en deux partis : les puissances centrales (c'est-\u00e0-dire l'Allemagne, l'Empire austro-hongrois, l'Empire ottoman et la Bulgarie) et la Triple-Entente (compos\u00e9e du Royaume-Uni, de la France et de la Russie). Sur le front est, les Allemands prirent les Alli\u00e9s de vitesse, d\u00e9truisant une arm\u00e9e russe totalement d\u00e9pass\u00e9e, qui n'eut d'autre choix que de s'effacer. Sur le front ouest, les Allemands p\u00e9n\u00e9tr\u00e8rent sur le territoire fran\u00e7ais avant d'\u00eatre stopp\u00e9s pr\u00e8s de Paris gr\u00e2ce \u00e0 des op\u00e9rations d\u00e9fensives de la derni\u00e8re chance men\u00e9es par les Fran\u00e7ais et les Britanniques.Durant les quatre ann\u00e9es suivantes, les militaires install\u00e8rent plus de 750 kilom\u00e8tres de tranch\u00e9es au nord-est de la France. Des hommes y moururent par dizaines de milliers tandis que les survivants essayaient de gagner quelques centim\u00e8tres de terrain chaque jour. Les terres \u00e9taient jonch\u00e9es de cadavres, de fragments et de pi\u00e8ces d'artillerie non explos\u00e9es ainsi que de produits chimiques. En 1917, les \u00c9tats-Unis entr\u00e8rent en guerre, contribuant ainsi \u00e0 faire flancher le moral des troupes ennemies. En 1918, le gouvernement allemand fut renvers\u00e9 et le nouveau gouvernement signa l'armistice.Durant la guerre, la France fut saign\u00e9e \u00e0 blanc : deux millions de Fran\u00e7ais trouv\u00e8rent la mort (4% de la population) et plus de quatre millions furent bless\u00e9s. Le territoire qui s'\u00e9tait trouv\u00e9 au front ou derri\u00e8re les lignes ennemies \u00e9tait totalement d\u00e9vast\u00e9, offrant un paysage sinistre de villes en ruine et jonch\u00e9es de corps. Le gouvernement exigea que l'Allemagne paie pour ses actes, d'une part pour permettre \u00e0 la France de se reconstruire, d'autre part pour infliger une punition \u00e0 l'ennemi. Bien que cette politique prouv\u00e2t ses bienfaits \u00e0 court terme, elle pr\u00e9senta \u00e9galement deux inconv\u00e9nients majeurs. D'une part, le peuple allemand se sentit humili\u00e9 par cette \"punition\" qui le rendit encore plus amer et ne fit qu'augmenter sa soif de vengeance. D'autre part, ce caprice fran\u00e7ais ne fut pas du go\u00fbt des Am\u00e9ricains, qui devinrent par la suite moins enclins \u00e0 s'impliquer dans les querelles secouant l'Europe."
        },
        {
            "heading": "La Deuxi\u00e8me Guerre mondiale",
            "text": "La Deuxi\u00e8me Guerre mondiale fut un \u00e9chec \u00e0 la fois cuisant et d\u00e9sastreux pour la France. Alors que les Allemands profit\u00e8rent de l'entre-deux guerres pour reconstruire leurs machines de guerre, les Fran\u00e7ais, ayant perdu une grande partie de leur main-d'\u0153uvre, \u00e9tablirent la Ligne Maginot, une s\u00e9rie de forteresses, de bunkers souterrains et de tranch\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re allemande. Il est \u00e9vident que si l'ennemi avait tent\u00e9 de traverser cette ligne, il aurait subi de lourdes pertes, en termes de vies humaines mais aussi de temps.Malheureusement, pour des raisons politiques, les Fran\u00e7ais n'\u00e9tendirent pas leur ligne jusqu'\u00e0 la mer, ce qui aurait exclu la Belgique des d\u00e9fenses, le dirigeant belge ayant refus\u00e9 de fortifier la fronti\u00e8re de son pays avec l'Allemagne de peur de froisser Hitler. Ainsi, lorsque les Allemands d\u00e9cid\u00e8rent d'envahir la France, ils se content\u00e8rent de contourner la ligne Maginot et pass\u00e8rent par la Belgique. Les Alli\u00e9s furent incapables d'\u00e9tablir une ligne d\u00e9fensive stable les prot\u00e9geant de l'attaque \u00e9clair allemande et la France fut envahie en quelques semaines. Elle capitula le 22 juin 1940.Le 6 juin 1944, les Britanniques, les Am\u00e9ricains et les troupes de la France libre d\u00e9barqu\u00e8rent en Normandie et entam\u00e8rent la lib\u00e9ration du pays. L'arm\u00e9e allemande battit en retraite, se d\u00e9fendant avec acharnement. Mais les troupes sovi\u00e9tiques en profit\u00e8rent pour envahir le territoire allemand par l'est. Fortement \u00e9prouv\u00e9e par les pertes humaines sur les deux fronts, la destruction totale de ses engins a\u00e9riens et les bombardements ininterrompus sur ses villes et usines, l'Allemagne comprit que la d\u00e9faite \u00e9tait proche. Paris fut lib\u00e9r\u00e9e le 25 ao\u00fbt 1944 et l'Allemagne capitula les 7 et 8 mai 1945."
        },
        {
            "heading": "La France d'aujourd'hui",
            "text": "Dans les ann\u00e9es qui suivirent la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, la France fut contrainte de se d\u00e9barrasser de ses possessions d'outre-mer, se lan\u00e7ant dans de nouvelles guerres futiles et douloureuses en Alg\u00e9rie et au Vietnam. Dans le m\u00eame temps, le gouvernement fran\u00e7ais reconstruisit un pays flambant neuf. Sa population tr\u00e8s \u00e9clectique, incluant notamment de nombreux musulmans, ne fut pas sans poser de probl\u00e8mes. Aujourd'hui encore, les diff\u00e9rences culturelles qui existent entre l'Islam et l'Occident cr\u00e9ent des conflits internes.Les arts fran\u00e7ais sont plus florissants que jamais et Paris, d\u00e9sormais surnomm\u00e9e la \"Ville des Lumi\u00e8res\", est redevenue le centre culturel du monde. La France fait partie des leaders de l'Union Europ\u00e9enne, aux c\u00f4t\u00e9s de son ancienne ennemie l'Allemagne. Cette r\u00e9conciliation nous permet d'imaginer que la France, l'Europe et le monde sont tous trois promis \u00e0 un brillant avenir."
        },
        {
            "heading": "La France d'aujourd'hui",
            "text": "Dans les ann\u00e9es qui suivirent la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, la France fut contrainte de se d\u00e9barrasser de ses possessions d'outre-mer, se lan\u00e7ant dans de nouvelles guerres futiles et douloureuses en Alg\u00e9rie et au Vietnam. Dans le m\u00eame temps, le gouvernement fran\u00e7ais reconstruisit un pays flambant neuf. Sa population tr\u00e8s \u00e9clectique, incluant notamment de nombreux musulmans, ne fut pas sans poser de probl\u00e8mes. Aujourd'hui encore, les diff\u00e9rences culturelles qui existent entre l'Islam et l'Occident cr\u00e9ent des conflits internes.Les arts fran\u00e7ais sont plus florissants que jamais et Paris, d\u00e9sormais surnomm\u00e9e la \"Ville des Lumi\u00e8res\", est redevenue le centre culturel du monde. La France fait partie des leaders de l'Union Europ\u00e9enne, aux c\u00f4t\u00e9s de son ancienne ennemie l'Allemagne. Cette r\u00e9conciliation nous permet d'imaginer que la France, l'Europe et le monde sont tous trois promis \u00e0 un brillant avenir."
        },
        {
            "heading": "La France d'aujourd'hui",
            "text": "Dans les ann\u00e9es qui suivirent la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, la France fut contrainte de se d\u00e9barrasser de ses possessions d'outre-mer, se lan\u00e7ant dans de nouvelles guerres futiles et douloureuses en Alg\u00e9rie et au Vietnam. Dans le m\u00eame temps, le gouvernement fran\u00e7ais reconstruisit un pays flambant neuf. Sa population tr\u00e8s \u00e9clectique, incluant notamment de nombreux musulmans, ne fut pas sans poser de probl\u00e8mes. Aujourd'hui encore, les diff\u00e9rences culturelles qui existent entre l'Islam et l'Occident cr\u00e9ent des conflits internes.Les arts fran\u00e7ais sont plus florissants que jamais et Paris, d\u00e9sormais surnomm\u00e9e la \"Ville des Lumi\u00e8res\", est redevenue le centre culturel du monde. La France fait partie des leaders de l'Union Europ\u00e9enne, aux c\u00f4t\u00e9s de son ancienne ennemie l'Allemagne. Cette r\u00e9conciliation nous permet d'imaginer que la France, l'Europe et le monde sont tous trois promis \u00e0 un brillant avenir."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Napol\u00e9on Bonaparte",
        "subtitle": "Dirigeant de la France",
        "lived": "1769 - 1821",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/napoleon_bonaparte.png",
        "trait": {
            "name": "Ville lumi\u00e8re",
            "effect": "Les bonus th\u00e9matiques des mus\u00e9es et des merveilles mondiales sont doubl\u00e9s dans la capitale."
        },
        "titles": [
            "Premier consul de la Premi\u00e8re R\u00e9publique fran\u00e7aise",
            "Empereur Napol\u00e9on Ier"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Histoire",
                "text": "Il est pratiquement impossible d'\u00eatre trop \u00e9logieux concernant le g\u00e9nie militaire de Napol\u00e9on Bonaparte."
            },
            {
                "heading": "Jeunesse",
                "text": "Napol\u00e9on Bonaparte vit le jour en Corse. Il entra dans une \u00e9cole militaire \u00e0 10 ans. Il poss\u00e9dait d'excellentes capacit\u00e9s en math\u00e9matiques, histoire et g\u00e9ographie, mais se montrait profond\u00e9ment indiff\u00e9rent \u00e0 la litt\u00e9rature et aux autres sciences humaines. \u00c0 l'\u00e2ge de 14 ans, il fut re\u00e7u lieutenant en second d'un r\u00e9giment d'artillerie. Puis la r\u00e9volution \u00e9clata, et il se rangea alors du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9volutionnaires. Il fut \u00e9lu lieutenant-colonel d'artillerie et se fit un nom gr\u00e2ce \u00e0 ses qualit\u00e9s d'homme de commandement."
            },
            {
                "heading": "Prise de pouvoir",
                "text": "On voit tr\u00e8s vite \u00e9merger chez Napol\u00e9on deux qualit\u00e9s : son intelligence militaire et son aptitude \u00e0 \u00e9voluer dans les sph\u00e8res politiques p\u00e9rilleuses d'une France r\u00e9volutionnaire, o\u00f9 le moindre faux-pas peut vous co\u00fbter la t\u00eate (au sens propre du terme). En 1794, Napol\u00e9on fut promu g\u00e9n\u00e9ral de division. En 1795, il prit le commandement de l'arm\u00e9e de l'Int\u00e9rieur. Il a 25 ans. Les ann\u00e9es qui suivirent, Napol\u00e9on dirigea les arm\u00e9es fran\u00e7aises et sortit victorieux des confrontations l'opposant \u00e0 divers ennemis du continent, dont la tr\u00e8s puissante arm\u00e9e d'Autriche.Il mit alors \u00e0 profit l'immense popularit\u00e9 qu'il avait acquis aupr\u00e8s des citoyens et de l'arm\u00e9e. En 1800, un coup d'\u00c9tat \u00e9labor\u00e9 le propulsa Premier consul. Cinq ans plus tard, il se couronna Empereur \u00e0 vie, d\u00e9voilant ainsi son m\u00e9pris pour cette jeune d\u00e9mocratie qui l'avait pourtant amen\u00e9 au pouvoir."
            },
            {
                "heading": "Vive l'Empereur !",
                "text": "Napol\u00e9on s'imposa comme un administrateur remarquable. Il r\u00e9organisa le gouvernement, abrogea les lois les plus violentes et radicales n\u00e9es de la R\u00e9volution, r\u00e9habilita l'\u00e9glise et consolida sa popularit\u00e9 aupr\u00e8s du peuple fran\u00e7ais. N\u00e9anmoins, la France \u00e9tait encore en guerre avec la plupart des pays d'Europe. Napol\u00e9on repartit donc se battre et remporta des victoires implacables contre l'Autriche, poussant ce pays \u00e0 faire la paix avec l'Angleterre.L'Angleterre n'\u00e9tait pas sereine face aux envies imp\u00e9riales de la France, et une nouvelle guerre \u00e9clata en 1803. Napol\u00e9on se retrouva face \u00e0 une imposante alliance compos\u00e9e de l'Angleterre, de l'Autriche, de la Russie et de la Su\u00e8de. Gr\u00e2ce \u00e0 une rapidit\u00e9 d'action et un flair sans \u00e9gal, Napol\u00e9on se servit de ses lignes int\u00e9rieures pour concentrer ses forces sur un ennemi dispers\u00e9. L'Empereur marcha ainsi sur l'Europe, prit la capitale autrichienne et remporta la fameuse bataille d'Austerlitz contre les forces russes. L'Autriche demanda la paix une nouvelle fois. Pendant plusieurs ann\u00e9es, Napol\u00e9on parvint \u00e0 vaincre tous ses opposants : les Prussiens, les Espagnols et les Autrichiens, encore et toujours. En revanche, l'Angleterre et la Russie rest\u00e8rent invaincus."
            },
            {
                "heading": "La Campagne de Russie",
                "text": "Napol\u00e9on finit par envisager qu'il ne serait jamais en s\u00e9curit\u00e9 en Europe tant que la Russie, \u00e9paul\u00e9e par les perfides Anglais, resterait \u00e0 l'aff\u00fbt. L'Angleterre se sentait en s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la barri\u00e8re naturelle de la Manche et surtout, gr\u00e2ce \u00e0 sa flotte exceptionnelle. Un seul choix s'imposa \u00e0 Napol\u00e9on : attaquer la Russie, le seul pays de l'alliance ennemie \u00e0 port\u00e9e de ses troupes. En 1812, il lan\u00e7a une attaque sur Moscou avec un demi-million d'hommes. Devant une telle perc\u00e9e, les arm\u00e9es russes battirent en retraite, non sans prendre le soin d'emporter ou de d\u00e9truire tout ce qui pouvait \u00eatre utile \u00e0 l'envahisseur. Pendant ce temps-l\u00e0, les Cosaques s'attaquaient aux lignes arri\u00e8re de Napol\u00e9on. Bonaparte finit par atteindre et prendre Moscou. Mais une fois encore, les Russes \u00e9taient pass\u00e9s par l\u00e0, et avaient tout emport\u00e9 ou br\u00fbl\u00e9 derri\u00e8re eux. Dans l'impossibilit\u00e9 de nourrir ses hommes, Napol\u00e9on fut forc\u00e9 de battre en retraite et fut confront\u00e9 une nouvelle fois \u00e0 une forte r\u00e9sistance russe, mais surtout, \u00e0 un hiver de plus en plus rude. A la fin de la campagne de Russie, Napol\u00e9on avait perdu 96% de son arm\u00e9e."
            },
            {
                "heading": "La chute de l'Empereur",
                "text": "De retour \u00e0 Paris, Napol\u00e9on reforma une arm\u00e9e de 350 000 hommes, mais son invincibilit\u00e9 n'\u00e9tait plus qu'un mythe, et toute l'Europe se souleva contre lui. La Prusse, le Russie et l'Autriche s'alli\u00e8rent contre lui, tandis que l'Angleterre envoyait des troupes suppl\u00e9mentaires pour faire basculer l'Espagne. Cela n'emp\u00eacha pas Napol\u00e9on de gagner d'autres illustres victoires, mais ses ennemis continu\u00e8rent malgr\u00e9 tout leurs attaques incessantes. Ces derniers finirent par atteindre Paris et Napol\u00e9on se vit contraint d'abdiquer. Il fut par la suite d\u00e9chu par le S\u00e9nat et exil\u00e9 sur l'\u00eele d'Elbe, dont il se vit confier le contr\u00f4le, avec un revenu de six millions de francs pay\u00e9s par la France.Plus tard, il revint en m\u00e9tropole pour tenter de reprendre la t\u00eate du pays, mais fut finalement vaincu de mani\u00e8re irr\u00e9vocable lors de la bataille de Waterloo par les arm\u00e9es anglaise et prussienne. Il fut alors emprisonn\u00e9 sur l'\u00eele de Sainte-H\u00e9l\u00e8ne \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres de la c\u00f4te africaine. C'est l\u00e0 qu'il mourut en 1821."
            },
            {
                "heading": "Ce que l'Histoire en retient",
                "text": "Napol\u00e9on fut l'un des plus brillants chefs d'arm\u00e9e de tous les temps. Il parvenait \u00e0 d\u00e9placer ses troupes avec une rapidit\u00e9 impressionnante et avait un don pour savoir o\u00f9 et quand frapper afin de causer le plus de d\u00e9g\u00e2ts chez son ennemi. Pour son pays, il fut un dirigeant imaginatif et respectable. La France connut un bel \u00e9panouissement sous son r\u00e8gne (jusqu'\u00e0 ce que les guerres incessantes aient raison de sa force et de sa volont\u00e9). Si diriger une arm\u00e9e \u00e9tait inn\u00e9 chez lui, il ne parvint tout de m\u00eame pas \u00e0 r\u00e9unir des forces navales susceptibles d'inqui\u00e9ter la Royal Navy.L'Histoire retiendra qu'il ne pouvait tout simplement pas vaincre tout le monde."
            }
        ]
    }
}