{
    "id": 8,
    "name": "Allemagne",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/germany.png",
    "dawn_of_man": "Je vous salue, puissant Bismarck, premier chancelier de l'Empire allemand\u00a0! L'Allemagne est une grande nation, fa\u00e7onn\u00e9e sur les ruines du Saint Empire romain germanique, avant d'\u00eatre unifi\u00e9e en 1871, voil\u00e0 presque un si\u00e8cle et demi. Le peuple allemand s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cr\u00e9atif, appliqu\u00e9 et redoutable au combat. Bien qu'elle ait essuy\u00e9 d'immenses catastrophes au cours de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, l'Allemagne reste une puissance \u00e9conomique, artistique et technologique mondiale.Grand prince de Bismarck, le peuple allemand a besoin que vous redoriez le blason de sa nation. Sa foi est in\u00e9branlable, et il se tourne vers vous, son bien-aim\u00e9 \"chancelier de fer\", afin que vous le guidiez une fois de plus. Accepterez-vous de r\u00e9gner et de triompher par le sang et le fer, ou d'encourager les arts et l'industrie du pays\u00a0? B\u00e2tirez-vous une civilisation capable de r\u00e9sister au passage du temps\u00a0?",
    "unique_buildings": [
        {
            "name": "Hanse",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/buildings/hanse.json"
        }
    ],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Panzer|Panzers",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/units/panzer.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Berlin",
        "Hambourg",
        "Munich",
        "Cologne",
        "Francfort",
        "Essen",
        "Dortmund",
        "Stuttgart",
        "D\u00fcsseldorf",
        "Br\u00eame",
        "Hanovre",
        "Duisburg",
        "Leipzig",
        "Dresde",
        "Bonn",
        "Bochum",
        "Bielefeld",
        "Karlsruhe",
        "Gelsenkirchen",
        "Wiesbaden",
        "M\u00fcnster",
        "Rostock",
        "Chemnitz",
        "Brunswick",
        "Halle",
        "M\u00f6nchengladbach",
        "Kiel",
        "Wuppertal",
        "Fribourg",
        "Hagen",
        "Erfurt",
        "Kassel",
        "Oberhausen",
        "Hamm",
        "Saarbr\u00fccken",
        "Krefeld",
        "Potsdam",
        "Solingen",
        "Osnabr\u00fcck",
        "Ludwigshafen",
        "Leverkusen",
        "Oldenburg",
        "Neuss",
        "M\u00fclheim",
        "Darmstadt",
        "Herne",
        "Wurzbourg",
        "Recklinghausen",
        "Goettingen",
        "Wolfsburg",
        "Coblence",
        "Hildesheim",
        "Erlangen"
    ],
    "spy_names": [
        "Johann",
        "Marlene",
        "Wilhelm",
        "Eva",
        "Heinz",
        "Horst",
        "Carl",
        "Viper",
        "Albrecht",
        "Anton"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Histoire",
            "text": "M\u00eame si divers peuples germaniques ont occup\u00e9 le nord de l'Europe centrale pendant des mill\u00e9naires, l'entit\u00e9 politique moderne connue sous le nom d'Allemagne est tr\u00e8s jeune puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par l'homme politique prussien Otto Von Bismarck presque \u00e0 lui tout seul, il y a environ 140 ans. Au cours de sa br\u00e8ve histoire, l'Allemagne a eu un impact profond, avec de bons et de mauvais c\u00f4t\u00e9s, sur l'histoire du monde."
        },
        {
            "heading": "Terrain et climat",
            "text": "L'Allemagne englobe une grande vari\u00e9t\u00e9 de reliefs, des monts enneig\u00e9s du sud aux paysages occidentaux vallonn\u00e9s en passant par les vastes plaines orientales. Elle est travers\u00e9e par plusieurs grands fleuves qui arrosent ses champs et facilitent le transport de marchandises. Ses collines et ses montagnes regorgent de ressources naturelles et ses plaines sont fertiles. L'Allemagne jouit d'un climat temp\u00e9r\u00e9 et de pluies abondantes, des conditions id\u00e9ales pour l'agriculture de type europ\u00e9en."
        },
        {
            "heading": "Pr\u00e9histoire",
            "text": "Pendant des si\u00e8cles, le nord de l'Europe centrale fut occup\u00e9 par des peuples germaniques, ainsi appel\u00e9s car ils parlaient les langues germaniques (par opposition aux langues, disons, romantiques de l'Italie, de la France et de l'Espagne). Des traces t\u00e9moignent de la pr\u00e9sence de tribus germaniques dans le nord de l'Allemagne d\u00e8s l'\u00c2ge de Bronze. Apparemment, \u00e0 cette \u00e9poque, le sud de l'Allemagne \u00e9tait peupl\u00e9 de tribus d'origine celte, finalement \"germanis\u00e9es\" lorsque l'influence de leurs voisines germaniques s'\u00e9tendit vers le sud."
        },
        {
            "heading": "Les Romains",
            "text": "Les premiers renseignements historiques sur les tribus germaniques qui nous sont parvenus datent de 50 av. J.-C., lorsque le g\u00e9n\u00e9ral romain Jules C\u00e9sar eut \u00e0 les combattre dans le cadre de sa conqu\u00eate de la Gaule (une zone qui recouvre approximativement la France actuelle). C\u00e9sar d\u00e9signa le Rhin comme fronti\u00e8re orientale de la Gaule, au-del\u00e0 de laquelle vivaient les \"barbares\" germaniques.Les peuples romain et germanique parvinrent \u00e0 maintenir une paix pr\u00e9caire (ponctu\u00e9e de diverses incursions et autres escarmouches de fronti\u00e8re) pendant quarante ans, jusqu'\u00e0 environ 10 av. J.-C., date \u00e0 laquelle l'arm\u00e9e romaine envahit le territoire germanique sur deux axes, l'un en franchissant le Rhin \u00e0 l'ouest, l'autre en franchissant le Danube \u00e0 l'est. Cela devait s'av\u00e9rer une grosse erreur, les barbares se r\u00e9v\u00e9lant d'excellents combattants et exterminant plusieurs l\u00e9gions romaines. Les Romains humili\u00e9s se retir\u00e8rent derri\u00e8re le Danube et le Rhin et s'abstinrent de toute nouvelle tentative pendant plusieurs si\u00e8cles. Les deux camps cohabit\u00e8rent plus ou moins pacifiquement jusqu'\u00e0 350 apr. J.-C.Au cours de cette p\u00e9riode, le commerce se d\u00e9veloppa entre Germains et Romains, les premiers \u00e9changeant des mati\u00e8res premi\u00e8res contre les produits de luxe fabriqu\u00e9s par les seconds. Avec le temps, les Germains apprirent des Romains la poterie et des techniques agricoles am\u00e9lior\u00e9es et finirent m\u00eame par adopter leur monnaie."
        },
        {
            "heading": "Les Huns",
            "text": "Au cours du IVe si\u00e8cle, les Huns venus d'Orient accrurent leur pression sur les tribus germaniques en s'installant sur leur territoire. Ce faisant, ils repouss\u00e8rent les Germains en territoire romain. Pendant environ cinquante ans, des parties de l'Empire romain furent envahies par les Wisigoths, les Su\u00e8ves et les Vandales. La cit\u00e9 de Rome fut m\u00eame plusieurs fois mise \u00e0 sac et plusieurs empereurs romains perdirent la vie en combattant les envahisseurs. Finalement, les Romains conclurent un accord avec certains de leurs envahisseurs, leur offrant des terres et leur protection contre les Huns.A la mort d'Attila en 453, l'empire des Huns s'effondra et les tribus germaniques s'\u00e9mancip\u00e8rent de la protection romaine. Un certain nombre proclama son ind\u00e9pendance vis \u00e0 vis de Rome et, tr\u00e8s vite, un royaume wisigoth fut cr\u00e9\u00e9 dans le sud-ouest de la Gaule, un royaume burgonde dans le sud-est de la Gaule, un royaume franc au nord et le royaume lombard le long du Danube ; l'Empire romain d'Occident cessa alors d'exister."
        },
        {
            "heading": "Francs",
            "text": "Une fois \u00e9tablis au nord-ouest de la Gaule, les \"Francs\" (les peuples germaniques de la Gaule romaine) commenc\u00e8rent \u00e0 s'\u00e9tendre vers l'est de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin o\u00f9 les tribus germaniques qui avaient r\u00e9sist\u00e9 aux Romains restaient farouchement ind\u00e9pendantes. Leur soumission allait n\u00e9cessiter trois si\u00e8cles de guerre, de conqu\u00eate, de r\u00e9volte, de trahison, de vengeance et encore de guerre. La religion fut l'un des grands obstacles \u00e0 la paix car les Francs avaient embrass\u00e9 la religion chr\u00e9tienne et cherchaient \u00e0 \u00e9vang\u00e9liser les terres barbares. Or les tribus germaniques pa\u00efennes refusaient d'abandonner leurs croyances. Finalement le christianisme l'emporta \u00e0 l'issue d'un processus long (et souvent sanglant).Les Francs eux-m\u00eames ne constituaient pas une entit\u00e9 monolithique homog\u00e8ne : ils passaient autant de temps \u00e0 se battre entre eux qu'\u00e0 affronter leurs ennemis \u00e9trangers. La premi\u00e8re lign\u00e9e de souverains, les M\u00e9rovingiens, se maintint au pouvoir jusqu'au milieu du VIIIe si\u00e8cle, lorsqu'elle fut renvers\u00e9e par les Carolingiens, une faction rivale du nord. Les Carolingiens b\u00e9n\u00e9fici\u00e8rent d'une s\u00e9rie de rois tr\u00e8s comp\u00e9tents qui, alli\u00e9s \u00e0 l'\u00e9glise catholique, \u00e9tendirent la supr\u00e9matie des Francs sur presque toute l'Europe centrale."
        },
        {
            "heading": "Charlemagne et le Saint Empire romain germanique",
            "text": "Le plus grand des Carolingiens, Charlemagne (742-814), fut un brillant chef militaire et un politicien avis\u00e9. Il poursuivit la politique de soumission des tribus germaniques de son p\u00e8re et de son grand-p\u00e8re et \u00e9tendit son empire vers le sud de la France puis vers l'Italie. En \u00e9change de la protection de Rome contre les Sarrasins et les Byzantins, le pape le couronna empereur du Saint-Empire Romain. Aujourd'hui, Charlemagne est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des fondateurs de la France et de l'Allemagne, sans oublier qu'il fut le premier depuis les Romains \u00e0 unifier toute l'Europe de l'Ouest.A la mort de Charlemagne, son unique fils, Louis Ier, dit le Pieux, monta sur le tr\u00f4ne. Louis eut plusieurs fils et, lorsqu'il mourut, l'Empire fut divis\u00e9 entre eux. Beaucoup d'ann\u00e9es devaient s'\u00e9couler avant qu'une seule personne dirige \u00e0 nouveau une si vaste partie de l'Europe."
        },
        {
            "heading": "Naissance de l'Allemagne (1\u00e8re partie)",
            "text": "Fils de Louis le Pieux, Louis, dit le Germanique, h\u00e9rita de la partie orientale du Saint-Empire Romain, qui comprenait le Royaume de Bavi\u00e8re et d'autres territoires qui constitueraient l'Allemagne m\u00e9di\u00e9vale. Il passa le plus clair de son r\u00e8gne \u00e0 combattre les Slaves, les Vikings et ses fr\u00e8res, qui avaient h\u00e9rit\u00e9 des parties centrale et occidentale de l'Empire de Charlemagne (r\u00e9gions qui devaient devenir la France et le Benelux). Louis, dit le Germanique, r\u00e9gna pendant 50 ans (\u00e0 peu pr\u00e8s entre 825 et 876), assurant la stabilit\u00e9 politique de son royaume afflig\u00e9 par les guerres. Lorsque les guerres contre ses voisins lui en laiss\u00e8rent le loisir, Louis s'int\u00e9ressa \u00e0 la litt\u00e9rature primitive allemande et soutint la cr\u00e9ation de monast\u00e8res dans son pays."
        },
        {
            "heading": "Moyen \u00c2ge",
            "text": "Pendant les deux si\u00e8cles qui suivirent le r\u00e8gne de Louis, la pression exerc\u00e9e par les Danois, les Sarrasins et les Magyars affaiblit consid\u00e9rablement le pouvoir central qui, jug\u00e9 incapable de d\u00e9fendre ses sujets, dut d\u00e9l\u00e9guer son autorit\u00e9 \u00e0 des seigneurs locaux, aboutissant \u00e0 la cr\u00e9ation d'un patchwork de petits duch\u00e9s en grande partie ind\u00e9pendants sinon officiellement en tout cas dans les faits. Apr\u00e8s la mort du dernier roi carolingien germanique, les ducs germaniques \u00e9lurent d'abord un duc franc comme roi, qu'ils d\u00e9mirent pour incomp\u00e9tence au profit d'un duc saxon.Les Saxons rest\u00e8rent au pouvoir pendant plusieurs si\u00e8cles. Ils parvinrent \u00e0 contenir les assauts des barbares orientaux (m\u00eame si une tentative d'\u00e9tendre leur influence vers l'est s'av\u00e9ra d\u00e9sastreuse). \u00c0 la fin du Xe si\u00e8cle, Otton Ier avait envahi et conquis la majeure partie de l'Italie. Le pape Jean XII le couronna empereur, inaugurant une longue alliance entre la Germanie et l'\u00c9glise qui devait durer plus d'un si\u00e8cle.Mais cette alliance devait s'arr\u00eater un jour. Les papes finirent par s'irriter du pouvoir de plus en plus \u00e9tendu de l'empereur du Saint Empire sur leurs propri\u00e9t\u00e9s et leur personnel. \u00c0 l'int\u00e9rieur de l'\u00c9glise, des r\u00e9formateurs condamn\u00e8rent la corruption des \u00e9v\u00eaques et des abb\u00e9s qui achetaient leur charge aupr\u00e8s du roi et des ducs (le p\u00e9ch\u00e9 de simonie), clamant que seul le pape pouvait les nommer. La crise atteignit un sommet en 1075, lorsque l'empereur Henri IV demanda l'abdication du pape Gr\u00e9goire VII. Gr\u00e9goire r\u00e9agit en l'excommuniant. Devant la menace d'une guerre civile, Henri IV qu\u00e9manda le pardon du pape. Celui-ci le lui accorda, mais Henri IV, fort affaibli, ne put \u00e9craser dans l'oeuf la r\u00e9volte qui dura plus de vingt ans. Henri IV surv\u00e9cut mais la monarchie germanique se trouva durablement affaiblie par cet \u00e9pisode.Au cours de la m\u00eame p\u00e9riode, la puissance germanique continua de se renforcer en Europe centrale car les rois de Germanie et les duch\u00e9s conquirent et colonis\u00e8rent de nouveaux territoires \u00e0 l'est et \u00e0 l'ouest. L'empereur Fr\u00e9d\u00e9ric Ier, dit Barberousse, qui r\u00e9gna de 1152 \u00e0 1190, se lan\u00e7a \u00e0 la reconqu\u00eate de la Lombardie et de l'Italie. Bien qu'il d\u00fbt \u00e9chouer face aux Lombards, lui (et ses h\u00e9ritiers) obtinrent des gains substantiels en Italie. Fr\u00e9d\u00e9ric mourut en 1190 \u00e0 la t\u00eate de la funeste Troisi\u00e8me Croisade vers la Terre Sainte. Selon la l\u00e9gende, il se noya en prenant un bain."
        },
        {
            "heading": "Chute de l'Allemagne (1\u00e8re partie)",
            "text": "Les h\u00e9ritiers de Fr\u00e9d\u00e9ric s'av\u00e9r\u00e8rent incapables d'unifier le Saint Empire Romain germanique de plus en plus morcel\u00e9, et lorsque Fr\u00e9d\u00e9ric II, le petit-fils de Barberousse, mourut en 1250, la couronne resta vacante pendant un certain temps. M\u00eame si elle finit par \u00eatre \u00e0 nouveau port\u00e9e, la monarchie ne devait jamais retrouver son pouvoir.\u00c0 la fin du XIVe si\u00e8cle, le d\u00e9membrement de l'empire \u00e9tait achev\u00e9."
        },
        {
            "heading": "Naissance de l'Allemagne (2e partie)",
            "text": "Ce qui devait devenir l'Allemagne fut divis\u00e9e pendant cinq longs si\u00e8cles. Au XVIIIe, l'Autriche des Habsbourg et le Royaume de Prusse \u00e9taient les deux puissances dominantes ; au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, elles particip\u00e8rent aux guerres napol\u00e9oniennes qui boulevers\u00e8rent l'Europe. En 1814, au congr\u00e8s de Vienne cons\u00e9cutif \u00e0 la d\u00e9faite de Napol\u00e9on, nombre des \u00c9tats de l'ancien empire germanique furent rassembl\u00e9s dans la Conf\u00e9d\u00e9ration germanique. L'Autriche et la Prusse cherch\u00e8rent toutes deux \u00e0 dominer la Conf\u00e9d\u00e9ration, leurs querelles et leurs incessantes luttes de pouvoir laissant le nouvel \u00c9tat affaibli et divis\u00e9.En 1861, le Roi Guillaume Ier de Prusse nomma Otto von Bismarck chancelier de Prusse. Trois courtes ann\u00e9es plus tard, Bismarck mena son pays \u00e0 la guerre contre le Danemark, rattachant des terres de ce pays \u00e0 l'empire de Prusse. En 1866, la Prusse se retrouva en guerre contre l'Autriche, apr\u00e8s que les machinations habiles de Bismarck furent parvenues \u00e0 isoler et \u00e0 affaiblir l'Empire des Habsbourg. La Prusse remporta facilement la victoire et expulsa son ancienne rivale de la Conf\u00e9d\u00e9ration.En 1870, la Prusse entra en guerre contre la France, utilisant son incomparable r\u00e9seau de voies ferr\u00e9es pour lancer une attaque \u00e9clair qui prit les Fran\u00e7ais compl\u00e8tement au d\u00e9pourvu. \u00c9cras\u00e9s, ceux-ci durent accepter le rattachement de l'Alsace et de la Lorraine \u00e0 la Prusse. Ayant battu successivement les deux puissances qui auraient pu s'opposer \u00e0 lui, Bismarck et les Prussiens annonc\u00e8rent la formation de l'Empire allemand, l'anc\u00eatre direct de l'actuelle Allemagne. L'Allemagne allait dominer l'Europe centrale pendant 50 ans."
        },
        {
            "heading": "Chute de l'Allemagne (2e partie)",
            "text": "L'histoire de la Premi\u00e8re Guerre mondiale est bien connue. Elle partit d'un terrible \u00e9chec diplomatique, provoqu\u00e9 par des hommes de moindre talent qui voulurent reproduire les tactiques de Bismarck. Dans les ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e9d\u00e8rent cet horrible cataclysme, les grandes puissances europ\u00e9ennes se s\u00e9par\u00e8rent in\u00e9luctablement en deux camps arm\u00e9s, chacun des membres \u00e9tant li\u00e9 par un labyrinthe d'accords diplomatiques qui laissaient peu d'espace pour une v\u00e9ritable diplomatie. Le pays A \u00e9tait li\u00e9 par trait\u00e9 au pays B, qui s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 venir en aide \u00e0 un pays C s'il devait entrer en guerre contre un pays D, lui m\u00eame alli\u00e9 aux pays E, F et G.En 1914, tout le ch\u00e2teau de cartes s'\u00e9croula \u00e0 l'occasion d'une grossi\u00e8re tentative de l'Autriche-Hongrie pour mettre la main sur la Serbie. Pr\u00e9textant l'assassinat d'un noble austro-hongrois par un anarchiste serbe, l'Autriche-Hongrie d\u00e9clara la guerre \u00e0 la Serbie. La Russie honora le trait\u00e9 qui la liait \u00e0 la Serbie et d\u00e9clara la guerre \u00e0 l'Autriche-Hongrie. L'Allemagne, alli\u00e9e de l'Autriche-Hongrie, mobilisa alors ses troupes pour attaquer la Russie, ce qui entra\u00eena la France (qui pleurait encore la perte de l'Alsace et de la Lorraine 40 ans plus t\u00f4t) \u00e0 mobiliser son arm\u00e9e contre l'Allemagne. L'Angleterre, alli\u00e9e de la France et de la Russie, n'eut d'autre choix que de d\u00e9clarer la guerre \u00e0 l'Allemagne et \u00e0 l'Autriche-Hongrie.M\u00eame si, au d\u00e9but, l'Allemagne et ses alli\u00e9s obtinrent des victoires en neutralisant la Russie et en envahissant la moiti\u00e9 de la France, ils ne purent administrer le coup de gr\u00e2ce, et le conflit d\u00e9g\u00e9n\u00e9ra en une horrible guerre des tranch\u00e9es qui dura quatre ans. La ma\u00eetrise britannique des mers et l'entr\u00e9e en guerre des \u00c9tats-Unis finirent par briser la volont\u00e9 allemande. Las de la guerre, press\u00e9 sur tous les fronts, et n'entrevoyant plus aucun espoir de victoire, le peuple allemand se r\u00e9volta. Le Kaiser s'enfuit aux Pays-Bas et le peuple proclama la r\u00e9publique. Le 11 novembre 1918, l'armistice fut sign\u00e9. A la fin de la guerre, 15 millions de personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et la moiti\u00e9 de l'Europe n'\u00e9tait plus qu'une d\u00e9charge boueuse, m\u00e9lange de cadavres et de munitions non explos\u00e9s.Les vainqueurs ne furent gu\u00e8re tendres avec l'Allemagne. La France reprit l'Alsace et la Lorraine contest\u00e9es, et les alli\u00e9s impos\u00e8rent d'\u00e9normes r\u00e9parations de guerres au vaincu ruin\u00e9, qui n'avait par ailleurs plus le droit de disposer d'une arm\u00e9e substantielle (l'Autriche-Hongrie ne s'en sortit pas mieux puisqu'elle fut d\u00e9membr\u00e9e sur une base ethnique entre l'Autriche, la Hongrie, la Tch\u00e9coslovaquie et la Yougoslavie, l'Empire ottoman subissant le m\u00eame sort).L'Allemagne, prostr\u00e9e, en faillite, vivait sous la menace d'une occupation \u00e9trang\u00e8re si elle ne payait pas les r\u00e9parations \u00e0 ses voisins (qui, il faut bien l'avouer, n'\u00e9taient pas en meilleur \u00e9tat, et avaient un besoin d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 de cet argent pour leur reconstruction). Beaucoup se demand\u00e8rent si elle pourrait se relever un jour de la catastrophe de la Premi\u00e8re Guerre mondiale."
        },
        {
            "heading": "Naissance de l'Allemagne (3e partie)",
            "text": "L\u00e0 encore, les \u00e9v\u00e9nements qui men\u00e8rent \u00e0 la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale sont bien connus. Exploitant la col\u00e8re et l'humiliation du peuple allemand, Adolf Hitler et son parti nazi (national-socialiste) fasciste prirent le pouvoir. Les Allemands reb\u00e2tirent leur pays, leur \u00e9conomie et leur arm\u00e9e avec une stup\u00e9fiante rapidit\u00e9, tout en pers\u00e9cutant tous les jours plus f\u00e9rocement les Juifs, les homosexuels, les Tziganes et bien d'autres minorit\u00e9s.Pendant que les anciens ennemis de l'Allemagne l'observaient placidement, Hitler rattacha l'Autriche \u00e0 l'Allemagne, puis annexa la Tch\u00e9coslovaquie. Isol\u00e9e par la France, l'Angleterre et les \u00c9tats-Unis, la Russie communiste de Staline aida l'Allemagne \u00e0 d\u00e9membrer la Pologne. Ceci amena la France et l'Angleterre \u00e0 d\u00e9clarer la guerre \u00e0 l'Allemagne sans qu'aucun de ces deux pays n'ait le potentiel militaire pour lancer une offensive contre l'arm\u00e9e d'Hitler.En 1940, l'Allemagne envahit la France en passant par les Pays-Bas et la Belgique. Les d\u00e9fenses de la France prises \u00e0 revers, les chars allemands vinrent rapidement \u00e0 bout du mat\u00e9riel d\u00e9pass\u00e9 des Fran\u00e7ais et des Britanniques. En un peu plus d'un mois, la France avait capitul\u00e9 et les Britanniques avaient \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s hors du continent.En 1941, l'Allemagne dirigea son attention vers l'Est. Sa puissante machine de guerre creusa un sillon sanglant dans le ventre de l'Union Sovi\u00e9tique, exterminant des arm\u00e9es enti\u00e8res jet\u00e9es \u00e0 la h\u00e2te en travers de sa route pour retarder sa progression. Fin 1941, l'Allemagne semblait sur le point de d\u00e9truire l'Union sovi\u00e9tique et d'affirmer sa main mise sur toute l'Europe continentale."
        },
        {
            "heading": "Chute de l'Allemagne (3e partie)",
            "text": "Malgr\u00e9 ses premiers succ\u00e8s stup\u00e9fiants, l'Allemagne ne parvint pas \u00e0 d\u00e9truire l'Union sovi\u00e9tique. D\u00e9capit\u00e9e par la purge ordonn\u00e9e par Staline quelques ann\u00e9es auparavant parmi ses officiers, mal \u00e9quip\u00e9e et mal entra\u00een\u00e9e, l'Arm\u00e9e rouge se battit h\u00e9ro\u00efquement pour enrayer la progression allemande. Au prix de terribles pertes, elle stoppa les Allemands devant Leningrad et Moscou, gagnant un temps pr\u00e9cieux pour que Staline p\u00fbt \u00e9quiper et entra\u00eener une immense force militaire puis contre-attaquer.Sur le front de l'ouest, les choses prirent une mauvaise tournure pour l'Allemagne avec l'entr\u00e9e en guerre des \u00c9tats-Unis (\u00e0 la suite de l'attaque japonaise contre Pearl Harbor). Les forces am\u00e9ricaines et britanniques commenc\u00e8rent \u00e0 repousser l'arm\u00e9e allemande en Afrique d'abord, puis en Italie. Alors que les troupes russes progressaient vers l'ouest malgr\u00e9 la d\u00e9fense acharn\u00e9e des Allemands, les Am\u00e9ricains et les Britanniques d\u00e9barqu\u00e8rent en France, ouvrant un nouveau front contre les arm\u00e9es d'Hitler. Saign\u00e9e \u00e0 blanc et incapable de se battre sur autant de fronts, l'arm\u00e9e allemande s'\u00e9croula enfin. Hitler se suicida et, le 8 mai 1945, l'Allemagne capitula.L'Allemagne paya ses fautes au prix fort. Des millions d'Allemands moururent durant la guerre, y compris un nombre \u00e9pouvantable de Juifs allemands assassin\u00e9s par leurs propres compatriotes. L'Union sovi\u00e9tique (qui souffrit elle-m\u00eame de dizaines de millions de morts) \u00e9tendit ses fronti\u00e8res dans l'ancienne Pologne qui re\u00e7ut en retour la partie orientale de l'Allemagne et notamment toute la Prusse, d'o\u00f9 quinze millions d'Allemands furent chass\u00e9s vers ce qui restait de leur pays. L'Allemagne fut divis\u00e9e par les alli\u00e9s, la Russie occupant l'Allemagne de l'Est alors que la France, le Royaume-Uni et les \u00c9tats-Unis occupaient l'Allemagne de l'Ouest et la moiti\u00e9 de Berlin."
        },
        {
            "heading": "Naissance de l'Allemagne (4e partie)",
            "text": "Apr\u00e8s la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, l'Allemagne op\u00e9ra un incroyable r\u00e9tablissement. Puis, gr\u00e2ce \u00e0 la fin de la Guerre froide et \u00e0 l'implosion de l'Union sovi\u00e9tique, les deux Allemagne furent r\u00e9unifi\u00e9es, reformant une puissance \u00e9conomique de premier plan en Europe. L'Allemagne est devenue un membre enthousiaste de l'Union europ\u00e9enne, et peut-\u00eatre, plus \u00e9trangement encore, une amie proche et une alli\u00e9e de la France. Le peuple allemand semble assumer la responsabilit\u00e9 des atrocit\u00e9s commises par son pays durant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale et tout mettre en \u0153uvre pour s'assurer que cela ne se reproduise jamais. En bref, l'Allemagne est devenue une puissance au service de la paix et de l'unit\u00e9 dans le monde du XXIe si\u00e8cle."
        },
        {
            "heading": "Naissance de l'Allemagne (4e partie)",
            "text": "Apr\u00e8s la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, l'Allemagne op\u00e9ra un incroyable r\u00e9tablissement. Puis, gr\u00e2ce \u00e0 la fin de la Guerre froide et \u00e0 l'implosion de l'Union sovi\u00e9tique, les deux Allemagne furent r\u00e9unifi\u00e9es, reformant une puissance \u00e9conomique de premier plan en Europe. L'Allemagne est devenue un membre enthousiaste de l'Union europ\u00e9enne, et peut-\u00eatre, plus \u00e9trangement encore, une amie proche et une alli\u00e9e de la France. Le peuple allemand semble assumer la responsabilit\u00e9 des atrocit\u00e9s commises par son pays durant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale et tout mettre en \u0153uvre pour s'assurer que cela ne se reproduise jamais. En bref, l'Allemagne est devenue une puissance au service de la paix et de l'unit\u00e9 dans le monde du XXIe si\u00e8cle."
        },
        {
            "heading": "Naissance de l'Allemagne (4e partie)",
            "text": "Apr\u00e8s la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, l'Allemagne op\u00e9ra un incroyable r\u00e9tablissement. Puis, gr\u00e2ce \u00e0 la fin de la Guerre froide et \u00e0 l'implosion de l'Union sovi\u00e9tique, les deux Allemagne furent r\u00e9unifi\u00e9es, reformant une puissance \u00e9conomique de premier plan en Europe. L'Allemagne est devenue un membre enthousiaste de l'Union europ\u00e9enne, et peut-\u00eatre, plus \u00e9trangement encore, une amie proche et une alli\u00e9e de la France. Le peuple allemand semble assumer la responsabilit\u00e9 des atrocit\u00e9s commises par son pays durant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale et tout mettre en \u0153uvre pour s'assurer que cela ne se reproduise jamais. En bref, l'Allemagne est devenue une puissance au service de la paix et de l'unit\u00e9 dans le monde du XXIe si\u00e8cle."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Bismarck",
        "subtitle": "Dirigeant de l'Allemagne",
        "lived": "1815-1898",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/bismarck.png",
        "trait": {
            "name": "Furor Teutonicus",
            "effect": "Lorsque vous \u00e9liminez une unit\u00e9 barbare \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un campement, vous avez 67% de chances de gagner 25\u00a0 Or et de la voir rejoindre vos rangs. Le co\u00fbt d'entretien d'une unit\u00e9 terrestre diminue de 25%."
        },
        "titles": [
            "Chancelier de l'Empire allemand",
            "\"Le chancelier de fer\""
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Histoire",
                "text": "Otto von Bismarck, parfois surnomm\u00e9 le \"chancelier de fer\", est sans doute l'un des personnages les plus importants de l'histoire allemande. Au cours de sa longue carri\u00e8re politique, Bismarck unifia l'Allemagne et fonda l'Empire allemand. L'Allemagne fut m\u00e9tamorphos\u00e9e, passant d'une conf\u00e9d\u00e9ration d'\u00c9tats faible et d\u00e9sordonn\u00e9e \u00e0 un pays qui dominerait bient\u00f4t l'Europe continentale."
            },
            {
                "heading": "Jeunesse",
                "text": "Descendant d'une noble famille prussienne, Bismarck h\u00e9rita sans aucun doute de l'arrogance du junker prussien. \u00c9tudiant peu assidu, il n'en fut pas moins un brillant duelliste, un historien instruit et un linguiste de talent. Mais il passa le plus clair de son temps \u00e0 boire avec les autres aristocrates de sa fraternit\u00e9.Incapable de se plier \u00e0 la discipline qu'exigeait le service militaire, Bismarck s'engagea dans le corps diplomatique prussien, o\u00f9 ses talents attir\u00e8rent rapidement l'attention du Kaiser. Nomm\u00e9 au R\u00e9gime f\u00e9d\u00e9ral allemand (congr\u00e8s), Bismarck travailla avec pour seul objectif d'augmenter le statut et le pouvoir de la Prusse en Allemagne. On lui attribua ensuite le titre de Premier Ministre prussien, r\u00f4le gr\u00e2ce auquel il parvint, apr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es d'une lutte acharn\u00e9e, \u00e0 unifier l'Allemagne sous domination prussienne. Bismarck atteindra son but en gagnant une s\u00e9rie de guerres mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 ses talents de diplomate."
            },
            {
                "heading": "Politique \u00e9trang\u00e8re",
                "text": "D\u00e8s lors que l'Allemagne fut unifi\u00e9e, la principale politique \u00e9trang\u00e8re \u00e9tablie par Bismarck consista \u00e0 maintenir la paix en Europe tout en veillant \u00e0 isoler la France, l'ennemi jur\u00e9 de l'Allemagne. Il manigan\u00e7a une guerre contre la France en 1870 dans le but de rassembler plusieurs \u00c9tats allemands (Bavi\u00e8re, Bade et d'autres) en un seul et m\u00eame empire. La France fut rapidement vaincue.Ayant atteint son objectif, Bismarck pensait s'arr\u00eatait l\u00e0, mais l'arm\u00e9e et le peuple allemands n'\u00e9tant pas rassasi\u00e9s, il fut forc\u00e9 d'annexer deux provinces fran\u00e7aises : l'Alsace et la Lorraine. Bismarck savait que t\u00f4t ou tard, cette annexion poserait probl\u00e8me ; avant la guerre, il avait dit \u00e0 un ami : \"Supposons que nous gagnions l'Alsace, il nous faudra alors affirmer notre mainmise sur Strasbourg et y placer une garnison permanente. C'est un risque trop important car la France finira par trouver de nouveaux alli\u00e9s et alors, nous le paierons cher.\" Par ces mots, Bismarck d\u00e9crivit avec quelques d\u00e9cennies d'avance le d\u00e9clenchement de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, lors de laquelle l'Allemagne allait essuyer de lourdes pertes..."
            },
            {
                "heading": "Politique domestique",
                "text": "Bien qu'ardent conservateur et monarchiste, Bismarck fut le premier dirigeant europ\u00e9en \u00e0 promouvoir un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale pour les travailleurs. Il reconstruisit le syst\u00e8me mon\u00e9taire allemand, introduisant pour la premi\u00e8re fois une monnaie unique. Il aida \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9laboration du nouveau code civil du pays et \u00e0 l'instauration d'une loi commerciale. Sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 avait toutefois des limites : alors qu'il permit l'\u00e9mancipation des Juifs, Bismarck promulgua des lois visant \u00e0 r\u00e9primer les catholiques d'Allemagne."
            },
            {
                "heading": "Ce que l'Histoire en retient",
                "text": "La plus grande faiblesse du Bismarck diplomate r\u00e9sidait dans sa volont\u00e9 tenace d'affaiblir la France. Ses efforts furent longtemps couronn\u00e9s de succ\u00e8s mais ce faisant, il fit de la France l'ennemi jur\u00e9 du pays, qui en subit les lourdes cons\u00e9quences au d\u00e9but du si\u00e8cle suivant. D'un point de vue domestique, Bismarck n'eut pas l'intelligence de se soucier du bien-\u00eatre de ses concitoyens allemands. Alors que l'Allemagne gagnait en puissance et en stature, le quotidien du peuple ne changea gu\u00e8re. Son syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale fut une v\u00e9ritable avanc\u00e9e, mais Bismarck mit cette mesure en place afin de ne pas avoir \u00e0 faire d'autres concessions aux socialistes allemands.Bismarck fut un grand chef de file, peut-\u00eatre m\u00eame l'un des plus grands de l'Europe du XIXe si\u00e8cle. Ses nombreux succ\u00e8s firent oublier ses quelques d\u00e9boires, et c'est presque seul qu'il parvint \u00e0 regrouper plusieurs royaumes querelleurs en un \u00c9tat puissant. Bien que ses politiques contribuassent plus tard \u00e0 la d\u00e9route de l'Allemagne, ses successeurs ne furent pas non plus \u00e0 m\u00eame de les ajuster au climat g\u00e9opolitique changeant de l'Europe."
            }
        ]
    }
}