{
    "id": 40,
    "name": "Portugal",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/portugal.png",
    "dawn_of_man": "Soyez b\u00e9nie, gracieuse reine Marie, souveraine et protectrice du peuple portugais. Premi\u00e8re reine r\u00e9gnante de l'histoire du Portugal, vous avez emp\u00each\u00e9 Napol\u00e9on de s'emparer de la famille royale en trouvant refuge au Br\u00e9sil, pr\u00e9servant ainsi l'int\u00e9grit\u00e9 de la souverainet\u00e9 portugaise. Si vous avez connu quelques troubles au cours de votre r\u00e8gne, vous avez toujours oeuvr\u00e9 pour favoriser l'amiti\u00e9 avec le Br\u00e9sil, une \u00e9tape essentielle \u00e0 l'acquisition de sa propre ind\u00e9pendance. Cette implication vous a valu l'admiration et le respect du peuple portugais comme du peuple br\u00e9silien. \u00d4 noble et pieuse reine Marie, prendrez-vous \u00e0 nouveau les r\u00eanes du pays pour le guider vers la prosp\u00e9rit\u00e9 et la paix\u00a0? Saurez-vous marquer l'Histoire et transmettre votre h\u00e9ritage aux g\u00e9n\u00e9rations futures\u00a0? B\u00e2tirez-vous une civilisation capable de r\u00e9sister au passage du temps\u00a0?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Nef|Nefs",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/units/nau.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Lisbonne",
        "Porto",
        "Braga",
        "Coimbra",
        "Funchal",
        "Leiria",
        "Goa",
        "Vila Nova de Gaia",
        "Aveiro",
        "Luanda",
        "Evora",
        "Faro",
        "Castelo Branco",
        "Bissau",
        "Guarda",
        "Viseu",
        "Praia",
        "Braganza",
        "Beja",
        "Tomar",
        "Maputo",
        "Tavira",
        "Figueira da Foz",
        "Viana do Castelo",
        "S\u00e3o Tom\u00e9",
        "Silves",
        "Sintra",
        "Dili",
        "Lamego",
        "Ponta Delgada"
    ],
    "spy_names": [
        "Francisco",
        "Gaspar",
        "Alvaro",
        "Bento",
        "Roberto",
        "Afonso",
        "Galeote",
        "Diogo",
        "Eliana",
        "Oriana"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Histoire",
            "text": "Inhabit\u00e9 depuis l'\u00e9poque pr\u00e9historique, le Portugal fut accost\u00e9 par des marchands ph\u00e9niciens et carthag\u00e9niens au cours du premier mill\u00e9naire av. J.-C. Ils rejoignirent les tribus celtes qui avaient envahi la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique en traversant les Pyr\u00e9n\u00e9es. Au cours des si\u00e8cles suivants, les Romains, les Su\u00e8ves et les Wisigoths domin\u00e8rent la p\u00e9ninsule. Mais on dit parfois que l'histoire du Portugal ne commence qu'avec l'invasion musulmane en 711. C'est pendant la Reconquista, en 1139, que le Portugal est devenu un royaume chr\u00e9tien ind\u00e9pendant. Pr\u00e9curseur de l'\"\u00c2ge des d\u00e9couvertes\", aux XVe et XVIe si\u00e8cles, le Portugal \u00e9tablit le premier empire global, s'\u00e9tendant de l'Am\u00e9rique du Sud \u00e0 l'Afrique, en passant par l'Extr\u00eame-Orient. Celui-ci fut d\u00e9mantel\u00e9 dans les ann\u00e9es 1800, l'ind\u00e9pendance du Br\u00e9sil en 1822 ayant port\u00e9 le coup de gr\u00e2ce \u00e0 la puissance et au prestige du Portugal. Apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1910 qui mit fin \u00e0 la monarchie, le Portugal traversa p\u00e9niblement une succession de juntes et de dictatures jusqu'aux premi\u00e8res \u00e9lections d\u00e9mocratiques de 1975. L'adoption d'une nouvelle constitution en 1976 et l'entr\u00e9e du pays dans la CEE en 1986 \u00e9tablirent le Portugal comme une d\u00e9mocratie progressive. Le journaliste am\u00e9ricain Richard H. Davis avait r\u00e9sum\u00e9 ainsi la vision erron\u00e9e selon laquelle le Portugal ne serait qu'un avant-poste en marge de l'Europe\u00a0: \"Le Portugal est une haute colline au sommet de laquelle une tour d'observation blanche arbore des pavillons. Ce pays est apparemment habit\u00e9 par un seul homme vivant dans une longue all\u00e9e de maisons jaunes aux toits rouges, et peupl\u00e9 de moutons qui gambadent sur le flanc de la colline.\" Mais, le Portugal, aujourd'hui l'une des nations les plus globalis\u00e9es du monde, et dont la richesse historique et culturelle n'est plus \u00e0 d\u00e9montrer, est beaucoup plus que \u00e7a."
        },
        {
            "heading": "Terrain et climat",
            "text": "Le Portugal d'aujourd'hui occupe une partie de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique en Europe, ainsi que deux archipels de l'Atlantique\u00a0: Mad\u00e8re et les A\u00e7ores. Malgr\u00e9 sa petite taille, le pays offre une grande diversit\u00e9 de terrain, des c\u00f4tes basses et vastes plaines du sud \u00e0 la Montagne de l'\u00e9toile, dont le point culminant atteint pr\u00e8s de 2000\u00a0m\u00e8tres. Les A\u00e7ores sont situ\u00e9es \u00e0 1500\u00a0km \u00e0 l'ouest de Lisbonne, sur la dorsale m\u00e9dio-atlantique, et Mad\u00e8re \u00e0 environ 980\u00a0km de Lisbonne. Trois fleuves prennent leur source dans la Meseta, le plateau central d'Espagne, et traversent le Portugal jusqu'\u00e0 l'Atlantique\u00a0: le Douro au Nord, le Tage au centre et la Guadiana le long de la c\u00f4te sud-est. Le Portugal b\u00e9n\u00e9ficie d'un climat m\u00e9diterran\u00e9en. Malgr\u00e9 des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches dans les montagnes, c'est l'un des pays les plus chauds d'Europe. Les pr\u00e9cipitations annuelles vont d'environ 3000\u00a0mm dans les montagnes du nord, \u00e0 moins de 300\u00a0mm le long d'une partie du Douro. Les deux archipels b\u00e9n\u00e9ficient d'un climat maritime temp\u00e9r\u00e9, bien que Mad\u00e8re soit consid\u00e9rablement plus sec que les A\u00e7ores. Les premiers colons s'\u00e9tant \u00e9tablis dans la r\u00e9gion il y a des mill\u00e9naires, il ne reste pas grand-chose de la flore et la faune d'origine. On notera la pr\u00e9sence de multiples esp\u00e8ces de pins et de de ch\u00eanes. On trouve au Portugal toutes les esp\u00e8ces mammif\u00e8res et aviaires courantes sur la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique. Par ailleurs, les eaux portugaises comptent parmi les plus riches au monde en termes de biodiversit\u00e9, avec des milliers d'esp\u00e8ces de poissons, dont plusieurs esp\u00e8ces de sardines, de thons et de maquereaux."
        },
        {
            "heading": "Histoire ancienne",
            "text": "Une culture sp\u00e9cifique \u00e9mergea au Portugal au cours de la p\u00e9riode m\u00e9solithique, environ 5500 ans av. J.-C. En deux mill\u00e9naires, les tribus n\u00e9olithiques d'Andalousie s'\u00e9taient \u00e9tablies au Portugal, apportant l'agriculture, la poterie et le travail des m\u00e9taux tendres. Puis, un peu avant 500 av. J.-C., les peuples celtes de l'\u00c2ge du fer arriv\u00e8rent dans la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique par le nord, \u00e9vin\u00e7ant les habitants n\u00e9olithiques. \u00c0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, les voyageurs venant de Ph\u00e9nicie et de Carthage \u00e9tablirent des comptoirs et des cit\u00e9s. Lorsque Rome prit le contr\u00f4le de la p\u00e9ninsule en 201 av. J.-C., suite \u00e0 la Deuxi\u00e8me Guerre punique, les f\u00e9d\u00e9rations lusitaniennes r\u00e9sist\u00e8rent depuis leurs forteresses \u00e0 l'ouest, jusqu'\u00e0 ce que les tribus celtes soient enfin repouss\u00e9es vers 140 av. J.-C. En 25 av. J.-C., C\u00e9sar Auguste fonda Augusta Emerita (aujourd'hui M\u00e9rida), capitale de la province de Lusitanie englobant tout le Portugal.Tandis que l'Empire romain d'Occident \u00e9tait sur le d\u00e9clin, une tribu germanique, les Su\u00e8ves, traversa la Gaule pour conqu\u00e9rir la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique. Ils s'\u00e9tablirent en Galice du Sud, annex\u00e8rent la Lusitanie et envahirent le reste de la p\u00e9ninsule. Ils furent ensuite \u00e9vinc\u00e9s par les Wisigoths, qui rest\u00e8rent un certain temps, puis quitt\u00e8rent la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique pour gagner l'Afrique du Nord. Vers 550 ap. J.-C., le royaume su\u00e8ve fut restaur\u00e9 et son roi converti au catholicisme. Mais, apr\u00e8s des d\u00e9cennies de conflits, le royaume goth \u00e9tait affaibli et divis\u00e9. Lorsque l'arm\u00e9e musulmane l'envahit en 711 ap. J.-C., la seule r\u00e9sistance s\u00e9rieuse qu'elle rencontra fut \u00e0 M\u00e9rida. En deux d\u00e9cennies, les Maures envahirent la majeure partie du Portugal et de la Galice. En 756, Abd al-Rahman Ier \u00e9tablit le califat des Omeyyades \u00e0 Cordoue."
        },
        {
            "heading": "Conqu\u00eate musulmane de la p\u00e9ninsule et Reconquista",
            "text": "Le Portugal resta sous domination musulmane pendant plus de cinq si\u00e8cles. En 1031, le califat de Cordoue fut dissout en 23 taifas ind\u00e9pendantes, ayant chacune \u00e0 leur t\u00eate un \u00e9mir d\u00e9pendant de Damas. La majeure partie du Portugal tomba sous le joug de la ta\u00effa de Badajoz, mais des conflits internes incessants men\u00e8rent \u00e0 sa conqu\u00eate par les Almoravides venus du Maroc en 1086, eux-m\u00eames \u00e9vinc\u00e9s par les Almohades en 1147. La domination mauresque d'al-Andalus, la partie musulmane de la p\u00e9ninsule, fut tour \u00e0 tour \u00e0 l'origine d'un \u00e9panouissement culturel et de violences sans merci. Seul le royaume des Asturies, au nord, demeura chr\u00e9tien, apr\u00e8s avoir vaincu les Maures \u00e0 maintes reprises afin de conserver son ind\u00e9pendance.Cinquante ans apr\u00e8s la d\u00e9faite des Musulmans \u00e0 la bataille de Poitiers men\u00e9e par Charles Martel, Charlemagne entama, en 778, une campagne chr\u00e9tienne pour reprendre la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique. Faisant cause commune avec les Asturies, les Francs et les Chevaliers teutoniques consacr\u00e8rent les 500 ann\u00e9es suivantes \u00e0 repousser progressivement les Maures. En 1300, les seules terres musulmanes de la p\u00e9ninsule \u00e9taient situ\u00e9es autour de l'\u00e9mirat de Grenade sur la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne. Au cours de cette p\u00e9riode, les crois\u00e9s cr\u00e9\u00e8rent un certain nombre de royaumes chr\u00e9tiens dans la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique\u00a0: Navarre en 824, Le\u00f3n en 1035, Castille en 1037... et le Portugal en 1139."
        },
        {
            "heading": "Fondation du Portugal",
            "text": "Le comt\u00e9 de Portugal, un fief du royaume de Le\u00f3n, fut attribu\u00e9 \u00e0 Alfonso Henrique par le roi en remerciement de ses services et efforts pour repousser les Musulmans. En 1128, le tout nouveau Comte du Portugal vainquit l'arm\u00e9e de sa m\u00e8re pour prendre le contr\u00f4le du comt\u00e9. Pendant la d\u00e9cennie qui suivit, Henrique mena une campagne sans rel\u00e2che contre les Maures jusqu'\u00e0 ce qu'il remporte une victoire d\u00e9cisive \u00e0 la bataille d'Ourique, en juillet 1139. Imm\u00e9diatement apr\u00e8s, il fut proclam\u00e9 roi par ses soldats, sous le nom d'Alfonso Ier du Portugal, et \u00e9tablit ses Cort\u00e8s \u00e0 Lamego, o\u00f9 il fut officiellement couronn\u00e9 par l'archev\u00eaque de Braga. Le nouveau royaume fut reconnu comme un \u00e9tat chr\u00e9tien ind\u00e9pendant par le roi de Le\u00f3n et de Castille, en 1143, et par le pape Alexandre III en 1179.Alfonso Ier et ses successeurs continu\u00e8rent \u00e0 repousser les Maures vers le sud. En 1249, la Reconquista du Portugal se termina par la conqu\u00eate de la r\u00e9gion des Algarves, dessinant ainsi les fronti\u00e8res continentales actuelles du pays. Apr\u00e8s la Reconquista, la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique connut une p\u00e9riode majoritairement paisible, et le royaume se mit \u00e0 prosp\u00e9rer culturellement et \u00e9conomiquement. En 1383, Jean Ier de Castille, beau-fils du roi du Portugal, qui \u00e9tait vieillissant et sans enfant, r\u00e9clama le tr\u00f4ne. Une faction de la petite noblesse portugaise et de roturiers, sous la houlette de Jean d'Aviz (qui deviendra plus tard Jean Ier), r\u00e9ussit \u00e0 vaincre les Castillans, et le Portugal entra sous la domination de l'Ordre d'Aviz."
        },
        {
            "heading": "Empire",
            "text": "Jean Ier du Portugal trouva bient\u00f4t une solution pour calmer ses fils en mal d'aventures. Peuple maritime depuis toujours, les Portugais furent les premiers \u00e0 mener des voyages d'exploration, construisant dans le m\u00eame temps un immense empire. La construction de cet empire commen\u00e7a tout modestement par la conqu\u00eate du premier avant-poste \u00e9tranger, la cit\u00e9 musulmane de Ceuta sur la c\u00f4te nord-africaine en 1415. Sous le patronage et la direction du troisi\u00e8me fils de Jean, l'infant Henri, plus connu sous le nom d'Henri le Navigateur (1394-1460), les capitaines portugais d\u00e9couvrirent peu apr\u00e8s Mad\u00e8re et les A\u00e7ores, entamant ainsi la premi\u00e8re vague de colonisation portugaise. Jusqu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle, les Portugais navigu\u00e8rent vers le sud le long de la c\u00f4te africaine, revendiquant des territoires tandis qu'ils cherchaient la route menant vers les Indes et vers l'Orient.Vasco de Gama finit par ouvrir la route maritime des Indes en 1498, apportant la richesse \u00e0 l'est du Portugal. Deux ans plus tard, la flotte errante de Pedro Cabral d\u00e9couvrit et revendiqua le territoire du Br\u00e9sil. Dix ans apr\u00e8s, Afonso de Albuquerque conqu\u00eet Goa en Inde, Ormuz dans le d\u00e9troit perse et Malacca en Malaisie. D'autres marchands portugais \u00e9tabliront des comptoirs le long des c\u00f4tes de l'Inde, de Ta\u00efwan, du Japon et du Timor. Au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, la petite nation du Portugal dominait les voies maritimes des oc\u00e9ans Indien et Atlantique sud. Sa puissance \u00e9conomique, militaire et politique rivalise alors avec toutes les nations d'Europe."
        },
        {
            "heading": "Restauration",
            "text": "La crise de la succession portugaise de 1580 mena \u00e0 l'union de l'Espagne et du Portugal sous le r\u00e8gne de Philippe II d'Espagne. M\u00eame si le pays conservait son statut de nation souveraine, cette union emp\u00eachait le Portugal d'avoir une politique \u00e9trang\u00e8re propre, ce qui finit par le conduire \u00e0 prendre part aux guerres d'Espagne, en Europe et \u00e0 l'\u00e9tranger. Suite au d\u00e9tournement des revenus de ses colonies et de ses \u00e9changes commerciaux par l'Espagne, la noblesse portugaise se souleva en 1640, afin de restaurer l'ind\u00e9pendance du Portugal, sous la forme de la Deuxi\u00e8me maison de Bragance, qui r\u00e8gnera sur le Portugal ainsi que sur le Br\u00e9sil.Pendant 150 ans, le Portugal ne fut que tr\u00e8s peu affect\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements politiques en Europe. \u00c0 l'exception d'une br\u00e8ve invasion espagnole pendant la Guerre de Sept ans, la couronne et le peuple portugais purent profiter en paix des fruits de leur empire colonial. Cette p\u00e9riode dura jusqu'\u00e0 ce que l'empereur fran\u00e7ais Napol\u00e9on Bonaparte d\u00e9cide de s'en m\u00ealer. Le Portugal avait r\u00e9ussi, malgr\u00e9 son alliance avec la Grande-Bretagne depuis plus de quatre si\u00e8cles, \u00e0 \u00e9viter l'agitation des guerres napol\u00e9oniennes. En 1807, le prince r\u00e9gent Joao, qui rempla\u00e7ait alors sa m\u00e8re Marie I\u00e8re, atteinte de d\u00e9mence, refusa de rejoindre le Blocus continental, interdisant les importations de la Grande-Bretagne vers la France. Les troupes fran\u00e7aises et espagnoles envahirent alors le Portugal. En novembre, incapable de r\u00e9sister, le prince, accompagn\u00e9 de son administration et de sa cour (soit environ 10\u00a0000 personnes), traversa l'oc\u00e9an Atlantique pour se r\u00e9fugier au Br\u00e9sil.Malgr\u00e9 la lib\u00e9ration du Portugal par les gu\u00e9rilleros et les troupes anglo-portugaises de Wellington, les cinq ann\u00e9es d'occupation ainsi que le transfert du gouvernement \u00e0 l'\u00e9tranger conduisirent \u00e0 un lent mais inexorable d\u00e9clin jusqu'au XXe si\u00e8cle. L'\u00e9rosion de l'empire colonial et plus particuli\u00e8rement l'ind\u00e9pendance du Br\u00e9sil en 1822 mirent \u00e0 mal l'\u00e9conomie du Portugal. \u00c0 l'exception des affaires et des r\u00e9voltes coloniales, le gouvernement mena officieusement une politique isolationniste. L'agriculture, et notamment l'industrie de la p\u00eache, ainsi que le tourisme, devinrent les principales sources de revenus."
        },
        {
            "heading": "R\u00e9volution et R\u00e9publique",
            "text": "Deux fois pendant cette p\u00e9riode, en 1892 puis en 1902, le roi Charles Ier fut contraint de d\u00e9clarer le Portugal en faillite. Dans les deux cas, l'annonce fut suivie de protestations, d'\u00e9meutes, d'agitations sociales, de r\u00e9voltes locales et d'importantes critiques envers la monarchie. Ces troubles atteignirent leur apog\u00e9e avec l'assassinat, en f\u00e9vrier 1908, du roi et de son fils h\u00e9ritier Louis-Philippe. Le second fils de Charles, Manuel II, monta sur le tr\u00f4ne, mais fut incapable d'am\u00e9liorer les conditions du pays. En octobre 1910, une r\u00e9volution populaire r\u00e9voqua la monarchie et \u00e9tablit une r\u00e9publique libre. Mais l'instabilit\u00e9 \u00e9conomique et les agitations politiques et sociales avaient constitu\u00e9 une base propice au radicalisme. En 1926, un coup d'\u00c9tat men\u00e9 par les troupes militaires \u00e9tablit la Dictature Nationale. Dirig\u00e9 par plusieurs juntes militaires, le Portugal vit alors sa fortune et son influence d\u00e9cliner consid\u00e9rablement. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, des mouvements ind\u00e9pendantistes en Angola, au Mozambique et en Guin\u00e9e furent \u00e0 l'origine de la Guerre coloniale portugaise (1961-1974). Le Portugal se vit alors inflig\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale des embargos sur les \u00e9changes commerciaux et sur les ventes d'armes, ainsi que d'autres sanctions."
        },
        {
            "heading": "Un nouvel ordre",
            "text": "La junte fit couler plus de sang et d\u00e9penser plus d'argent que le Portugal ne pouvait se le permettre alors qu'il tentait de r\u00e9sister \u00e0 la d\u00e9colonisation. Face \u00e0 une vague de dissidence externe et interne, la junte fut finalement dissoute par la R\u00e9volution des \u0153illets, un coup d'\u00c9tat militaire de gauche qui se d\u00e9roula sans trop d'effusions de sang, en avril 1974. Cette r\u00e9volution mena \u00e0 l'ind\u00e9pendance du reste des territoires d'outre-mer, ainsi qu'\u00e0 la restauration de la d\u00e9mocratie apr\u00e8s une p\u00e9riode de transition de deux ans. La constitution portugaise fut remani\u00e9e en 1976 afin de satisfaire \u00e0 la fois les principes socialistes et communistes. Depuis, le gouvernement oscille entre n\u00e9osocialisme et n\u00e9olib\u00e9ralisme. Des r\u00e9formes agraires et des nationalisations furent mises en place, et le Portugal fut contraint par deux fois d'accepter l'intervention du Fonds Mon\u00e9taire International dans le cadre de programmes de stabilisation, en vue d'une reprise \u00e9conomique. En 1986, le Portugal rejoignit la CEE, puis par la suite l'Union europ\u00e9enne. En 1999, la derni\u00e8re colonie portugaise, Macao, fut c\u00e9d\u00e9e \u00e0 la R\u00e9publique populaire de Chine. Le Portugal parvint ainsi \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer l'Europe et \u00e0 retrouver sa place parmi les nations du monde."
        },
        {
            "heading": "Un nouvel ordre",
            "text": "La junte fit couler plus de sang et d\u00e9penser plus d'argent que le Portugal ne pouvait se le permettre alors qu'il tentait de r\u00e9sister \u00e0 la d\u00e9colonisation. Face \u00e0 une vague de dissidence externe et interne, la junte fut finalement dissoute par la R\u00e9volution des \u0153illets, un coup d'\u00c9tat militaire de gauche qui se d\u00e9roula sans trop d'effusions de sang, en avril 1974. Cette r\u00e9volution mena \u00e0 l'ind\u00e9pendance du reste des territoires d'outre-mer, ainsi qu'\u00e0 la restauration de la d\u00e9mocratie apr\u00e8s une p\u00e9riode de transition de deux ans. La constitution portugaise fut remani\u00e9e en 1976 afin de satisfaire \u00e0 la fois les principes socialistes et communistes. Depuis, le gouvernement oscille entre n\u00e9osocialisme et n\u00e9olib\u00e9ralisme. Des r\u00e9formes agraires et des nationalisations furent mises en place, et le Portugal fut contraint par deux fois d'accepter l'intervention du Fonds Mon\u00e9taire International dans le cadre de programmes de stabilisation, en vue d'une reprise \u00e9conomique. En 1986, le Portugal rejoignit la CEE, puis par la suite l'Union europ\u00e9enne. En 1999, la derni\u00e8re colonie portugaise, Macao, fut c\u00e9d\u00e9e \u00e0 la R\u00e9publique populaire de Chine. Le Portugal parvint ainsi \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer l'Europe et \u00e0 retrouver sa place parmi les nations du monde."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Marie I\u00e8re",
        "subtitle": "Dirigeante du Portugal",
        "lived": "1734 - 1816",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/marie_i\u00e8re.png",
        "trait": {
            "name": "Mare Clausum",
            "effect": "La diversit\u00e9 des ressources octroie deux fois plus d' or au Portugal sur les routes commerciales."
        },
        "titles": [
            "Reine r\u00e9gente du Portugal, du Br\u00e9sil et des Algarves"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Histoire",
                "text": "Dans cette dynastie marqu\u00e9e par la trag\u00e9die et la folie depuis des si\u00e8cles, Marie I\u00e8re est sans aucun doute la plus connue au monde, et peut-\u00eatre la plus appr\u00e9ci\u00e9e du peuple portugais. En tant que reine du Portugal, du Br\u00e9sil et des Algarves, elle \u00e9tait connue sous le nom de Marie la Pieuse, ou Marie la Folle apr\u00e8s sa fuite vers le Br\u00e9sil en 1807 pour \u00e9chapper \u00e0 l'invasion napol\u00e9onienne. Alors que sa d\u00e9mence croissante finit par la rendre incapable de r\u00e9gner, elle mourut \u00e0 Rio de Janeiro, en 1816."
            },
            {
                "heading": "Jeunesse",
                "text": "Marie, qui fut \u00e9lev\u00e9e et \u00e9duqu\u00e9e \u00e0 la cour avec ses trois jeunes s\u0153urs, se passionna pour la religion et la th\u00e9ologie. Captiv\u00e9e par les rituels et la clart\u00e9 de la foi, elle consacrait de longues heures \u00e0 la pri\u00e8re et aux d\u00e9votions. Des visiteurs \u00e0 la cour rapport\u00e8rent qu'elle \u00e9tait gracieuse bien que grande, et qu'elle avait un sourire chaleureux malgr\u00e9 des traits anguleux. Cependant, d\u00e8s l'adolescence, elle se mit \u00e0 souffrir de m\u00e9lancolie et de crises de nerfs, qui la clouaient parfois au lit.\u00c0 l'\u00e2ge adulte, elle \u00e9pousa Pierre III, le fr\u00e8re cadet de son p\u00e8re. Malgr\u00e9 leur diff\u00e9rence d'\u00e2ge (elle avait 25 ans et lui 42 \u00e0 l'\u00e9poque), leur mariage fut stable et heureux. Tous deux \u00e9taient tr\u00e8s pieux, se rendant ensemble \u00e0 la messe plusieurs fois par jour. Pierre fit d\u00e9truire son palais de Queluz et en construisit un nouveau dans le style du ch\u00e2teau de Versailles, que Marie admirait beaucoup. Le couple en fit sa r\u00e9sidence principale en 1764. Au cours de sa vie, Marie donna naissance \u00e0 sept enfants, dont trois seulement atteignirent l'\u00e2ge adulte."
            },
            {
                "heading": "Av\u00e8nement",
                "text": "En 1776, le roi Joseph Ier fut victime d'une crise cardiaque, \u00e0 laquelle il succomba en f\u00e9vrier 1777. Suite au tremblement de terre et au raz-de-mar\u00e9e qui d\u00e9vasta Lisbonne et les c\u00f4tes portugaises en 1755, puis \u00e0 une tentative d'assassinat en 1758, Joseph avait progressivement laiss\u00e9 le gouvernement de la nation aux mains de son secr\u00e9taire d'\u00c9tat, l'impitoyable Marquis de Pombal. Les m\u00e9thodes de r\u00e9forme de ce dernier furent des plus brutales et men\u00e8rent \u00e0 la perte de libert\u00e9s civiles et priv\u00e9es. La premi\u00e8re chose que Marie fit apr\u00e8s son couronnement fut de le d\u00e9mettre de ses fonctions gouvernementales, principalement en raison de sa politique anti-j\u00e9suite.Au cours des ann\u00e9es qui suivirent, le Portugal se trouva progressivement m\u00eal\u00e9 aux affaires europ\u00e9ennes. Face \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, une alliance fut \u00e9tablie avec la Grande-Bretagne. En juillet 1782, le Portugal rejoignit la Ligue de la neutralit\u00e9 arm\u00e9e, esp\u00e9rant ainsi rester en dehors des conflits napol\u00e9oniens, qui ne cessaient de se propager. Pendant cette p\u00e9riode, Marie et son \u00e9poux se consacr\u00e8rent \u00e0 d\u00e9velopper les arts, faisant preuve d'un int\u00e9r\u00eat tout particulier pour les \u0153uvres religieuses et les projets de construction."
            },
            {
                "heading": "Folie",
                "text": "La reine souffrait depuis longtemps de m\u00e9lancolie, mais sa d\u00e9faillance mentale ne fut r\u00e9ellement reconnue que d\u00e9but 1786, lorsqu'elle dut \u00eatre ramen\u00e9e de force \u00e0 ses appartements suite \u00e0 un moment de d\u00e9lire apr\u00e8s une c\u00e9r\u00e9monie religieuse. Son \u00e9tat empira un peu plus tard la m\u00eame ann\u00e9e avec le d\u00e9c\u00e8s de son mari, suivi, deux ans plus tard de celui de son fils a\u00een\u00e9 et de sa derni\u00e8re fille Mariana. La m\u00eame ann\u00e9e, son confesseur de longue date mourut \u00e9galement. Le cumul de ces tragiques \u00e9v\u00e9nements acheva de faire basculer Marie I\u00e8re dans la folie la plus compl\u00e8te.En 1792, le conseil des ministres d\u00e9cr\u00e9ta que la reine \u00e9tait atteinte de d\u00e9mence et demanda \u00e0 ce que son unique fils survivant, Jean, \"prenne en charge la direction des affaires publiques\". En 1799, sa m\u00e8re \u00e9tant dans l'incapacit\u00e9 de r\u00e9gner, il prit la fonction de Prince r\u00e9gent du Portugal. Marie I\u00e8re fut confin\u00e9e au ch\u00e2teau, o\u00f9 elle arpentait les longs couloirs, implorant J\u00e9sus et appelant son mari et ses enfants disparus."
            },
            {
                "heading": "Fuite vers le Br\u00e9sil",
                "text": "En 1807, le refus du gouvernement de rejoindre le blocus de Napol\u00e9on contre la Grande-Bretagne eut pour cons\u00e9quence une invasion franco-espagnole. Incapable d'y faire face, Jean, \u00e0 la demande du gouvernement britannique, d\u00e9cida de fuir, avec toute la famille royale ainsi que ses ministres, vers la vice-royaut\u00e9 portugaise du Br\u00e9sil. M\u00eame si Wellington lib\u00e9ra le Portugal lors de la Guerre d'ind\u00e9pendance espagnole, la famille royale resta au Br\u00e9sil pendant plusieurs ann\u00e9es encore.Marie passa une grande partie de son s\u00e9jour au Couvent des Carmes de Rio de Janeiro. Pendant les huit ann\u00e9es o\u00f9 elle y demeura, elle souffrit de diverses maladies, dont la dysenterie et les fi\u00e8vres tropicales. L'arthrite et les \u0153d\u00e8mes la contraignirent dans un premier temps \u00e0 se d\u00e9placer en fauteuil roulant, puis \u00e0 garder le lit. Lorsque son fils ou des proches venaient lui rendre visite, elle hurlait en continu, \"Je veux mourir\u00a0!\". Sa tragique existence prit fin alors qu'elle \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de 81 ans."
            },
            {
                "heading": "Ce que l'Histoire en retient",
                "text": "Malgr\u00e9 sa folie, Marie I\u00e8re est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s admir\u00e9e au Portugal tout comme au Br\u00e9sil, en raison des changements et des \u00e9v\u00e9nements qui eurent lieu sous son r\u00e8gne. Elle est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9e par le peuple portugais comme l'une des figures f\u00e9minines fortes de sa longue histoire. Le palais royal de Queluz, un chef-d'\u0153uvre baroque qu'elle aida \u00e0 concevoir, illustre parfaitement son r\u00f4le dans le d\u00e9veloppement culturel du pays. Au Br\u00e9sil, on pense qu'elle a jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9 dans l'ind\u00e9pendance de la nation. Bien que sa vie personnelle ait \u00e9t\u00e9 une longue suite de trag\u00e9dies, son h\u00e9ritage historique est brillant."
            }
        ]
    }
}