{
    "id": 21,
    "name": "Espagne",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/spain.png",
    "dawn_of_man": "Merveilleuse Isabelle, servante de Dieu, sainte reine de Castille et de Le\u00f3n, votre peuple vous accueille et vous salue\u00a0! Vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de l'Espagne, un antique et magnifique pays \u00e0 la crois\u00e9e des chemins entre l'Europe et l'Afrique, une rive donnant sur la M\u00e9diterran\u00e9e et l'autre sur le puissant oc\u00e9an Atlantique. Le peuple espagnol est pluriculturel, ses racines fermement ancr\u00e9es dans les mondes musulman et chr\u00e9tien. Les Espagnols sont un peuple de marins, leurs explorateurs ont d\u00e9couvert et conquis la majorit\u00e9 du Nouveau Monde et, pendant des si\u00e8cles, leur or a conf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'Espagne une richesse et une puissance in\u00e9gal\u00e9es, faisant de sa cour l'une des plus envi\u00e9es au monde.\u00d4 juste et vertueuse Isabelle, reconstruirez-vous l'empire espagnol pour d\u00e9montrer au monde la supr\u00e9matie de votre peuple\u00a0? Incarnerez-vous la monarchie et accepterez-vous de mettre vos ennemis en d\u00e9route sous le regard inquisiteur des cieux\u00a0? Vos fid\u00e8les sujets sont \u00e0 vos ordres. B\u00e2tirez-vous une civilisation capable de r\u00e9sister au passage du temps\u00a0?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Tercio",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/units/tercio.json"
        },
        {
            "name": "Conquistador",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/units/conquistador.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Madrid",
        "Barcelone",
        "S\u00e9ville",
        "Cordoue",
        "Tol\u00e8de",
        "Santiago",
        "Salamanque",
        "Murcie",
        "Valence",
        "Saragosse",
        "Pampelune",
        "Vit\u00f3ria",
        "Santander",
        "Asturias",
        "Ja\u00e9n",
        "Logro\u00f1o",
        "Valladolid",
        "Palma",
        "Teruel",
        "Almer\u00eda",
        "Le\u00f3n",
        "Zamora",
        "Mida",
        "Lugo",
        "Alicante",
        "Cadix",
        "Elche",
        "Alcorcon",
        "Burgos",
        "Vigo",
        "Badajoz",
        "La Corogne",
        "Oviedo",
        "Bilbao",
        "San Sebasti\u00e1n",
        "Grenade",
        "M\u00e9rida",
        "Huelva",
        "Ibiza",
        "Las Palmas",
        "T\u00e9n\u00e9rife"
    ],
    "spy_names": [
        "Rodrigo",
        "Esmeralda",
        "Leon",
        "Mathilda",
        "Ramona",
        "Se\u00f1or X",
        "Topolino",
        "Serpiente",
        "Garcia",
        "El Lobo"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Histoire",
            "text": "La position de l'Espagne sur la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, entre l'Afrique du Nord et l'Europe, a fait d'elle un territoire important d\u00e8s la pr\u00e9histoire et jusqu'\u00e0 nos jours. Autrefois premi\u00e8re puissance imp\u00e9riale, l'Espagne a par la suite essuy\u00e9 des guerres d\u00e9vastatrices et des si\u00e8cles de tumulte politique. Depuis la d\u00e9couverte et la colonisation du Nouveau Monde, jusqu'\u00e0 son r\u00f4le dans de nombreuses guerres d'ind\u00e9pendance, l'Espagne est l'un des rares pays \u00e0 pouvoir se vanter d'une influence si constante et \u00e9tendue."
        },
        {
            "heading": "G\u00e9ographie et climat",
            "text": "Le royaume d'Espagne est le 51e plus grand pays au monde. Avec une superficie de 504 030 km2, c'est le pays le plus \u00e9tendu de l'Union Europ\u00e9enne, apr\u00e8s la France. La majorit\u00e9 du territoire est compos\u00e9e de hauts plateaux et de cha\u00eenes de montagnes, dont la Sierra Nevada au sud, et les Pyr\u00e9n\u00e9es \u00e0 l'ouest. Le point culminant de l'Espagne est situ\u00e9 sur l'une de ses \u00eeles : le volcan Teide de Tenerife, appartenant aux \u00eeles Canaries. Le climat espagnol est incroyablement vari\u00e9, m\u00eame si l'on met de c\u00f4t\u00e9 les colonies. Les r\u00e9gions du sud bordant la mer M\u00e9diterran\u00e9e profitent d'un climat m\u00e9diterran\u00e9en et semi-aride, la plaine centrale d'un climat continental, et le nord du pays alterne entre des temp\u00e9ratures oc\u00e9aniques et montagneuses. Et contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, en Espagne, la pluviom\u00e9trie est plus \u00e9lev\u00e9e en montagne que sur les plaines."
        },
        {
            "heading": "Les premi\u00e8res ann\u00e9es : de Cro-Magnon aux Celtes",
            "text": "Les preuves arch\u00e9ologiques laissent \u00e0 penser que l'arriv\u00e9e des premiers hommes sur la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique remonte \u00e0 pr\u00e8s de 32 000 ans, la grotte d'Altamira fournissant un compte-rendu c\u00e9l\u00e8bre de leurs p\u00e9riples. Deux groupes principaux se partageaient alors la p\u00e9ninsule, les Ib\u00e8res et les Celtes, les premiers occupant les r\u00e9gions au sud et \u00e0 l'est, tandis que les seconds vivaient dans les zones nord et ouest. La p\u00e9ninsule \u00e9tait un lieu de choix pour le commerce, et de nombreux marchands grecs et ph\u00e9niciens mirent en place un march\u00e9 d'or et d'argent florissant, principalement avec la ville de Tartessos, la S\u00e9ville actuelle. Quelques colonies commerciales ph\u00e9niciennes, grecques et carthaginoises furent fond\u00e9es le long de la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne, mais les populations locales conserv\u00e8rent le contr\u00f4le sur la majorit\u00e9 de leur r\u00e9gion, et ce malgr\u00e9 l'afflux d'or et d'influences \u00e9trang\u00e8res."
        },
        {
            "heading": "Les Romains d\u00e9barquent",
            "text": "Cette situation perdura jusqu'\u00e0 environ 210 av. J.-C., lorsque les Romains s'empar\u00e8rent des colonies carthaginoises au cours de la Deuxi\u00e8me Guerre punique. Les Romains lanc\u00e8rent alors une campagne vers l'int\u00e9rieur de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, o\u00f9 ils prirent possession de la quasi-totalit\u00e9 des territoires. Au cours des 500 ann\u00e9es qui suivirent, les Celtes et les Ib\u00e8res furent s\u00e9v\u00e8rement \"romanis\u00e9s\" : les familles de l'aristocratie locale pass\u00e8rent dans la noblesse romaine, les routes et postes de commerce romains fleurirent sur les terres, et de nouveaux syst\u00e8mes d'irrigation furent mis en place, parmi lesquels les c\u00e9l\u00e8bres aqueducs. C'est aussi \u00e0 cette \u00e9poque que le christianisme fut introduit et rapidement adopt\u00e9 par la population locale. Rome, cependant, perdit peu \u00e0 peu le contr\u00f4le de la p\u00e9ninsule (d\u00e9sormais appel\u00e9e \"Hispanie\" ou \"Ib\u00e9rie\") lorsque l'invasion de la Gaule par les Germains chassa les peuples suevi et vandales vers l'Ib\u00e9rie, en 409 de notre \u00e8re. Les tribus ainsi d\u00e9plac\u00e9es fond\u00e8rent un nouveau royaume (correspondant \u00e0 la Galice et au Portugal actuels), et Rome ne put rien faire pour les en emp\u00eacher. Les Vandales se r\u00e9pandirent rapidement \u00e0 travers l'Ib\u00e9rie, laissant aux Romains une petite r\u00e9gion c\u00f4ti\u00e8re, au sud : la Spanie. Les Romains byzantins esp\u00e9raient reprendre l'Ib\u00e9rie depuis ce point, mais la p\u00e9ninsule tomba bient\u00f4t sous le joug des Wisigoths."
        },
        {
            "heading": "L'arriv\u00e9e des Maures",
            "text": "Les Wisigoths gard\u00e8rent le contr\u00f4le de l'Ib\u00e9rie trois si\u00e8cles durant, jusqu'\u00e0 une invasion soudaine men\u00e9e par l'Empire islamique des Omeyyades \u00e0 travers la p\u00e9ninsule. Les redoutables arm\u00e9es maures travers\u00e8rent le d\u00e9troit de Gibraltar depuis l'Afrique du Nord et conquirent la totalit\u00e9 de l'Ib\u00e9rie en sept petites ann\u00e9es, de 711 \u00e0 718. Le nouveau pouvoir islamique permit aux catholiques et aux Juifs de continuer leurs pratiques religieuses, mais leur imposa des taxes sp\u00e9ciales et certaines pratiques discriminatoires. Bien que ces pr\u00e9judices aient \u00e9t\u00e9 mineurs pour l'\u00e9poque, de nombreux habitants se convertirent peu \u00e0 peu \u00e0 l'Islam. Malgr\u00e9 des objectifs et des cultes communs, la discorde r\u00e9gnait au sein des envahisseurs. Des groupes de Maures ne tard\u00e8rent pas \u00e0 se former pour s'\u00e9tablir de leur c\u00f4t\u00e9, principalement dans les r\u00e9gions de Valence et de Grenade. Au XIe si\u00e8cle, les territoires musulmans se divis\u00e8rent \u00e0 nouveau, permettant aux quelques royaumes catholiques restants d'\u00e9largir leurs fronti\u00e8res. Les Catholiques et les Musulmans continu\u00e8rent pendant des si\u00e8cles \u00e0 se disputer le contr\u00f4le de l'Ib\u00e9rie, ce qui donna lieu par la suite \u00e0 la Reconquista (ou Reconqu\u00eate)."
        },
        {
            "heading": "Reconqu\u00eate, unification et Inquisition",
            "text": "Officiellement lanc\u00e9e en 722 avec la Bataille de Covadonga, la \"Reconquista\", ou Reconqu\u00eate, d\u00e9signe la tentative par les Catholiques de lib\u00e9rer l'Ib\u00e9rie du joug musulman. De nombreux royaumes catholiques d'importance, tels que les Asturies et Aragon, furent fond\u00e9s au cours de cette p\u00e9riode, mais la plupart des royaumes musulmans r\u00e9sist\u00e8rent vaillamment. Pendant les 700 ann\u00e9es qui suivirent, une lutte pour le contr\u00f4le de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique fit rage entre les Catholiques et les Musulmans : des forteresses furent \u00e9rig\u00e9es puis d\u00e9truites, des pouvoirs et des \u00e9quilibres renvers\u00e9s, et des fronti\u00e8res redessin\u00e9es presque en temps r\u00e9el. Malgr\u00e9 la lente progression des royaumes catholiques en Ib\u00e9rie, aucun v\u00e9ritable vainqueur ne put \u00eatre d\u00e9sign\u00e9. Cette situation trouva toutefois son issue lors de l'union fatidique des royaumes de Castille et d'Aragon, par le mariage d'Isabelle I\u00e8re et de Ferdinand II, en 1469. Les deux monarques men\u00e8rent de front une attaque contre le fort islamique de Grenade, et mirent ainsi un terme, en 1492, \u00e0 781 ans de r\u00e8gne musulman en Ib\u00e9rie. Cette ann\u00e9e fut triplement importante pour les monarques ; Christophe Colomb, sous le m\u00e9c\u00e9nat d'Isabelle, d\u00e9barqua aussi en Am\u00e9rique, initiant ainsi la colonisation du Nouveau Monde, tandis que l'Inquisition obligeait les Juifs d'Ib\u00e9rie \u00e0 se convertir au Christianisme sous peine d'expulsion, voire d'ex\u00e9cution. Le royaume nouvellement unifi\u00e9 d'Isabelle et de Ferdinand prit le nom d'Espa\u00f1a (ou Espagne) et devint, gr\u00e2ce \u00e0 ses riches colonies du Nouveau Monde, la premi\u00e8re \"puissance mondiale\" de l'\u00e9poque."
        },
        {
            "heading": "L'Espagne imp\u00e9riale, \u00e0 la t\u00eate du Nouveau Monde",
            "text": "\u00c0 son apog\u00e9e, l'Empire espagnol poss\u00e9dait des terres dans le monde entier, des vastes propri\u00e9t\u00e9s d'Am\u00e9rique du Nord et du Sud aux petits domaines d'Europe, sans oublier les diverses villes d'Afrique du nord ainsi que la totalit\u00e9 des Indes orientales. Les Espagnols dominaient le monde en ces temps de d\u00e9couverte, accumulant richesses et opportunit\u00e9s commerciales de par leurs nombreuses colonies et principaut\u00e9s. On disait alors, avec raison, que le soleil brillait toujours sur une partie de l'Empire espagnol. Les nouvelles routes commerciales reliant l'Espagne au Nouveau Monde n'\u00e9taient pas seulement sources de connaissances et de culture, elles fournissaient \u00e9galement de nouvelles ressources telles que des m\u00e9taux pr\u00e9cieux (de l'or, par exemple), des \u00e9pices, et des plantes. L'\u00e2ge d'or espagnol vit \u00e9galement na\u00eetre des r\u00e9formes intellectuelles et spirituelles, avec notamment la mont\u00e9e de l'Humanisme, les d\u00e9buts de la R\u00e9forme protestante, et la naissance de l'\u00c9cole de Salamanque."
        },
        {
            "heading": "Conflits et guerres, pas de r\u00e9pit pour l'Espagne",
            "text": "Mais la toute-puissance ne vient pas sans responsabilit\u00e9s, tout du moins si vous ne voulez pas voir des pirates barbares prendre d'assaut les villes c\u00f4ti\u00e8res de votre empire. En plus des menaces pirates et ottomanes grandissantes, l'Espagne se retrouva r\u00e9guli\u00e8rement en guerre contre la France. Le tumulte religieux et les guerres \u00e9branl\u00e8rent l'empire catholique, la R\u00e9forme protestante engageant l'empire dans des man\u0153uvres militaires toujours plus importantes \u00e0 travers l'Europe. La population \u00e9pargn\u00e9e par les conflits ne r\u00e9chappa malheureusement pas \u00e0 la peste, et dans les ann\u00e9es 1650, l'empire tout entier fut ravag\u00e9 par la Grande Peste de S\u00e9ville. Cette \u00e9poque amor\u00e7a le d\u00e9clin de l'Espagne, qui perdit peu \u00e0 peu ses possessions europ\u00e9ennes suite \u00e0 sa s\u00e9paration d'avec le Portugal et les Pays-Bas, puis essuya divers revers militaires au cours de la tristement c\u00e9l\u00e8bre guerre de Trente Ans. Bien loin de sa fiert\u00e9 pass\u00e9e, l'empire fut menac\u00e9 et d\u00e9truit par des guerres incessantes pendant pr\u00e8s de deux si\u00e8cles. Au XVIIIe si\u00e8cle, Napol\u00e9on Bonaparte envahit le pays par surprise en pr\u00e9textant \u00eatre en route pour le Portugal. Au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, une r\u00e9volte nationaliste visant \u00e0 renverser le gouvernement d'occupation fran\u00e7ais mena \u00e0 la guerre d'ind\u00e9pendance, ou \"guerre p\u00e9ninsulaire\". Malgr\u00e9 leur victoire sur les Fran\u00e7ais (en grande partie due \u00e0 la campagne russe d\u00e9sastreuse de Napol\u00e9on), le pays sombra dans le chaos politique le plus total. Comme l'exige la coutume imp\u00e9rialiste, l'Espagne eut bient\u00f4t \u00e0 faire face \u00e0 de multiples guerres d'ind\u00e9pendance au sein de ses colonies, parmi lesquelles la plus que notable guerre hispano-am\u00e9ricaine. Le XXe si\u00e8cle ne fut pas plus tendre envers l'empire d\u00e9chu ; au cours des ann\u00e9es 1930, la guerre d'Espagne, souvent consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re bataille de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, mit un gouvernement fasciste autoritaire \u00e0 la t\u00eate du pays et emporta un demi-million de vies. Ce n'est qu'\u00e0 la mort du g\u00e9n\u00e9ral Franco, en 1975, que la monarchie fut restaur\u00e9e, premi\u00e8re lueur d'espoir pour l'avenir de l'Espagne en 300 ans."
        },
        {
            "heading": "Le pr\u00e9sent et le futur",
            "text": "En 1978, la d\u00e9mocratie fit ses grands d\u00e9buts en Espagne avec l'approbation de la Constitution espagnole. Le roi Juan Carlos mit enfin un terme \u00e0 la r\u00e9bellion et aux mouvements nationalistes radicaux qui ravageaient le territoire, principalement men\u00e9s par un groupe de terroristes basques. En 1982, l'Espagne fit son entr\u00e9e \u00e0 l'OTAN, avant d'adh\u00e9rer \u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, future Union europ\u00e9enne, en 1986. Depuis sa glorieuse \u00e9poque de puissance imp\u00e9riale majeure, jusqu'aux si\u00e8cles de conflits int\u00e9rieurs comme internationaux, l'Espagne s'est reconstruite et a su retrouver le devant de la sc\u00e8ne mondiale, pour devenir aujourd'hui la neuvi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale et le dixi\u00e8me plus haut niveau de vie de la plan\u00e8te. Un grand pourcentage de la population du monde trouve racines en Espagne, des ferronneries de la Nouvelle-Orl\u00e9ans \u00e0 la foi catholique des Philippins. Rares sont les nations actuelles pouvant se targuer de poss\u00e9der une influence aussi lointaine et continue que l'Espagne imp\u00e9riale, aussi bien \u00e0 son apog\u00e9e que de nos jours."
        },
        {
            "heading": "Le pr\u00e9sent et le futur",
            "text": "En 1978, la d\u00e9mocratie fit ses grands d\u00e9buts en Espagne avec l'approbation de la Constitution espagnole. Le roi Juan Carlos mit enfin un terme \u00e0 la r\u00e9bellion et aux mouvements nationalistes radicaux qui ravageaient le territoire, principalement men\u00e9s par un groupe de terroristes basques. En 1982, l'Espagne fit son entr\u00e9e \u00e0 l'OTAN, avant d'adh\u00e9rer \u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, future Union europ\u00e9enne, en 1986. Depuis sa glorieuse \u00e9poque de puissance imp\u00e9riale majeure, jusqu'aux si\u00e8cles de conflits int\u00e9rieurs comme internationaux, l'Espagne s'est reconstruite et a su retrouver le devant de la sc\u00e8ne mondiale, pour devenir aujourd'hui la neuvi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale et le dixi\u00e8me plus haut niveau de vie de la plan\u00e8te. Un grand pourcentage de la population du monde trouve racines en Espagne, des ferronneries de la Nouvelle-Orl\u00e9ans \u00e0 la foi catholique des Philippins. Rares sont les nations actuelles pouvant se targuer de poss\u00e9der une influence aussi lointaine et continue que l'Espagne imp\u00e9riale, aussi bien \u00e0 son apog\u00e9e que de nos jours."
        },
        {
            "heading": "Le pr\u00e9sent et le futur",
            "text": "En 1978, la d\u00e9mocratie fit ses grands d\u00e9buts en Espagne avec l'approbation de la Constitution espagnole. Le roi Juan Carlos mit enfin un terme \u00e0 la r\u00e9bellion et aux mouvements nationalistes radicaux qui ravageaient le territoire, principalement men\u00e9s par un groupe de terroristes basques. En 1982, l'Espagne fit son entr\u00e9e \u00e0 l'OTAN, avant d'adh\u00e9rer \u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, future Union europ\u00e9enne, en 1986. Depuis sa glorieuse \u00e9poque de puissance imp\u00e9riale majeure, jusqu'aux si\u00e8cles de conflits int\u00e9rieurs comme internationaux, l'Espagne s'est reconstruite et a su retrouver le devant de la sc\u00e8ne mondiale, pour devenir aujourd'hui la neuvi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale et le dixi\u00e8me plus haut niveau de vie de la plan\u00e8te. Un grand pourcentage de la population du monde trouve racines en Espagne, des ferronneries de la Nouvelle-Orl\u00e9ans \u00e0 la foi catholique des Philippins. Rares sont les nations actuelles pouvant se targuer de poss\u00e9der une influence aussi lointaine et continue que l'Espagne imp\u00e9riale, aussi bien \u00e0 son apog\u00e9e que de nos jours."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Isabelle",
        "subtitle": "Reine d'Espagne",
        "lived": "1451 - 1504",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/isabella.png",
        "trait": {
            "name": "Sept cit\u00e9s d'or",
            "effect": "Bonus d'or lors de la d\u00e9couverte d'une merveille naturelle (am\u00e9lior\u00e9 si vous la d\u00e9couvrez en premier). Culture, bonheur et bonus \"merveille naturelle\" de la case doubl\u00e9s."
        },
        "titles": [
            "Reine de Castille et de Le\u00f3n",
            "Reine consort d'Aragon, Majorque, Naples et Valence"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Histoire",
                "text": "Isabelle I\u00e8re fut reine de Castille et Le\u00f3n pendant 30\u00a0ans. Avec son \u00e9poux, Ferdinand, elle ouvrit la voie \u00e0 la consolidation de l'Espagne. De par son r\u00f4le dans l'unification de l'Espagne, le m\u00e9c\u00e9nat des voyages de Christophe Colomb vers l'Am\u00e9rique et la fin de la Reconqu\u00eate de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, Isabelle figure aujourd'hui parmi les monarques les plus importants et appr\u00e9ci\u00e9s de l'histoire de l'Espagne."
            },
            {
                "heading": "Jeunes ann\u00e9es",
                "text": "Isabelle, fille de Jean II de Castille et d'Isabelle du Portugal, est n\u00e9e le 22 avril 1451 \u00e0 \u00c1vila. Elle avait un demi-fr\u00e8re Henri, de 26 ans son a\u00een\u00e9, ainsi qu'un jeune fr\u00e8re du nom d'Alfonso, qui la pr\u00e9c\u00e9da dans l'ordre de succession. \u00c0 la mort de leur p\u00e8re, en 1454, Henri monta sur le tr\u00f4ne de Castille sous le nom d'Henri IV, et Isabelle et sa famille prirent le chemin d'Ar\u00e9valo, o\u00f9 ils v\u00e9curent dans un ch\u00e2teau reclus tandis que leur m\u00e8re perdait peu \u00e0 peu la raison. Il fallut attendre que la femme d'Henri IV lui donne un enfant pour que celui-ci autorise son demi-fr\u00e8re et sa demi-s\u0153ur \u00e0 revenir \u00e0 la cour principale de S\u00e9govie.Isabelle y trouva une \u00e9ducation et un train de vie bien plus dignes de son rang, mais une directive d'Henri lui interdisait de quitter S\u00e9govie sans sa permission. Henri pr\u00e9tendait ainsi prot\u00e9ger Isabelle du tumulte politique caus\u00e9 par son choix d'h\u00e9ritier (sa plus jeune fille, Jeanne), mais il semblait tout autant vouloir l'emp\u00eacher de communiquer avec les nobles rebelles.Ces derniers pouvaient toutefois librement parler avec son plus jeune fr\u00e8re, Alfonso, qui fut \u00e0 l'origine de la Seconde bataille d'Olmedo en 1467, au terme de laquelle les nobles r\u00e9clam\u00e8rent qu'il soit proclam\u00e9 h\u00e9ritier d'Henri. En guise de compromis, Henri consentit \u00e0 nommer Alfonso Prince des Asturies, titre donn\u00e9 \u00e0 l'h\u00e9ritier de Castille et de Le\u00f3n, et envisagea de le marier \u00e0 sa fille Jeanne. Mais Alfonso ne profita gu\u00e8re de son nouveau statut car il mourut peu de temps apr\u00e8s. Dans son testament, il avait d\u00e9sign\u00e9 Isabelle comme son h\u00e9riti\u00e8re, et cette derni\u00e8re re\u00e7ut ainsi son titre.Au lieu de poursuivre la r\u00e9bellion contre son demi-fr\u00e8re a\u00een\u00e9, Isabelle rencontra Henri pr\u00e8s des Taureaux de Guisando et n\u00e9gocia un trait\u00e9 de paix permanente. Henri s'engagea alors \u00e0 nommer Isabelle son h\u00e9riti\u00e8re officielle. En \u00e9change, cette derni\u00e8re ne fut pas autoris\u00e9e \u00e0 se marier sans l'approbation d'Henri, qui ne pouvait toutefois pas l'obliger \u00e0 se marier contre son gr\u00e9. Les deux parties satisfaites de l'accord trouv\u00e9, Henri se mit en qu\u00eate d'un mari convenable pour sa jeune demi-s\u0153ur."
            },
            {
                "heading": "Henri, pi\u00e8tre entremetteur",
                "text": "\u00c0 cette \u00e9poque, Isabelle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 promise \u00e0 Ferdinand, fils de Jean II d'Aragon (et ce depuis ses trois ans), mais Henri rompit cet accord pour tenter de l'unir \u00e0 Charles IV de Navarre, un autre des fils de Jean, qui d\u00e9clina l'offre.Peu apr\u00e8s, en 1464, Henri tenta en vain de marier Isabelle au roi \u00c9douard\u00a0IV d'Angleterre. Il essaya par la suite \u00e0 plusieurs reprises de la lier \u00e0 Alphonse\u00a0V de Portugal, qu'elle repoussa \u00e0 l'autel en raison de son \u00e2ge avanc\u00e9.Le feuilleton continua avec les fian\u00e7ailles d'Isabelle \u00e0 Pedro Giron, fr\u00e8re du Don favori d'Henri. Isabelle pria avec ferveur pour que le mariage soit annul\u00e9, Don Pedro \u00e9tant plus \u00e2g\u00e9 qu'elle de 27 ans. Le d\u00e9c\u00e8s du Don suite \u00e0 une crise d'appendicite alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 venir la saluer lui fit croire encore plus fermement \u00e0 l'existence de Dieu.Charles, Duc de Berry et fr\u00e8re de Louis XI, \u00e9tait le prochain pr\u00e9tendant sur la liste d'Henri. Les tentatives maladroites d'Henri pour l'\u00e9vincer de la lign\u00e9e des h\u00e9ritiers en lui organisant un mariage politique peu reluisant finirent par lasser Isabelle, qui d\u00e9cida alors de n\u00e9gocier en secret avec Jean II d'Aragon afin de remettre sur les rails un mariage avec son fils, Ferdinand."
            },
            {
                "heading": "Ferdinand et la lutte pour le tr\u00f4ne",
                "text": "Si toutes les parties \u00e9taient favorables \u00e0 un mariage entre Isabelle et Ferdinand (\u00e0 l'exception, bien entendu, d'Henri, toujours d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 obtenir les faveurs de la France et du Portugal), un l\u00e9ger probl\u00e8me se posait cependant : les fianc\u00e9s \u00e9taient cousins, et leur mariage n\u00e9cessitait selon les lois de l'\u00c9glise une dispense papale, que le Pape refusa de leur accorder par peur des repr\u00e9sailles de la Castille, du Portugal et de la France.Particuli\u00e8rement croyante, Isabelle refusa de se marier sans cette dispense. Ferdinand fit appel \u00e0 Rodrigo Borgia, \u00e0 Rome (le futur Pape Alexandre VI), et revint vers Isabelle avec une dispense papale de Pie II. M\u00eame s'il s'agissait probablement d'un faux, ce document suffit \u00e0 cette derni\u00e8re, qui accepta rapidement le mariage. Pour \u00e9chapper \u00e0 la vigilance d'Henri, elle fit mine d'aller se recueillir sur la tombe de son fr\u00e8re, \u00e0 \u00c1vila, tandis que Ferdinand p\u00e9n\u00e9trait dans Castille d\u00e9guis\u00e9 en marchand. Le p\u00e9riple aux allures shakespeariennes d'Isabelle prit fin le 19 octobre 1469, date de son mariage avec Ferdinand, \u00e0 Valladolid.Henri ne tarda pas \u00e0 d\u00e9couvrir le mariage et supplia le Pape de l'annuler. Contrairement \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, le nouveau Pape, Sixte\u00a0IV, ne craignait aucunement les menaces de Castille et pr\u00e9f\u00e9ra plut\u00f4t accorder une v\u00e9ritable dispense papale, contrecarrant ainsi les plans d'Henri.Quelques ann\u00e9es plus tard, en 1474, la mort d'Henri d\u00e9clencha une guerre pour sa succession \u00e0 travers la Castille. Le Portugal soutenait la fille d'Henri, Jeanne, tandis qu'Isabelle profitait du soutien d'Aragon (\u00e0 travers Ferdinand), puis de la France. Cette guerre dura quatre ans, mais Sixte IV porta une nouvelle fois secours \u00e0 Isabelle : de fa\u00e7on tr\u00e8s ironique, il annula le mariage de Jeanne avec Alphonse V du Portugal pour cause de liens de parent\u00e9 trop proches. Jeanne dut alors renoncer \u00e0 ses titres de princesse et reine de Castille, et Isabelle put ainsi acc\u00e9der au tr\u00f4ne le 20 janvier 1479.Pendant ses premi\u00e8res ann\u00e9es sur le tr\u00f4ne, Isabelle renfor\u00e7a son pouvoir et continua la Reconqu\u00eate de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, mais son r\u00e8gne fut surtout marqu\u00e9 par l'ann\u00e9e 1492."
            },
            {
                "heading": "1492",
                "text": "C'est en effet en 1492 que se d\u00e9roul\u00e8rent presque tous les faits marquants du r\u00e8gne d'Isabelle : la fin de la Reconqu\u00eate, le m\u00e9c\u00e9nat de Christophe Colomb et le renforcement de l'Inquisition.Pendant sept si\u00e8cles, une guerre appel\u00e9e \"Reconquista\" fut men\u00e9e par les monarques ib\u00e9riques qui cherchaient \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion et \u00e0 chasser les Musulmans. Au cours des deux derniers de ces si\u00e8cles, l'\u00c9mirat de Grenade fut la derni\u00e8re attache des dynasties musulmanes sur la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique. Isabelle et Ferdinand poursuivirent le combat et men\u00e8rent \u00e0 partir de 1482 une marche d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 travers le royaume. Isabelle avait pour habitude de prier au milieu du champ de bataille afin de rallier ses hommes, et elle alla m\u00eame jusqu'\u00e0 \u00e9riger un fort en forme de croix aux abords de Grenade, croyant ainsi accomplir la volont\u00e9 de Dieu. Les forces d'Isabelle finirent par remporter la victoire, et sa signature du Trait\u00e9 de Grenade mit fin \u00e0 pr\u00e8s de 700 ans d'affrontements.Au cours de son r\u00e8gne, Isabelle fut approch\u00e9e par un jeune explorateur du nom de Christophe Colomb qui cherchait \u00e0 financer une nouvelle exp\u00e9dition maritime vers l'est et les Indes. Les conseillers de la souveraine jug\u00e8rent ses plans irr\u00e9alisables, la distance estim\u00e9e vers l'Asie leur semblant beaucoup trop courte. Cependant, au lieu de le rejeter comme l'avait fait le Portugal, Isabelle lui accorda une petite rente annuelle et le g\u00eete dans toutes les villes de son empire. Christophe Colomb continua \u00e0 tenter de convaincre les monarques... et \u00e0 essuyer leurs refus.\u00c0 son retour de Grenade, Isabelle fut \u00e0 nouveau approch\u00e9e par l'explorateur dont elle refusa fermement la requ\u00eate, sur l'avis de son conseiller. Mais alors que Colomb quittait Cordoue le c\u0153ur lourd, Ferdinand lui fit rapidement changer d'avis, et elle envoya la garde royale le chercher pendant qu'elle commen\u00e7ait \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un financement. Christophe Colomb prit finalement la mer le 3 ao\u00fbt 1492 et accosta en Am\u00e9rique le 12 octobre. Le m\u00e9c\u00e9nat de cet intr\u00e9pide explorateur marqua le d\u00e9but de l'\u00e2ge d'or de l'Espagne en termes d'exploration et de colonisation."
            },
            {
                "heading": "L'Inquisition, un \u00e9v\u00e9nement inattendu",
                "text": "Le Tribunal du Saint-Office de l'Inquisition (ou plus commun\u00e9ment, l'Inquisition espagnole) fut instaur\u00e9 en 1478 par Isabelle afin de maintenir l'orthodoxie catholique de Castille et d'Aragon, et de remplacer l'Inquisition m\u00e9di\u00e9vale, alors sous contr\u00f4le du Pape. La situation empira cependant en 1492. Un fr\u00e8re dominicain du nom de Tomas de Torquemada fut nomm\u00e9 premier G\u00e9n\u00e9ral de l'Inquisition et poussa les deux monarques \u00e0 mener une politique d'unit\u00e9 religieuse plus active. Si Isabelle craignait de prendre des mesures trop s\u00e9v\u00e8res envers les Juifs de son royaume (pour des raisons purement \u00e9conomiques), Torquemada parvint rapidement \u00e0 convaincre Ferdinand et \u00e0 travers lui, son \u00e9pouse. Le d\u00e9cret de l'Alhambra, sign\u00e9 le 31 mars 1492, annon\u00e7a l'expulsion des Juifs, et pr\u00e8s de 200 000 d'entre eux quitt\u00e8rent l'Espagne sur-le-champ, tandis que d'autres se convertissaient sous l'\u0153il vigilant de l'Inquisition.Les Musulmans de la r\u00e9gion de Grenade, qui avaient d'abord b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une libert\u00e9 de culte, subirent \u00e9galement des pressions et, apr\u00e8s leur r\u00e9volte, une loi similaire \u00e0 celle pass\u00e9e contre les Juifs fut adopt\u00e9e \u00e0 leur encontre."
            },
            {
                "heading": "Les derni\u00e8res ann\u00e9es",
                "text": "Isabelle continua \u00e0 stabiliser son empire en plein essor tout au long de son r\u00e8gne, et veilla \u00e0 lier ses enfants aux autres nations europ\u00e9ennes, esp\u00e9rant ainsi \u00e9viter de faire revivre au royaume un conflit de succession comme celui qu'elle avait v\u00e9cu dans sa jeunesse. Elle parvint apr\u00e8s de nombreux efforts \u00e0 unifier la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique sous une seule et m\u00eame couronne. Elle maria son fils a\u00een\u00e9 \u00e0 une archiduchesse autrichienne, \u00e9tablissant ainsi un lien avec la Maison de Habsbourg, et sa fille a\u00een\u00e9e \u00e0 Manuel Ier de Portugal. Mais les plans d'Isabelle tomb\u00e8rent malheureusement \u00e0 l'eau avec la mort de ses deux enfants, et c'est finalement sa troisi\u00e8me fille, Jeanne la Folle, qui h\u00e9rita de la couronne. Jeanne \u00e9pousa Philippe de Bourgogne et fut la derni\u00e8re reine de Trastamare. \u00c0 sa mort, le pouvoir tomba aux mains des Habsbourg.Isabelle mourut en 1504 et fut enterr\u00e9e dans la chapelle royale de Grenade."
            },
            {
                "heading": "Son h\u00e9ritage historique",
                "text": "Sous le r\u00e8gne d'Isabelle, l'Espagne fut enfin unie, la Reconqu\u00eate de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique prit fin, et le pouvoir fut centralis\u00e9. Cette p\u00e9riode vit \u00e9galement na\u00eetre la plus grande machine militaire du si\u00e8cle suivant, l'Armada. Isabelle r\u00e9forma l'\u00c9glise espagnole et mena des conqu\u00eates au sein des nouvelles colonies am\u00e9ricaines. Bien que beaucoup critiquent son r\u00f4le dans l'Inquisition et dans la pers\u00e9cution des Juifs et des Musulmans, d'autres r\u00e9clament sa canonisation aupr\u00e8s de l'\u00c9glise catholique. Toute pers\u00e9cution religieuse mise \u00e0 part, Isabelle compte parmi les monarques les plus influents et remarquables que l'Espagne ait connus."
            }
        ]
    }
}