{
    "id": 34,
    "name": "Su\u00e8de",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/sweden.png",
    "dawn_of_man": "Mes salutations, grand roi Gustave II Adolphe, fondateur de l'empire su\u00e9dois\u00a0; vous \u00eates le plus grand tacticien que ces terres du Nord aient connu. C'est au cours de votre r\u00e8gne que la Su\u00e8de s'est affirm\u00e9e comme l'une des plus grandes puissances d'Europe, et c'est \u00e0 votre sagesse qu'elle le doit, sur le champ de bataille comme en dehors. En tant que souverain, vous avez lanc\u00e9 de nombreuses r\u00e9formes visant \u00e0 assurer la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et la prosp\u00e9rit\u00e9 de votre peuple. En tant que g\u00e9n\u00e9ral, plus connu sous le nom de \"lion du Nord\", vos concepts guerriers r\u00e9volutionnaires vous ont valu l'admiration des g\u00e9n\u00e9raux du monde entier. Gr\u00e2ce \u00e0 vos victoires lors de la guerre de Trente Ans, vous \u00eates entr\u00e9 dans l'histoire comme l'un des plus grands militaires de tous les temps. \u00d4 noble roi, le peuple r\u00e9clame votre main prudente pour le diriger, dans l'espoir de voir enfin votre royaume retrouver la gloire. Mettrez-vous au point d'audacieuses nouvelles strat\u00e9gies, menant ainsi vos arm\u00e9es \u00e0 la victoire\u00a0? B\u00e2tirez-vous une civilisation capable de r\u00e9sister au passage du temps\u00a0?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Hakkap\u00e9lite|Hakkap\u00e9lites",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/units/hakkapeliitta.json"
        },
        {
            "name": "Karoliner|Karoliner",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/units/carolean.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Stockholm",
        "Sigtuna",
        "Helsinki",
        "Birka",
        "Uppsala",
        "Turku",
        "Link\u00f6ping",
        "Lund",
        "Espoo",
        "V\u00e4ster\u00e5s",
        "Malm\u00f6",
        "Vantaa",
        "Visby",
        "Str\u00e4ngn\u00e4s",
        "Tampere",
        "Skara",
        "L\u00f6d\u00f6se",
        "Oulu",
        "V\u00e4xj\u00f6",
        "Jyvaskyla",
        "G\u00f6teborg",
        "\u00d6rebro",
        "Lahti",
        "Helsingborg",
        "J\u00f6nk\u00f6ping",
        "Kuopio",
        "Norrk\u00f6ping",
        "Sundsvall",
        "Kouvola",
        "Karlstad",
        "Ume\u00e5",
        "Pori",
        "Ystad",
        "Paviken",
        "Vaasa"
    ],
    "spy_names": [
        "Leif",
        "Ingegard",
        "S\u00f6ren",
        "Ragnhild",
        "Lars",
        "Lina",
        "Herr Gr\u00e5",
        "Magnus",
        "Vilma",
        "Kusin"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Histoire",
            "text": "Le Royaume de Su\u00e8de, situ\u00e9 en Europe du Nord, forme avec le Danemark et la Norv\u00e8ge la r\u00e9gion appel\u00e9e Scandinavie. Il s'agit de nos jours d'une nation progressiste et \u00e0 l'\u00e9conomie puissante. L'histoire ancienne de la Su\u00e8de est racont\u00e9e dans les sagas nordiques, qui mentionnent pour la premi\u00e8re fois ses rois l\u00e9gendaires. Aucune date pr\u00e9cise n'est associ\u00e9e \u00e0 la formation du royaume, mais les diff\u00e9rents fiefs vikings c\u00e9d\u00e8rent la place au fil du temps \u00e0 un peuple su\u00e9dois uni. C'est sous la f\u00e9rule du roi et g\u00e9n\u00e9ral Gustave\u00a0II Adolphe que la Su\u00e8de parvint \u00e0 l'apog\u00e9e de sa puissance politique et militaire au XVIIe\u00a0si\u00e8cle."
        },
        {
            "heading": "G\u00e9ographie et climat",
            "text": "S'\u00e9tendant du sud de la Baltique jusqu'au cercle arctique au nord, la Su\u00e8de est situ\u00e9e entre les pays nordiques de Norv\u00e8ge et de Finlande. Richement bois\u00e9, le pays dispose de grandes for\u00eats de pins, d'\u00e9pic\u00e9as ou de bouleaux, qui couvrent une grande partie de son territoire. La Su\u00e8de jouit d'un climat relativement temp\u00e9r\u00e9 et \u00e9tonnamment sec, compar\u00e9 aux r\u00e9gions voisines, m\u00eame si l'on note des variations climatiques entre le nord et le sud. La c\u00f4te du pays est depuis longtemps une zone riche en ressources marines, ce qui a contribu\u00e9 \u00e0 faire des Su\u00e9dois des marins \u00e9m\u00e9rites tout au long de leur histoire."
        },
        {
            "heading": "Pr\u00e9histoire",
            "text": "Bien avant l'arriv\u00e9e des Vikings, la Su\u00e8de fut occup\u00e9e par des peuples tribaux, qui migraient \u00e0 travers la r\u00e9gion. Douze mille ans av.\u00a0J.\u00adC., des chasseurs-cueilleurs se d\u00e9pla\u00e7aient d\u00e9j\u00e0 suivant les saisons et finirent par former de petites communaut\u00e9s de p\u00eacheurs utilisant des outils primitifs en silex ou en ardoise. Ces premi\u00e8res tribus d\u00e9velopp\u00e8rent des soci\u00e9t\u00e9s agricoles plus unies \u00e0 partir du N\u00e9olithique et jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge du bronze nordique vers\u00a01700 av.\u00a0J.\u00adC. Durant cette p\u00e9riode, l'arriv\u00e9e de bronze import\u00e9 leur permit d'utiliser des outils et des armes de plus en plus avanc\u00e9s.\u00c0 l'aube de l'\u00e2ge des Vikings vers le VIIIe\u00a0si\u00e8cle, la Su\u00e8de \u00e9tait habit\u00e9e principalement par de grandes tribus germaniques. Les \"Su\u00e9dois\" d'origine n'\u00e9taient au d\u00e9part qu'une tribu vivant dans de petits fiefs et royaumes du Svealand, le centre historique du d\u00e9veloppement su\u00e9dois. Entour\u00e9s par les Geats au sud et les Gutes sur l'\u00eele baltique de Gotland, les Su\u00e9dois finirent par s'unir aux tribus voisines, m\u00eame si la date de leur union reste un myst\u00e8re. La collaboration de ces premiers royaumes tribaux durant l'\u00e9poque viking laisse supposer une fusion progressive de leurs territoires."
        },
        {
            "heading": "Les Vikings de Su\u00e8de",
            "text": "Avides de conqu\u00eates et de nouveaux territoires, les Vikings sem\u00e8rent le chaos dans les villes d'Europe centrale, qui furent prises par surprise. Durant les VIIe et VIIIe\u00a0si\u00e8cles, les Vikings prenaient la mer chaque printemps, quittant la Scandinavie en qu\u00eate de territoires \u00e0 piller pour revenir charg\u00e9s de butins \u00e0 l'automne. Alors que les Danois favorisaient les attaques contre la France et l'Angleterre, les Vikings de Su\u00e8de traversaient principalement la Baltique et remontaient les fleuves jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re russe.Atteignant la Russie, le Belarus et l'Ukraine au cours du IXe\u00a0si\u00e8cle, beaucoup de Vikings su\u00e9dois s'install\u00e8rent dans ces r\u00e9gions \u00e0 l'est, o\u00f9 ils prirent le nom de Rous'. M\u00eame s'il existe plusieurs th\u00e9ories concernant l'origine de ce nom, le plus probable est qu'il provienne de celui de la r\u00e9gion su\u00e9doise de Roslagen, qui signifie \"territoire des rameurs\". Apr\u00e8s avoir pris la ville de Kiev vers le milieu du IXe\u00a0si\u00e8cle, les Rous' fond\u00e8rent une nation qui surv\u00e9cut pendant pr\u00e8s de 400\u00a0ans, jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e des Mongols au XIIIe\u00a0si\u00e8cle. Cette Rous' serait \u00e0 l'origine du nom de la Russie moderne.Suivant une longue tradition, les Vikings su\u00e9dois comm\u00e9moraient leurs plus grandes victoires ou rendaient hommage \u00e0 leurs glorieux chefs \u00e0 l'aide de pierres runiques. Grav\u00e9es de symboles et de runes, ces pierres monumentales nous fournissent les plus anciens t\u00e9moignages sur les exploits de ce peuple\u00a0; elles sont dispers\u00e9es dans toutes les r\u00e9gions autrefois contr\u00f4l\u00e9es par les Vikings."
        },
        {
            "heading": "Premiers royaumes",
            "text": "Durant le premier mill\u00e9naire de notre \u00e8re, la Su\u00e8de \u00e9tait compos\u00e9e de provinces ind\u00e9pendantes coop\u00e9rant plus ou moins \u00e9troitement. M\u00eame si les sagas nordiques mentionnent d'anciens rois, il reste difficile d'\u00e9tablir leur lign\u00e9e et leur ordre de succession en d\u00e9m\u00ealant la l\u00e9gende des faits historiques. Fils du roi \u00c9ric le Victorieux, Olof\u00a0Sk\u00f6ttkonung, qui r\u00e9gna de\u00a0995 \u00e0\u00a01022, est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier roi \u00e0 avoir vraiment uni les tribus su\u00e9doises.Vers le milieu du XIIIe\u00a0si\u00e8cle, le c\u00e9l\u00e8bre Birger servit la Su\u00e8de en tant que \"jarl\" (l'\u00e9quivalent de comte ou de vice-roi) durant le r\u00e8gne du roi \u00c9ric\u00a0XI. C'est lui qui mit fin au long conflit avec la Norv\u00e8ge en n\u00e9gociant le trait\u00e9 de L\u00f6d\u00f6se, allant jusqu'\u00e0 marier sa propre fille Rikissa au fils du roi norv\u00e9gien Haakon\u00a0IV. Birger aurait aussi jou\u00e9 un r\u00f4le dans le choix de l'emplacement de la future capitale su\u00e9doise, car on trouve dans sa correspondance les premi\u00e8res mentions du nom de Stockholm.Une horreur inimaginable frappa la Su\u00e8de au XIVe\u00a0si\u00e8cle. L'\u00e9pid\u00e9mie de peste noire qui faisait rage en Europe toucha en effet le pays en\u00a01349. M\u00eame si la Su\u00e8de fut l'un des derniers royaumes \u00e0 subir ses effets, la maladie ravagea le pays, balayant selon certaines sources pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population."
        },
        {
            "heading": "L'Union de Kalmar",
            "text": "De\u00a01397 \u00e0\u00a01523, la Su\u00e8de fit partie de l'Union de Kalmar, qui unit la Su\u00e8de, la Norv\u00e8ge et le Danemark sous le r\u00e8gne d'un seul monarque. M\u00eame si chacune de ces nations restait en th\u00e9orie ind\u00e9pendante, les d\u00e9cisions du roi danois \u00e9taient indiscutables en termes de politique \u00e9trang\u00e8re. La participation de la Su\u00e8de \u00e0 cette union fut motiv\u00e9e par les dissensions entre le roi Albert et les principaux nobles, qui l'avaient soutenu durant sa succession, jusqu'\u00e0 ce qu'il tente de les priver d'une partie de leurs biens et leurs terres. Se tournant vers la reine Marguerite de Danemark, les nobles la nomm\u00e8rent r\u00e9gente de leurs terres et une force de troupes danoise marcha contre Albert, vainquant ses arm\u00e9es en\u00a01389.L'union fut officiellement conclue dans la ville su\u00e9doise de Kalmar en\u00a01397, \u00e0 la condition que le monarque de cette union f\u00fbt toujours danois. Les nobles su\u00e9dois accept\u00e8rent en obtenant la promesse de Marguerite que leur influence et leurs possessions seraient prot\u00e9g\u00e9es, et que les Su\u00e9dois auraient autorit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays ind\u00e9pendamment de la couronne. Le petit-neveu de Marguerite, \u00c9ric de Pom\u00e9ranie, fut couronn\u00e9 premier roi de la nouvelle union, mais ses ambitions jet\u00e8rent rapidement le doute sur les promesses de Marguerite.Durant les cinquante ann\u00e9es qui suivirent, le d\u00e9sordre gagna l'union, car les fr\u00e9quents conflits d\u00e9clench\u00e9s par le roi danois contre ses partenaires commerciaux su\u00e9dois irrit\u00e8rent la noblesse su\u00e9doise et nuisirent \u00e0 l'\u00e9conomie de la Su\u00e8de. En\u00a01440, le roi \u00c9ric fut d\u00e9pos\u00e9, mais la paix ne revint pas pour autant dans l'union. Les conflits entre le Danemark et la Su\u00e8de d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e8rent au XVIe\u00a0si\u00e8cle, jusqu'\u00e0 l'ascension de Gustave\u00a0Eriksson."
        },
        {
            "heading": "L'Ascension de la Su\u00e8de",
            "text": "En\u00a01521, le roi Gustave\u00a0Ier (ou Gustave Vasa) de la maison Vasa mena avec succ\u00e8s une r\u00e9volte contre le roi danois Christian\u00a0II, qui dirigeait l'Union de Kalmar. Lib\u00e9r\u00e9 de l'emprise du monarque danois, Gustave\u00a0Ier fut \u00e9lu roi de Su\u00e8de par le Riksdag en\u00a01523, ce qui mit fin \u00e0 cette union apr\u00e8s plus d'un si\u00e8cle d'existence.Ce fut sous le r\u00e8gne du roi Gustave\u00a0II Adolphe, au XVIIe\u00a0si\u00e8cle, que la Su\u00e8de connut sa p\u00e9riode de grandeur, voyant son influence s'accro\u00eetre consid\u00e9rablement en Europe \u00e0 cette p\u00e9riode. En acc\u00e9dant au tr\u00f4ne en\u00a01611, Gustave\u00a0II Adolphe se retrouva \u00e0 la t\u00eate d'une nation embourb\u00e9e dans les conflits. Son p\u00e8re Charles\u00a0IX, ayant \u00e9loign\u00e9 du tr\u00f4ne l'h\u00e9ritier l\u00e9gitime (son propre neveu), Sigismond, dans le but de s'emparer de la couronne, lui l\u00e9gua une Su\u00e8de en proie \u00e0 trois guerres. Habile \u00e0 se sortir de ces diff\u00e9rends, Gustave\u00a0II Adolphe n\u00e9gocia une paix fragile avec Sigismond et r\u00e9solut les conflits avec la Russie et le Danemark au cours de la d\u00e9cennie suivante.Gustave\u00a0II Adolphe accomplit le plus c\u00e9l\u00e8bre de ses exploits militaires durant la guerre de Trente Ans, un grand conflit qui opposa les d\u00e9fenseurs du protestantisme aux forces catholiques du Saint Empire romain germanique. Sous son r\u00e8gne, Gustave\u00a0II Adolphe renfor\u00e7a et modernisa l'arm\u00e9e su\u00e9doise, ce qui lui permit de prot\u00e9ger efficacement le mouvement protestant par une s\u00e9rie de victoires d\u00e9cisives durant la guerre. Neutre au d\u00e9but des hostilit\u00e9s, Gustave\u00a0II Adolphe envoya les arm\u00e9es su\u00e9doises d\u00e9fendre les \u00c9tats germaniques protestants contre les forces du Saint Empire en\u00a01630. Malheureusement, Gustave\u00a0II Adolphe fut tu\u00e9 en\u00a01632 en menant une charge \u00e0 la bataille de L\u00fctzen, ce qui priva la Su\u00e8de de son plus grand g\u00e9n\u00e9ral.Conserver le prestige acquis par la Su\u00e8de sous le r\u00e8gne de Gustave\u00a0II Adolphe n'\u00e9tait pas t\u00e2che ais\u00e9e, mais ses successeurs Charles\u00a0XI et Charles\u00a0XII furent tous deux des souverains comp\u00e9tents et respect\u00e9s. Poursuivant les r\u00e9formes militaires entreprises par Gustave\u00a0II Adolphe, les deux rois commenc\u00e8rent \u00e0 utiliser une nouvelle force militaire\u00a0: les Karoliner. L'arm\u00e9e des Karoliner misait sur la qualit\u00e9 plut\u00f4t que la quantit\u00e9, comptant sur la comp\u00e9tence et la discipline plut\u00f4t que sur la simple force du nombre.Durant la grande guerre du Nord de\u00a01700 \u00e0\u00a01721, opposant la Su\u00e8de \u00e0 une coalition men\u00e9e par la Russie, les Karoliner surmont\u00e8rent l'adversit\u00e9, face \u00e0 des troupes parfois trois fois plus nombreuses, en remportant plusieurs batailles. H\u00e9las, les Su\u00e9dois finirent par \u00eatre vaincus par l'ennemi et furent oblig\u00e9s en\u00a01718 d'entreprendre une retraite surnomm\u00e9e la \"marche fun\u00e8bre des Karoliner\". Quand Charles\u00a0XII p\u00e9rit au combat, un officier du nom de Carl\u00a0Armfeldt se replia avec sa compagnie de 5\u00a0000\u00a0hommes, entreprenant une marche forc\u00e9e dans le blizzard. Environ 3\u00a0000\u00a0hommes p\u00e9rirent avant que l'arm\u00e9e n'ait regagn\u00e9 la Su\u00e8de."
        },
        {
            "heading": "Industrialisation su\u00e9doise",
            "text": "Avant le milieu du XIXe\u00a0si\u00e8cle, la Su\u00e8de avait une \u00e9conomie qui reposait encore principalement sur l'agriculture et accusait un retard sur ses voisins en termes de d\u00e9veloppement industriel. Gr\u00e2ce aux vastes ressources naturelles du pays, et particuli\u00e8rement le bois et le minerai de fer, l'\u00e9conomie su\u00e9doise subit une rapide transformation \u00e0 partir de\u00a01870. Le d\u00e9veloppement du rail permit \u00e0 la Su\u00e8de de transporter d'\u00e9normes quantit\u00e9s de mati\u00e8res premi\u00e8res vers les ports c\u00f4tiers, ce qui entra\u00eena une rapide croissance de son \u00e9conomie au d\u00e9but du XXe\u00a0si\u00e8cle."
        },
        {
            "heading": "Instauration de la neutralit\u00e9",
            "text": "Malgr\u00e9 une histoire marqu\u00e9e par les conflits arm\u00e9s avec ses rivaux voisins, la Su\u00e8de entretient des relations internationales apais\u00e9es depuis les guerres napol\u00e9oniennes, p\u00e9riode \u00e0 laquelle elle rejoignit la coalition oppos\u00e9e \u00e0 Napol\u00e9on. En\u00a01808, la Su\u00e8de dut c\u00e9der un tiers de son territoire oriental \u00e0 la Russie, r\u00e9gion qui verra na\u00eetre la Finlande moderne. Depuis cet \u00e9v\u00e9nement, la Su\u00e8de maintient une politique de stricte neutralit\u00e9, qui perdure encore \u00e0 ce jour.Durant les deux conflits mondiaux qui ravag\u00e8rent l'Europe au XXe\u00a0si\u00e8cle, la Su\u00e8de maintint son ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l'Allemagne et ne prit pas part aux combats. Toutefois, la Su\u00e8de soutint discr\u00e8tement le mouvement de r\u00e9sistance au Danemark en aidant les juifs danois \u00e0 fuir en\u00a01943."
        },
        {
            "heading": "La Su\u00e8de moderne",
            "text": "De nos jours, la Su\u00e8de est r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre une nation progressiste avec un haut niveau de vie. Son \u00e9conomie solide, qui repose beaucoup sur l'exportation de machines, de mati\u00e8res premi\u00e8res, de papier et de mobilier, a permis la cr\u00e9ation d'un syst\u00e8me de protection sociale complet. D'apr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e9tudes, les avantages de ce syst\u00e8me, qui comprend l'acc\u00e8s universel aux soins et \u00e0 l'\u00e9ducation, ainsi que des cong\u00e9s pay\u00e9s, ont permis \u00e0 la Su\u00e8de de se hisser parmi les pays o\u00f9 les gens se sentent le plus heureux."
        },
        {
            "heading": "La Su\u00e8de moderne",
            "text": "De nos jours, la Su\u00e8de est r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre une nation progressiste avec un haut niveau de vie. Son \u00e9conomie solide, qui repose beaucoup sur l'exportation de machines, de mati\u00e8res premi\u00e8res, de papier et de mobilier, a permis la cr\u00e9ation d'un syst\u00e8me de protection sociale complet. D'apr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e9tudes, les avantages de ce syst\u00e8me, qui comprend l'acc\u00e8s universel aux soins et \u00e0 l'\u00e9ducation, ainsi que des cong\u00e9s pay\u00e9s, ont permis \u00e0 la Su\u00e8de de se hisser parmi les pays o\u00f9 les gens se sentent le plus heureux."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Gustave II Adolphe de Su\u00e8de",
        "subtitle": "Dirigeant de la Su\u00e8de",
        "lived": "1594 - 1632",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/gustavus_adolphus.png",
        "trait": {
            "name": "Prix Nobel",
            "effect": "Votre influence augmente de 90 si vous offrez un personnage illustre \u00e0 une cit\u00e9-\u00e9tat. En cas de d\u00e9claration d'amiti\u00e9, la Su\u00e8de et la civilisation amie profitent d'un bonus de +10% pour la g\u00e9n\u00e9ration de personnages illustres."
        },
        "titles": [
            "Roi"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Histoire",
                "text": "Gustave II Adolphe, roi de Su\u00e8de respect\u00e9 et commandant militaire plus connu sous le nom de \"Lion du Nord\", acc\u00e9da au tr\u00f4ne \u00e0 l'\u00e2ge de 17\u00a0ans et montra rapidement ses talents de strat\u00e8ge militaire dou\u00e9 et avant-gardiste en art de la guerre. Son p\u00e8re, l'usurpateur Charles IX, ayant laiss\u00e9 \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s de nombreux conflits au sein du pays et \u00e0 l'\u00e9tranger, Adolphe se fixa bien vite comme objectifs de former des alliances avec la noblesse jadis hostile, d'exterminer les ennemis de la Su\u00e8de et d'\u00e9lever sa nation au rang des grandes puissances europ\u00e9ennes au cours du XVIIe si\u00e8cle."
            },
            {
                "heading": "Conflits de son p\u00e8re",
                "text": "La confusion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui attendait Adolphe lors de sa succession \u00e9tait due en grande partie au court r\u00e8gne de son p\u00e8re. \u00c0 la naissance d'Adolphe, son p\u00e8re \u00e9tait duc, nomm\u00e9 r\u00e9gent de Su\u00e8de \u00e0 la place de son neveu le roi Sigismond III de Pologne. \u00c0 la fois roi de Pologne et Grand-Duc de Lituanie, Sigismond \u00e9tait \u00e9galement roi l\u00e9gitime de Su\u00e8de, en tant que fils de Jean III. \u00c0 cette \u00e9poque, cependant, la Su\u00e8de \u00e9tait un territoire majoritairement protestant, tout comme Charles, pratiquant convaincu, tandis que Sigismond \u00e9tait un d\u00e9vou\u00e9 catholique. De crainte que les Su\u00e9dois ne se reconvertissent au catholicisme, un accord fut convenu entre la Su\u00e8de et la Pologne. Consistant \u00e0 se partager le m\u00eame roi tout en conservant l'ind\u00e9pendance des lois et des cultures, cet accord permit au duc Charles de r\u00e9gner sur la Su\u00e8de en tant que r\u00e9gent, tandis que Sigismond demeurait en Pologne, s\u00e9parant ainsi les deux courants religieux.Per\u00e7u comme un protecteur des croyances protestantes, le r\u00e9gent Charles retourna les tensions religieuses \u00e0 son avantage. Tout en exer\u00e7ant son autorit\u00e9 sur les gouverneurs r\u00e9gionaux de Su\u00e8de rest\u00e9s fid\u00e8les au roi, Charles incita les partisans de Sigismond \u00e0 la guerre civile. Apr\u00e8s une s\u00e9rie de courts conflits, cette situation culmina lors de la bataille de St\u00e5ngebro, en 1598, o\u00f9 les forces d'invasion de Sigismond essuy\u00e8rent une cuisante d\u00e9faite. Captur\u00e9 puis rendu \u00e0 la Pologne, Sigismond perdit une grande partie de son soutien de la part de la Su\u00e8de. En\u00a01600, le Riksdag, parlement su\u00e9dois, reconnut l'abdication du roi Sigismond et nomma Charles roi de Su\u00e8de.Les \u00e9v\u00e9nements menant au couronnement de Charles allaient s\u00e9rieusement influencer le futur r\u00e8gne d'Adolphe. Non seulement l'accord pass\u00e9 entre la Pologne et la Su\u00e8de \u00e9tait rompu, mais Sigismond, refusant d'abandonner le tr\u00f4ne, n'eut de cesse de vouloir reconqu\u00e9rir la couronne. S'en suivit une s\u00e9rie de guerres entre les deux nations pendant plus de 50\u00a0ans."
            },
            {
                "heading": "D\u00e9but de r\u00e8gne",
                "text": "Bien que Charles ait le m\u00e9rite d'avoir d\u00e9fendu les int\u00e9r\u00eats de la Su\u00e8de protestante, son acc\u00e8s au tr\u00f4ne laissait planer le doute quant \u00e0 sa l\u00e9gitimit\u00e9. \u00c0 la t\u00eate de la Su\u00e8de durant seulement sept ann\u00e9es, Charles mourut en 1611, laissant \u00e0 son fils les fruits d'un r\u00e8gne cacophonique. Adolphe, qui avait d\u00e9j\u00e0 servi dans l'arm\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de son p\u00e8re peu de temps avant, monta sur le tr\u00f4ne \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans. Imm\u00e9diatement apr\u00e8s son couronnement, il chercha \u00e0 r\u00e9gler les conflits avec la noblesse su\u00e9doise, dont le r\u00f4le et l'autorit\u00e9 au Riksdag avaient \u00e9t\u00e9 fortement diminu\u00e9e sous le r\u00e8gne de Charles. Selon les r\u00e8gles du parlement, Adolphe \u00e9tait trop jeune pour devenir roi \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans. Un compromis fut cependant trouv\u00e9\u00a0: Adolphe devint roi et, en retour, il attribua aux nobles des si\u00e8ges dans son assembl\u00e9e priv\u00e9e, qui rassemblait les plus proches conseillers du roi.Adolphe avait sur les bras des conflits avec trois rivaux distincts. Alors que les tensions augmentaient consid\u00e9rablement avec le Danemark et la Russie, les hostilit\u00e9s se poursuivaient avec Sigismond en Pologne. La guerre mena\u00e7ant d'\u00e9clater sur les trois fronts, Adolphe all\u00e9gea rapidement la politique militaire de la Su\u00e8de. Une tr\u00eave pr\u00e9caire avec Sigismond et la Pologne fut sign\u00e9e en 1611, paix renouvel\u00e9e chaque ann\u00e9e, vu que les deux territoires avaient chacun des conflits \u00e0 g\u00e9rer dans d'autres contr\u00e9es.Ce furent les tentatives de la Su\u00e8de pour r\u00e9cup\u00e9rer le comt\u00e9 de Finnmark qui d\u00e9clench\u00e8rent le conflit de Kalmar. La Su\u00e8de cherchait \u00e0 contourner l'imp\u00f4t danois, r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 tous ceux traversant le d\u00e9troit qui relie la mer Baltique \u00e0 la mer du Nord. Craignant que la Su\u00e8de ne d\u00e9veloppe sa propre route commerciale, les Danois qui tenaient fermement \u00e0 ces revenus lui d\u00e9clar\u00e8rent la guerre en 1611. Charles, initialement aux commandes de l'effort de guerre, mourut peu de temps apr\u00e8s et laissa \u00e0 Adolphe peu de ressources pour remporter la campagne. Apr\u00e8s deux ann\u00e9es de conflit et la perte de plusieurs forteresses capitales pour la Su\u00e8de, la guerre prit fin en 1613, avec le trait\u00e9 de Kn\u00e4red. Les Su\u00e9dois durent payer une lourde somme pour r\u00e9cup\u00e9rer leurs forteresses captur\u00e9es, mais furent n\u00e9anmoins exempt\u00e9s de tout imp\u00f4t pour la travers\u00e9e du bras de mer.La guerre des provinces d'Ingries, contre la Russie, \u00e9clata en 1610 apr\u00e8s la tentative de Charles de s'emparer du tr\u00f4ne de la Russie pour son autre fils, Charles Philippe. La mort de Charles, survenue peu de temps apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, l'obligea \u00e0 traiter rapidement cette crise. Les deux camps s'affront\u00e8rent \u00e0 travers la Russie durant sept ann\u00e9es, encha\u00eenant victoires et d\u00e9faites sans r\u00e9elle avanc\u00e9e. La guerre arriva \u00e0 son terme fin 1617 avec le trait\u00e9 de Stolbovo, accordant plusieurs provinces \u00e0 la Su\u00e8de, mais l'obligeant \u00e9galement \u00e0 restituer des portions du territoire acquises durant sa conqu\u00eate. Les Su\u00e9dois s'engag\u00e8rent \u00e9galement \u00e0 reconna\u00eetre Mikha\u00efl Romanov comme tsar l\u00e9gitime de la Russie.Ces conflits intervenant au d\u00e9but du r\u00e8gne d'Adolphe lui permirent d'aff\u00fbter ses talents en qualit\u00e9 de roi et de commandant. Apprendre les rouages de la diplomatie et de la guerre \u00e0 un si jeune \u00e2ge fut une exp\u00e9rience plus qu'enrichissante pour Adolphe, \u00e0 qui il restait encore d'immenses combats \u00e0 mener."
            },
            {
                "heading": "R\u00e9formes politiques",
                "text": "Conform\u00e9ment \u00e0 l'accord conclu lors de sa succession, Adolphe donna plus d'autorit\u00e9 au conseil du Riksdag, le faisant passer de simple institution c\u00e9r\u00e9monielle \u00e0 un v\u00e9ritable conseil gouvernemental libre de se r\u00e9unir quand bon lui semble et de prendre des d\u00e9cisions concernant la politique nationale. Ainsi, Adolphe entretint d'\u00e9troites relations professionnelles avec Axel Oxenstierna, noble qu'il nomma haut chancelier du conseil priv\u00e9. Les propositions avis\u00e9es d'Oxenstierna aid\u00e8rent grandement Adolphe \u00e0 d\u00e9finir sa politique int\u00e9rieure. Parmi les avanc\u00e9es les plus notables, une loi adopt\u00e9e en 1617 divisa le Riksdag en quatre \"chambres\" bien d\u00e9finies : la noblesse, le clerg\u00e9, la bourgeoisie et la paysannerie, permettant ainsi \u00e0 chaque membre de la soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise de voir ses int\u00e9r\u00eats d\u00e9fendus sur la sc\u00e8ne nationale."
            },
            {
                "heading": "Innovations militaires",
                "text": "Parmi les diff\u00e9rents surnoms donn\u00e9s \u00e0 Gustave II Adolphe, autant par les historiens que par ses contemporains, le qualificatif de \"p\u00e8re de la guerre moderne\" provient de ses tactiques militaires avant-gardistes et de l'artillerie d\u00e9velopp\u00e9e au cours de son r\u00e8gne. Il fut effectivement \u00e0 l'origine d'innovations que certaines arm\u00e9es utilisent encore de nos jours, comme l'artillerie mobile l\u00e9g\u00e8re, les formations rassemblant divers types d'escadrons, ainsi que des tactiques agressives qui laissaient peu de chance aux strat\u00e9gies d\u00e9fensives pratiqu\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque. Adolphe est notamment l'un des premiers \u00e0 \u00e9quiper ses hommes de cartouches papier pour leurs armes, combinant au projectile un c\u00f4ne de papier contenant une mesure pr\u00e9cise de poudre \u00e0 canon. En supprimant le besoin de doser et de verser la poudre sur le champ de bataille, Adolphe augmenta la fiabilit\u00e9 et la rapidit\u00e9 des armes de ses combattants."
            },
            {
                "heading": "Sur le champ de bataille",
                "text": "Adolphe avait la facult\u00e9 inou\u00efe de pouvoir donner ses ordres depuis le champ de bataille, facult\u00e9 qu'il apprit \u00e0 ma\u00eetriser dans sa jeunesse, alors qu'il d\u00e9couvrait l'art de la guerre aux c\u00f4t\u00e9s de son p\u00e8re. Adolphe fut bless\u00e9 au combat \u00e0 plusieurs reprises et garda jusqu'\u00e0 la fin de ses jours une balle de mousquet log\u00e9e pr\u00e8s du cou. Ne reculant jamais devant le devoir, Adolphe poursuivit les combats malgr\u00e9 sa blessure, participant \u00e0 de nombreuses batailles v\u00eatu d'une simple cuirasse de cuir flexible afin d'att\u00e9nuer la douleur inflig\u00e9e par sa lourde armure de fer.Parmi les multiples batailles qu'il supervisa, la plus notable eut lieu au cours de la guerre de Trente Ans. Conflit opposant les \u00c9tats protestants aux forces catholiques du Saint Empire romain, la guerre de Trente Ans fut d\u00e9vastatrice et laissa une trace ind\u00e9l\u00e9bile dans toute l'Europe. Bien qu'il exist\u00e2t plusieurs facteurs d\u00e9clencheurs du conflit en 1618, la Su\u00e8de resta neutre jusqu'en 1630, lorsqu'Adolphe d\u00e9cida d'accorder son soutien aux Protestants germaniques et de d\u00e9fendre la Su\u00e8de contre les tentatives d'invasion du Saint Empire romain. Ralli\u00e9es par le c\u00e9l\u00e8bre cri d'Adolphe \"Gott Mit Uns!\", signifiant \"Dieu est avec nous\u00a0!\", les arm\u00e9es de Su\u00e8de commenc\u00e8rent par remporter plusieurs victoires, \u00e9crasant les forces catholiques et an\u00e9antissant leur avance.La bataille de Breitenfeld, sans doute la plus connue, eut lieu en 1631 en Saxe (Allemagne actuelle). L'exploitation judicieuse de son artillerie mobile et les man\u0153uvres minutieuses men\u00e9es par la cavalerie de Finlande, les \"Hakkapeliittas\", permirent \u00e0 Adolphe et \u00e0 son arm\u00e9e d'an\u00e9antir les forces imp\u00e9riales, de capturer les positions d'artillerie ennemies, les retournant contre l'adversaire. Victoire absolue pour les forces protestantes unies, l'\u00e9pisode de Breitenfeld prouva une bonne fois pour toutes qu'Adolphe \u00e9tait un dirigeant plein de savoir-faire, ainsi qu'un redoutable ennemi du Saint Empire romain.En 1632, peu de temps apr\u00e8s la bataille de la Lech en Bavi\u00e8re, Adolphe mena une arm\u00e9e de 40\u00a0000\u00a0Su\u00e9dois contre un contingent catholique r\u00e9duit men\u00e9 par le comte Jean t'Serclaes. Avec son artillerie mobile en renfort, Adolphe d\u00e9p\u00eacha ses Hakkapeliittas de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Lech, \u00e0 l'aide de ponts temporaires. Une fois sur l'autre rive, la cavalerie d'\u00e9lite se retrancha, cr\u00e9ant une position d\u00e9fensive permettant au reste de l'arm\u00e9e de traverser. Adolphe lan\u00e7a rapidement la charge contre les forces catholiques et t'Serclaes, bless\u00e9, succomba peu de temps apr\u00e8s.Adolphe mena son ultime bataille \u00e0 L\u00fctzen, en Allemagne, en 1632. S\u00e9par\u00e9 de ses hommes au cours d'une charge \u00e0 travers une \u00e9paisse fum\u00e9e, il fut tu\u00e9 d'un coup de feu. D\u00e9rout\u00e9s par la perte de leur grand roi, les Su\u00e9dois virent le d\u00e9sordre envahir leurs rangs, mais parvinrent \u00e0 repousser l'ennemi. La Su\u00e8de d\u00e9plora quelques d\u00e9faites suite \u00e0 la mort d'Adolphe. Toutefois, avec la signature des trait\u00e9s de Westphalie mettant fin en 1648 \u00e0 la guerre de Trente Ans, la Su\u00e8de \u00e9mergea comme une nation parmi les plus puissantes d'Europe, gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'excellent meneur d'hommes que fut Gustave II Adolphe."
            },
            {
                "heading": "Ce que l'Histoire en retient",
                "text": "Pr\u00e8s de 200\u00a0ans apr\u00e8s la mort d'Adolphe, le c\u00e9l\u00e8bre Napol\u00e9on Bonaparte le d\u00e9crivait encore comme l'un des plus grands commandants militaires de l'Histoire. Sachant mener ses troupes vers la victoire sur le champ de bataille, Adolphe imagina l'avenir de la guerre gr\u00e2ce \u00e0 des strat\u00e9gies et innovations tactiques jamais vues auparavant. Bien que son d\u00e9funt p\u00e8re e\u00fbt laiss\u00e9 \u00e0 Adolphe de nombreux conflits \u00e0 r\u00e9soudre, il profita de l'occasion pour \u00e9lever le royaume de Su\u00e8de au rang de grande puissance politique et militaire."
            }
        ]
    }
}