{
    "id": 33,
    "name": "Pays-Bas",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/the_netherlands.png",
    "dawn_of_man": "Mes respects, prince Guillaume Ier d'Orange, lib\u00e9rateur des Pays-Bas et h\u00e9ros du peuple n\u00e9erlandais. C'est par vos efforts courageux lors de la r\u00e9volte de 1568 contre l'oppresseur espagnol que vous avez offert la libert\u00e9 \u00e0 votre pays, au terme de la guerre de Quatre-Vingts Ans qui s'en suivit. Votre d\u00e9termination a donn\u00e9 naissance \u00e0 l'une des premi\u00e8res r\u00e9publiques modernes d'Europe, les sept provinces unies. Vous avez donn\u00e9 votre vie \u00e0 la r\u00e9bellion, avant de tomber victime d'un assassin en 1584, mais votre mort ne fit qu'encourager votre peuple dans la voie que vous lui aviez trac\u00e9e, et votre h\u00e9ritage, en tant que \"p\u00e8re de la patrie\", restera \u00e0 jamais synonyme de l'ind\u00e9pendance n\u00e9erlandaise. Courageux prince, votre peuple souhaiterait une fois de plus pouvoir confier son avenir \u00e0 votre sagesse. Parviendrez-vous \u00e0 assurer la souverainet\u00e9 de votre royaume et \u00e0 mener votre peuple \u00e0 la gloire\u00a0? B\u00e2tirez-vous une civilisation capable de r\u00e9sister au passage du temps\u00a0?",
    "unique_buildings": [],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Gueux de la mer|Gueux de la mer",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/units/sea_beggar.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "Amsterdam",
        "Rotterdam",
        "Utrecht",
        "Groningue",
        "Breda",
        "Nijmegen",
        "La Haye",
        "Haarlem",
        "Arnhem",
        "Zutphen",
        "Maastricht",
        "Tilburg",
        "Eindhoven",
        "Dordrecht",
        "Bois-le-Duc",
        "Almere",
        "Alkmaar",
        "Brielle",
        "Vlissingen",
        "Apeldoorn",
        "Enschede",
        "Amersfoort",
        "Zwolle",
        "Venlo",
        "Uden",
        "Grave",
        "Delft",
        "Gouda",
        "Nieuwstadt",
        "Weesp",
        "Coevorden",
        "Kerkrade"
    ],
    "spy_names": [
        "Joost",
        "Hendrika",
        "Marten",
        "Anke",
        "Guus",
        "Mr. X",
        "Dr Grijs",
        "Willem",
        "Thijs",
        "Neef"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Histoire",
            "text": "Souvent simplement appel\u00e9 \"Hollande\", le royaume des Pays\u00adBas passa, sous l'influence de beaucoup d'empires ambitieux, du statut de province mineure du nord de l'Europe \u00e0 celui de puissance \u00e9conomique majeure dans le monde. D'abord conquis par les Romains, puis par les Francs et ensuite le Saint Empire romain germanique, les Pays\u00adBas furent une cible fr\u00e9quente des royaumes europ\u00e9ens menant une politique d'expansion. Toutefois, nul n'y laissa une marque plus importante que les Habsbourg d'Espagne, dont les pers\u00e9cutions contre les protestants hollandais sous le r\u00e8gne du roi Philippe\u00a0II contribu\u00e8rent directement au d\u00e9clenchement de la guerre de Quatre-Vingts Ans, qui opposa le peuple hollandais \u00e0 leurs ma\u00eetres espagnols pendant une guerre d'ind\u00e9pendance de pr\u00e8s d'un si\u00e8cle. Une fois lib\u00e9r\u00e9 de l'autorit\u00e9 espagnole, le peuple des Pays\u00adBas s'effor\u00e7a de se forger sa propre identit\u00e9 nationale. Tandis que la nouvelle r\u00e9publique devenait une puissance \u00e9conomique majeure, beaucoup de personnages de la communaut\u00e9 scientifique ou culturelle s'y distingu\u00e8rent."
        },
        {
            "heading": "G\u00e9ographie et climat",
            "text": "Le royaume des Pays\u00adBas est situ\u00e9 le long de la c\u00f4te nord de l'Europe, mais gouverne aussi les territoires d'Aruba, de Cura\u00e7ao et de Saint\u00adMartin dans la mer des Cara\u00efbes. Les provinces des Pays\u00adBas en Europe sont situ\u00e9es \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas, et une grande partie de leurs territoires a \u00e9t\u00e9 conquise sur la mer \u00e0 l'aide de digues. Malgr\u00e9 leur superficie r\u00e9duite (inf\u00e9rieure \u00e0 celle de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne\u00adAlpes), les Pays\u00adBas abritent une population de plus de 16\u00a0millions d'habitants. En raison du peu de terres disponibles, les Pays\u00adBas ont rationalis\u00e9 depuis longtemps le d\u00e9veloppement urbain. La majeure partie de la population hollandaise vit dans des centres urbains denses, comme la capitale Amsterdam."
        },
        {
            "heading": "Pr\u00e9histoire",
            "text": "Avant l'arriv\u00e9e des Romains au Ier\u00a0si\u00e8cle av.\u00a0J.\u00adC., la r\u00e9gion des Pays\u00adBas \u00e9tait habit\u00e9e par un grand nombre de tribus germaniques ayant migr\u00e9 des environs, et notamment de Scandinavie. Ces tribus \u00e9taient aussi les descendantes des premiers Celtes, originaires des actuelles r\u00e9gions d'Allemagne et d'Autriche. Parmi ces tribus, les Bataves, qui vivaient sur une \u00eele le long du Rhin, \u00e9taient particuli\u00e8rement craints et puissants. M\u00eame s'ils n'\u00e9taient pas connus pour leurs qualit\u00e9s d'artisans ou de commer\u00e7ants, leur r\u00e9putation de guerriers suffisait \u00e0 leur assurer une place importante parmi les tribus voisines."
        },
        {
            "heading": "Occupation romaine",
            "text": "La r\u00e9gion situ\u00e9e tout au sud des Pays\u00adBas, appel\u00e9e Germanie inf\u00e9rieure par les Romains, \u00e9tait occup\u00e9e au Ier\u00a0si\u00e8cle par l'arm\u00e9e romaine. D'apr\u00e8s le r\u00e9cit de la guerre des Gaules laiss\u00e9 par Jules\u00a0C\u00e9sar, les Bataves auraient combattu comme mercenaires aux c\u00f4t\u00e9s des Romains durant leurs campagnes en Europe. Les Bataves finirent par se r\u00e9volter contre l'autorit\u00e9 oppressive romaine, mais furent alors soumis. Les forces romaines contr\u00f4l\u00e8rent la r\u00e9gion sans partage pendant pr\u00e8s de 400\u00a0ans, jusqu'\u00e0 l'effondrement de tout l'Empire."
        },
        {
            "heading": "Frisons et Francs",
            "text": "M\u00eame s'il existe peu de documents \u00e9crits relatant cette p\u00e9riode, apr\u00e8s le d\u00e9clin de l'Empire romain, les Francs et les Frisons s'empar\u00e8rent rapidement du territoire anciennement occup\u00e9 par les Romains. Ces groupes tribaux vivaient dans la r\u00e9gion depuis des si\u00e8cles, mais le retrait soudain des Romains jusque-l\u00e0 si puissants leur donna plus de libert\u00e9 pour \u00e9tendre leur territoire. L'empire des Francs finit par englober l'ensemble des Pays-Bas et de l'Allemagne, \u00e0 l'exception du royaume frison, situ\u00e9 le long de la c\u00f4te nord. En raison de leur proximit\u00e9, les Francs et les Frisons finirent par devenir de farouches adversaires et r\u00e9gl\u00e8rent leurs d\u00e9saccords territoriaux au cours d'une s\u00e9rie de guerres. En\u00a0734, la victoire des Francs \u00e0 la bataille de la Boarn entra\u00eena la dissolution du royaume des Frisons et leur absorption dans l'empire des Francs. Par la suite, la conqu\u00eate de l'Italie et l'expansion des Francs sous le r\u00e8gne de Charlemagne provoqua la fondation de plusieurs royaumes, dont ceux de France et de Germanie, qui domin\u00e8rent les Pays-Bas au cours des si\u00e8cles suivants."
        },
        {
            "heading": "Des empires en mutation",
            "text": "Apr\u00e8s la mort de Charlemagne en\u00a0814, l'empire des Francs fut divis\u00e9 en trois parties\u00a0: la Francie occidentale, la Francie m\u00e9diane et la Francie orientale. La majeure partie des Pays-Bas se retrouva comprise dans la Francie m\u00e9diane, gouvern\u00e9e par Lothaire\u00a0Ier. La division du vaste empire entra\u00eena \u00e9galement la cr\u00e9ation des royaumes de France et de Germanie (qui deviendra le Saint Empire romain germanique), qui s'affront\u00e8rent pour contr\u00f4ler les Pays-Bas. Si une grande partie de la r\u00e9gion passa sous l'autorit\u00e9 du Saint Empire romain germanique au XVe\u00a0si\u00e8cle, les ducs de Bourgogne, apparent\u00e9s \u00e0 la famille royale de France, commenc\u00e8rent \u00e0 envisager l'acquisition des Pays-Bas.Durant cette p\u00e9riode, les Pays-Bas connurent aussi une premi\u00e8re inondation terrible, qui fit des milliers de morts et d\u00e9truisit une grande partie de l'infrastructure du pays. En\u00a01287, les Pays-Bas furent en effet frapp\u00e9s par l'inondation de la Sainte-Lucie, qui fit plus de 50\u00a0000\u00a0victimes et transforma un petit lac en un golfe de la mer du Nord, appel\u00e9 Zuiderzee. Ce n'est qu'au cours du XXe\u00a0si\u00e8cle que le Zuiderzee fut ferm\u00e9 pour restaurer le lac d'eau douce."
        },
        {
            "heading": "Transition des pouvoirs",
            "text": "Au cours des XIVe et XVe\u00a0si\u00e8cles, les Pays-Bas et la Belgique voisine tomb\u00e8rent sous la domination presque compl\u00e8te des ducs de Bourgogne. Au XVe\u00a0si\u00e8cle, les ducs fran\u00e7ais acquirent de plus en plus de territoires des Pays-Bas gr\u00e2ce \u00e0 des mariages, des h\u00e9ritages, des achats opportuns ou des annexions.Les Habsbourg h\u00e9rit\u00e8rent des propri\u00e9t\u00e9s bourguignonnes aux Pays-Bas gr\u00e2ce au mariage de Marie de Bourgogne avec le duc d'Autriche, Maximilien\u00a0Ier. M\u00eame si le roi de France lui en contesta l'h\u00e9ritage, les terres bourguignonnes furent ensuite transmises au fils de Marie, Philippe\u00a0Ier, ce qui garantit le transfert de pouvoir aux Habsbourg.En\u00a01521, la maison des Habsbourg se scinda en deux lign\u00e9es\u00a0: les Habsbourg d'Espagne et les Habsbourg d'Autriche. Les Espagnols gard\u00e8rent le contr\u00f4le des Pays-Bas, tandis que les Autrichiens gard\u00e8rent celui de la Germanie et de la r\u00e9gion environnante en tant qu'empereurs germaniques."
        },
        {
            "heading": "La R\u00e9forme protestante",
            "text": "Durant la R\u00e9forme protestante en Europe, qui remit en question l'autorit\u00e9 traditionnelle de l'\u00c9glise catholique, le mouvement protestant s'implanta fermement aux Pays\u00adBas. La progression des croyances protestantes au sein du pays inqui\u00e9ta fortement ses souverains catholiques, \u00e0 commencer par Charles\u00a0Quint, puis son fils Philippe\u00a0II d'Espagne. La pers\u00e9cution cruelle que ce dernier exer\u00e7a contre les protestants hollandais provoqua d'ailleurs une hausse du m\u00e9contentement au sein de la population au fil des ans."
        },
        {
            "heading": "R\u00e9volte contre l'Espagne",
            "text": "Alors que la politique de Philippe\u00a0II faisait enfler le m\u00e9contentement aux Pays\u00adBas, le personnage le plus important de la r\u00e9volte hollandaise, Guillaume le Taciturne, se posa comme un partisan de la tol\u00e9rance religieuse. Guillaume avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans le protestantisme, mais s'\u00e9tait converti au catholicisme pour parfaire son \u00e9ducation noble. Malgr\u00e9 ses opinions religieuses, il croyait fermement que chacun avait le droit de suivre ses propres croyances. Comme Guillaume \u00e9tait un noble hollandais et un loyal sujet de l'Espagne, il h\u00e9sita tout d'abord \u00e0 d\u00e9fier le roi. Toutefois, celui-ci lui for\u00e7a la main en refusant de prendre des mesures pour apaiser les inqui\u00e9tudes des Hollandais. En\u00a01567 \u00e9clataient d\u00e9j\u00e0 de petites r\u00e9voltes, aussi Guillaume choisit-il de tourner le dos \u00e0 Philippe en soutenant financi\u00e8rement le soul\u00e8vement. L'Espagne le d\u00e9clara alors hors-la-loi.En\u00a01581, apr\u00e8s plusieurs victoires de l'arm\u00e9e men\u00e9e par Guillaume face \u00e0 l'Espagne, furent cr\u00e9\u00e9es les Provinces-Unies dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s au nord. Toutefois, ces premiers succ\u00e8s ne firent que marquer le d\u00e9but de la guerre de Quatre-Vingts Ans, un conflit durant lequel le roi d'Espagne garda le contr\u00f4le des territoires hollandais du sud. Guillaume le Taciturne fut assassin\u00e9 en\u00a01584 par un catholique loyal au roi Philippe\u00a0II, et la guerre continua \u00e0 faire rage jusqu'en\u00a01648, lorsque la R\u00e9publique hollandaise fut enfin enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9e de la domination espagnole."
        },
        {
            "heading": "Domination commerciale",
            "text": "Apr\u00e8s la guerre de Quatre-Vingts Ans et la cr\u00e9ation des Provinces-Unies dans le nord, les Pays\u00adBas devinrent rapidement la principale plaque tournante du commerce en Europe. Sous l'impulsion de la Compagnie hollandaise des Indes orientales, la premi\u00e8re multinationale au monde, les marchands hollandais \u00e9tablirent de nouvelles routes commerciales et fond\u00e8rent des colonies \u00e0 travers le monde. Cette p\u00e9riode, consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u00e2ge d'or des Pays\u00adBas, fut aussi marqu\u00e9e par des progr\u00e8s scientifiques, une innovation militaire et un d\u00e9veloppement artistique et musical dans le pays."
        },
        {
            "heading": "Luttes pour la domination navale",
            "text": "En\u00a01651, l'Angleterre fit voter par son parlement une s\u00e9rie de lois visant \u00e0 contr\u00f4ler les exportations hollandaises, l'augmentation des \u00e9changes entre les Pays\u00adBas et les colonies anglaises, fran\u00e7aises et espagnoles \u00e9tant vue comme une menace pour les efforts commerciaux et la profitabilit\u00e9 des entreprises britanniques. Baptis\u00e9es Actes de navigation, ces lois visaient \u00e0 restreindre l'acc\u00e8s des navires n\u00e9erlandais aux ports anglais. Ces tentatives anglaises pour contr\u00f4ler le trafic maritime conduisirent directement \u00e0 une s\u00e9rie de conflits appel\u00e9s guerres anglo-n\u00e9erlandaises au XVIIe\u00a0si\u00e8cle. Au cours des cent ann\u00e9es suivantes et jusqu'au milieu du XVIIIe\u00a0si\u00e8cle, la puissance politique et commerciale des Pays\u00adBas fut nettement r\u00e9duite en raison des nombreuses batailles navales qui r\u00e9duisirent la taille et la puissance de la flotte n\u00e9erlandaise."
        },
        {
            "heading": "Fondation du royaume",
            "text": "En\u00a01795, durant les guerres napol\u00e9oniennes, les Fran\u00e7ais s'empar\u00e8rent de l'ensemble des Pays\u00adBas et fond\u00e8rent l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re R\u00e9publique batave, nation satellite de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. \u00c0 la signature du trait\u00e9 de Fontainebleau en\u00a01814, qui mit fin officiellement aux conqu\u00eates de Napol\u00e9on en Europe, le peuple hollandais retrouva son ind\u00e9pendance et forma le royaume des Pays\u00adBas. Peu apr\u00e8s, en\u00a01830, la Belgique, qui avait toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une partie du pays, fit s\u00e9cession pour former une nation ind\u00e9pendante."
        },
        {
            "heading": "Les Guerres mondiales",
            "text": "Depuis qu'ils sont devenus une nation souveraine, les Pays\u00adBas n'ont eu de cesse de maintenir autant que possible une politique de stricte neutralit\u00e9. Ainsi, ils rest\u00e8rent neutres durant toute la Premi\u00e8re Guerre mondiale, choisissant de ne pas prendre part aux combats tout en continuant d'entretenir des relations \u00e9conomiques avec les bellig\u00e9rants des deux camps.Durant la Seconde Guerre mondiale, les N\u00e9erlandais se d\u00e9clar\u00e8rent \u00e0 nouveau neutres au d\u00e9but des hostilit\u00e9s. Mais l'Allemagne en d\u00e9cida autrement, et en\u00a01940, les nazis envahirent le pr\u00e9cieux territoire hollandais. Ils durent alors faire face \u00e0 la r\u00e9sistance de l'arm\u00e9e n\u00e9erlandaise, mais le IIIe\u00a0Reich finit par vaincre et occuper les Pays\u00adBas. Durant l'occupation allemande, le gouvernement hollandais s'exila, laissant le pays sous le contr\u00f4le des forces nazies. M\u00eame si un mouvement de r\u00e9sistance s'organisa aux Pays\u00adBas pour lutter contre l'oppresseur, les nazis parvinrent \u00e0 \u00e9liminer des milliers de juifs n\u00e9erlandais, ainsi que des juifs exil\u00e9s d'Allemagne, et notamment Anne\u00a0Frank, dont le journal est aujourd'hui une \u0153uvre phare sur l'Holocauste.En\u00a01944, pour tenter de s'emparer des ponts enjambant le Rhin et la Meuse et reliant les Pays\u00adBas \u00e0 l'Allemagne, les Alli\u00e9s lanc\u00e8rent l'une des plus grandes missions a\u00e9roport\u00e9es de l'histoire, l'op\u00e9ration Market\u00a0Garden. Les Alli\u00e9s largu\u00e8rent des milliers de parachutistes au-dessus de la r\u00e9gion, mais leur offensive ne connut pas le succ\u00e8s escompt\u00e9 \u00e0 cause, selon le commandement alli\u00e9, des mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et de probl\u00e8mes de communication. En cons\u00e9quence, les Pays\u00adBas demeur\u00e8rent sous le contr\u00f4le du r\u00e9gime nazi jusqu'\u00e0 la reddition finale des forces allemandes au printemps\u00a01945."
        },
        {
            "heading": "Les Pays\u00adBas modernes",
            "text": "Le royaume moderne des Pays\u00adBas est une monarchie constitutionnelle avec un parlement \u00e9lu, qui dirige le pays aux c\u00f4t\u00e9s de la reine B\u00e9atrice. En tant que l'un de ses membres fondateurs, le royaume contribue depuis longtemps aux efforts de l'Union europ\u00e9enne pour \u00e9tablir des relations apais\u00e9es et une stabilit\u00e9 \u00e9conomique dans la r\u00e9gion. \u00c0 La Haye, la troisi\u00e8me plus grande ville des Pays\u00adBas, sont install\u00e9s le gouvernement hollandais ainsi que la Cour internationale de justice des Nations unies."
        },
        {
            "heading": "Ic\u00f4nes culturelles",
            "text": "Au cours de leur histoire, les Pays\u00adBas ont vu na\u00eetre des artistes, des scientifiques, des chercheurs et des \u00e9rudits parmi les plus r\u00e9put\u00e9s au monde, qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans leurs domaines respectifs en permettant la mise en place des pratiques modernes. Les c\u00e9l\u00e8bres peintres Rembrandt et Vincent Van\u00a0Gogh \u00e9taient tous les deux hollandais, et leurs \u0153uvres font partie aujourd'hui des plus admir\u00e9es et des plus ch\u00e8res au monde. Les scientifiques Christiaan Huygens, qui a d\u00e9couvert les anneaux de Saturne, et Antoine van\u00a0Leeuwenhoek, le p\u00e8re de la microbiologie, ont l\u00e9gu\u00e9 des d\u00e9couvertes majeures aux g\u00e9n\u00e9rations futures de scientifiques."
        },
        {
            "heading": "Ic\u00f4nes culturelles",
            "text": "Au cours de leur histoire, les Pays\u00adBas ont vu na\u00eetre des artistes, des scientifiques, des chercheurs et des \u00e9rudits parmi les plus r\u00e9put\u00e9s au monde, qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans leurs domaines respectifs en permettant la mise en place des pratiques modernes. Les c\u00e9l\u00e8bres peintres Rembrandt et Vincent Van\u00a0Gogh \u00e9taient tous les deux hollandais, et leurs \u0153uvres font partie aujourd'hui des plus admir\u00e9es et des plus ch\u00e8res au monde. Les scientifiques Christiaan Huygens, qui a d\u00e9couvert les anneaux de Saturne, et Antoine van\u00a0Leeuwenhoek, le p\u00e8re de la microbiologie, ont l\u00e9gu\u00e9 des d\u00e9couvertes majeures aux g\u00e9n\u00e9rations futures de scientifiques."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Guillaume Ier d'Orange-Nassau",
        "subtitle": "Dirigeant des Pays-Bas",
        "lived": "1533 - 1584",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/william_of_orange.png",
        "trait": {
            "name": "Compagnie hollandaise des Indes orientales",
            "effect": "Conserve 50% des avantages en bonheur apport\u00e9s par une ressource de luxe si vous \u00e9changez la derni\u00e8re unit\u00e9 en votre possession."
        },
        "titles": [
            "Prince d'Orange"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Histoire",
                "text": "Consid\u00e9r\u00e9 par beaucoup comme le lib\u00e9rateur et fondateur de la civilisation n\u00e9erlandaise, Guillaume\u00a0Ier, prince d'Orange, dit Guillaume le Taciturne, mena avec succ\u00e8s une r\u00e9bellion au cours du XVIe si\u00e8cle contre la dynastie espagnole des Habsbourg qui r\u00e9gnait alors sur les Pays-Bas. Autrefois loyal serviteur du roi d'Espagne Philippe\u00a0II, Guillaume devint l'un des dirigeants majeurs de la r\u00e9volte, \u00e0 mesure que grandissait son indignation face aux pers\u00e9cutions que les protestants n\u00e9erlandais subissaient de la part des Espagnols. Ralliant les nobles \u00e0 sa cause, Guillaume\u00a0Ier devint hors-la-loi au regard de la monarchie espagnole et mena les forces n\u00e9erlandaises vers la victoire lors de diff\u00e9rentes batailles contre le roi, avant de mourir assassin\u00e9, en\u00a01584."
            },
            {
                "heading": "Origines nobles",
                "text": "N\u00e9 comte de Nassau en\u00a01533, Guillaume h\u00e9rita du titre de prince d'Orange \u00e0 l'\u00e2ge de 11\u00a0ans, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son cousin Ren\u00e9 de Chalon qui n'avait alors aucun h\u00e9ritier. Durant cette p\u00e9riode, les Pays-Bas \u00e9taient sous le contr\u00f4le du Saint Empire romain dirig\u00e9 par Charles Quint, roi d'Espagne \u00e9galement \u00e0 la t\u00eate de la monarchie des Habsbourg. Apr\u00e8s avoir re\u00e7u une \u00e9ducation et une formation propres \u00e0 tout noble qui se respecte, Guillaume devint l'un des favoris \u00e0 la cour de l'empereur. Les relations de l'empereur avec la couronne espagnole joueront d'ailleurs un r\u00f4le primordial dans le futur combat de Guillaume pour reprendre les Pays-Bas des mains de l'Espagne.Promu dans les rangs de l'arm\u00e9e apr\u00e8s son vingti\u00e8me anniversaire, Guillaume s'illustra vite comme commandant de l'arm\u00e9e imp\u00e9riale, tout en occupant plusieurs postes diplomatiques en tant que conseiller de l'empereur. Cependant, pour entrer dans les bonnes gr\u00e2ces de l'empereur et faciliter son acc\u00e8s au pouvoir, Guillaume dut sacrifier sa foi et son \u00e9ducation luth\u00e9riennes en faveur du catholicisme romain."
            },
            {
                "heading": "Graines de la r\u00e9volte",
                "text": "En 1555, Charles Quint l\u00e9gua la couronne d'Espagne \u00e0 son fils, Philippe\u00a0II. Ce dernier afficha un furieux m\u00e9pris \u00e0 l'\u00e9gard des protestants durant son r\u00e8gne, exprimant peu de compr\u00e9hension vis-\u00e0-vis de leurs croyances et donnant toujours plus de pouvoir \u00e0 l'inquisition pour s'opposer \u00e0 la r\u00e9forme. Au service de son nouveau roi, Guillaume r\u00e9alisa les v\u00e9ritables intentions de Philippe\u00a0II, pr\u00eat \u00e0 user de tous les moyens n\u00e9cessaires pour \u00e9radiquer le protestantisme. Bien qu'ayant adopt\u00e9 le catholicisme, Guillaume avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en tant que luth\u00e9rien et, par ailleurs, pensait fermement que chacun \u00e9tait libre de suivre ses propres croyances. D'apr\u00e8s ce que l'on raconte, Guillaume surprit lors d'une partie de chasse une conversation entre Philippe\u00a0II et le roi fran\u00e7ais Henri\u00a0II \u00e0 propos des projets d'extermination des protestants dans leurs royaumes respectifs. C'est cet \u00e9v\u00e9nement pr\u00e9cis qui aurait pouss\u00e9 Guillaume \u00e0 se dresser contre Philippe\u00a0II et le contr\u00f4le espagnol des Pays-Bas.Dans l'id\u00e9e de soumettre les protestants \u00e9tablis aux Pays-Bas et de les contraindre \u00e0 l'exil, voire pire, Philippe\u00a0II mit au point un syst\u00e8me de \"placards\". Ces affiches faisaient office d'\u00e9dits d\u00e9clarant ill\u00e9gales les pratiques luth\u00e9riennes et calvinistes, passibles de torture et de la peine de mort. L'atmosph\u00e8re de pers\u00e9cution fut si intense que de nombreux catholiques des Pays-Bas s'alli\u00e8rent aux protestants contre la politique de Philippe\u00a0II.Guillaume se mit \u00e0 critiquer ouvertement le roi, prit publiquement position et encouragea ses contemporains \u00e0 se r\u00e9volter contre le r\u00e8gne oppressif du roi d'Espagne. En 1566, le Compromis des Nobles, r\u00e9unissant des aristocrates d'origine n\u00e9erlandaise, alla remettre \u00e0 la gouvernante espagnole Marguerite de Parme une p\u00e9tition contre la pers\u00e9cution des protestants. En d\u00e9pit de leurs efforts pour une r\u00e9solution pacifique du conflit, Philippe\u00a0II rejeta la p\u00e9tition et provoqua une vague d'iconoclasme sur le territoire n\u00e9erlandais, menant \u00e0 la destruction d'ic\u00f4nes catholiques par les rebelles protestants dans tout le pays."
            },
            {
                "heading": "D\u00e9but du soul\u00e8vement",
                "text": "Alors que l'iconoclasme se r\u00e9pandait et que les protestants multipliaient les provocations en s'adonnant \u00e0 leur culte en public, Philippe II envoya aux Pays-Bas le duc d'Albe, Ferdinand Alvare de Tol\u00e8de dit le \"duc de fer\", pour r\u00e9primer la r\u00e9volte et arr\u00eater les rebelles. D\u00e8s son arriv\u00e9e, le duc \u00e9tablit le Conseil des troubles, que les protestants surnomm\u00e8rent plus tard \"Conseil de sang\", tribunal servant \u00e0 condamner les rebelles et leurs dirigeants. De nombreux citoyens convoqu\u00e9s par le conseil, dont Guillaume en personne, jug\u00e8rent plus prudent de se mettre \u00e0 l'abri. N\u00e9anmoins, ce sont vraisemblablement plus d'un millier de protestants qui auraient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s et ex\u00e9cut\u00e9s sur les ordres du duc de fer."
            },
            {
                "heading": "La guerre \u00e9clate",
                "text": "Tout en pr\u00e9parant le soul\u00e8vement depuis sa demeure \u00e0 Nassau, Guillaume, aid\u00e9 par les rebelles, mit sur pied plusieurs arm\u00e9es afin d'attaquer l'Espagne sur de multiples fronts. Le groupe d'exil\u00e9s protestants et de nobles n\u00e9erlandais r\u00e9sistant \u00e0 la domination espagnole fut bient\u00f4t surnomm\u00e9 \"Geuzen\", ou \"Gueux\"\u00a0; sa section la plus importante fut celle des \"Watergeuzen\", les Gueux de la Mer. Les d\u00e9signant comme corsaires, Guillaume mit sa fortune \u00e0 leur service et fit \u00e9quiper leurs vaisseaux afin de les envoyer piller les villes c\u00f4ti\u00e8res bordant les Pays-Bas.Louis de Nassau, fr\u00e8re de Guillaume, mena une arm\u00e9e de mercenaires et de huguenots (protestants fran\u00e7ais) contre un d\u00e9tachement espagnol sous le commandement de Jean de Ligne, noble n\u00e9erlandais rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 Philippe\u00a0II. Les deux forces s'affront\u00e8rent en\u00a01568 lors de la bataille de Heiligerlee, dans la province de Groningue, o\u00f9 Louis mit en d\u00e9route l'arm\u00e9e espagnole et o\u00f9 Jean de Ligne fut tu\u00e9. Malheureusement, Adolphe de Nassau, fr\u00e8re de Louis et Guillaume, trouva lui aussi la mort \u00e0 la t\u00eate de la cavalerie n\u00e9erlandaise. Les sp\u00e9cialistes consid\u00e8rent cette bataille historique comme grand \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur de la guerre de Quatre-Vingts Ans, conflit ax\u00e9 sur la lutte pour l'ind\u00e9pendance n\u00e9erlandaise.Peu de temps apr\u00e8s, lors de la bataille de Jemmingen, l'arm\u00e9e de Louis dut battre en retraite devant les forces espagnoles alors qu'elle tentait de capturer la ville de Groningue. Guillaume remporta lui-m\u00eame plusieurs victoires \u00e0 la t\u00eate des forces n\u00e9erlandaises, unifiant son peuple \u00e0 mesure que les villes du pays entier se retrouvaient lib\u00e9r\u00e9es du joug espagnol. Les N\u00e9erlandais poursuivirent leurs efforts et parvinrent \u00e0 conqu\u00e9rir en grande partie le nord du territoire, tandis que l'Espagne maintenait son emprise sur le sud."
            },
            {
                "heading": "Racines de l'ind\u00e9pendance",
                "text": "En 1573, l'Union d'Utrecht fut sign\u00e9e dans la ville du m\u00eame nom au nord des Pays-Bas, f\u00e9d\u00e9rant les provinces du nord contre l'Espagne. Sans pour autant d\u00e9clarer leur ind\u00e9pendance, le trait\u00e9 marqua une date d\u00e9cisive dans le mouvement d'opposition au gouvernement espagnol sur le territoire. Alors que l'Espagne r\u00e9gnait toujours sur les terres du sud, l'Abjuration de la Haye, acte sign\u00e9 en\u00a01581, vint proclamer officiellement l'ind\u00e9pendance n\u00e9erlandaise du r\u00e8gne de Philippe\u00a0II. Guillaume\u00a0Ier ne v\u00e9cut malheureusement pas assez longtemps pour voir sa nation enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9e de l'emprise espagnole."
            },
            {
                "heading": "Tentatives d'assassinat",
                "text": "Apr\u00e8s que le roi Philippe\u00a0II proposa une prime juteuse pour la mort de Guillaume\u00a0Ier, ce dernier fut victime d'une tentative d'assassinat\u00a0: en\u00a01582, l'Espagnol Juan de J\u00e1uregui tira un coup de feu sur le souverain, le blessant au cou. Bien que le roi f\u00fbt gravement touch\u00e9, il surv\u00e9cut \u00e0 l'attentat, mais sa longue convalescence limita son implication aupr\u00e8s de la r\u00e9bellion. Moins de deux ans plus tard, Guillaume\u00a0Ier fut \u00e0 nouveau attaqu\u00e9, cette fois-ci dans sa propre demeure, par le catholique fran\u00e7ais Balthazar G\u00e9rard. L'assassin tira trois coups de feu sur le monarque, qui fut mortellement touch\u00e9 \u00e0 la poitrine.Dans les jours qui suivirent, Balthazar fut jug\u00e9 et condamn\u00e9 \u00e0 la peine capitale. Son ch\u00e2timent, la torture, dura une semaine enti\u00e8re. Balthazar ne connut son ultime r\u00e9pit qu'au moment d'\u00eatre d\u00e9capit\u00e9."
            },
            {
                "heading": "Ce que l'Histoire en retient",
                "text": "Guillaume\u00a0Ier est reconnu comme instigateur du mouvement d'ind\u00e9pendance n\u00e9erlandais et fondateur de l'actuelle nation souveraine. Il a su rassembler le peuple n\u00e9erlandais et l'inciter \u00e0 se r\u00e9volter contre la domination espagnole et la pers\u00e9cution des protestants. Guillaume\u00a0Ier a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 d\u00e9fendre ceux qui, comme lui, consid\u00e9raient que chacun na\u00eet libre de suivre ses propres croyances."
            }
        ]
    }
}