{
    "id": 29,
    "name": "Celtes",
    "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/civ_icons/celtes.png",
    "dawn_of_man": "Gloire et succ\u00e8s \u00e9ternels, \u00f4 reine guerri\u00e8re, cruelle et vengeresse ! \u00c0 une \u00e9poque o\u00f9 les hommes r\u00e9gnaient sans partage, vous \u00eates parvenue non seulement \u00e0 imposer votre rang et votre loi souveraine, mais aussi \u00e0 d\u00e9fier avec succ\u00e8s la toute puissance de l'Empire romain. Apr\u00e8s avoir subi punitions et humiliations aux mains de l'envahisseur, vous avez ralli\u00e9 votre peuple au cours d'une sanglante r\u00e9volte. Les l\u00e9gions sont tomb\u00e9es sous les roues de vos chariots, et la ville de Londres a p\u00e9ri dans les flammes. Mais bien que les Romains aient r\u00e9ussi \u00e0 garder le contr\u00f4le des \u00eeles, vous avez malgr\u00e9 tout pouss\u00e9 N\u00e9ron \u00e0 retirer ses troupes et \u00e0 laisser les Celtes en paix.\u00d4 lionne endormie, votre peuple attend de vous que vous reveniez pour le guider en votre nom ! Saurez-vous relever ce d\u00e9fi sur le champ de bataille et mener les Celtes vers la gloire \u00e9ternelle ? Serez-vous \u00e0 m\u00eame de reconstruire votre territoire et de b\u00e2tir un empire capable de r\u00e9sister au passage du temps ?",
    "unique_buildings": [
        {
            "name": "Salle des Ceilidh|Salles des Ceilidh",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/buildings/ceilidh_hall.json"
        }
    ],
    "unique_units": [
        {
            "name": "Guerrier picte|Guerriers pictes",
            "url": "https://eyefyre.github.io/civvapi/v1/fr/units/pictish_warrior.json"
        }
    ],
    "city_names": [
        "\u00c9dimbourg",
        "Dublin",
        "Cardiff",
        "Truro",
        "Nantes",
        "Douglas",
        "Glasgow",
        "Cork",
        "Aberystwyth",
        "Penzance",
        "Rennes",
        "Ramsey",
        "Inverness",
        "Limerick",
        "Swansea",
        "St Ives",
        "Brest",
        "Peel",
        "Aberdeen",
        "Belfast",
        "Caernarfon",
        "Newquay",
        "Saint-Nazaire",
        "Castletown",
        "Stirling",
        "Galway",
        "Conwy",
        "St Austell",
        "Saint-Malo",
        "Onchan",
        "Dundee",
        "Londonderry",
        "Llanfairpwllgwyngyll",
        "Falmouth",
        "Lorient"
    ],
    "spy_names": [
        "Cr\u00ecsdean",
        "Siobh\u00e1n",
        "Seamus",
        "Fiona",
        "P\u00e1draig",
        "Deirdre",
        "Mr. Quinn",
        "\u00c9adaoin",
        "Alwyn",
        "Col Ceathar"
    ],
    "historical_info": [
        {
            "heading": "Histoire",
            "text": "Les tribus celtes d'Europe, que l'on consid\u00e8re aujourd'hui comme les anc\u00eatres de millions de personnes dans le monde, form\u00e8rent l'une des plus grandes soci\u00e9t\u00e9s de l'Antiquit\u00e9. Peut-\u00eatre issus de cultures de l'\u00e2ge du fer d'Europe centrale, les Celtes se d\u00e9velopp\u00e8rent pour former une soci\u00e9t\u00e9 vari\u00e9e, mais impressionnante, compos\u00e9e de centaines de tribus ind\u00e9pendantes, dispers\u00e9es sur le continent. Prosp\u00e8res durant la majeure partie du premier mill\u00e9naire avant J\u00e9sus\u00adChrist, les Celtes finirent par \u00eatre impliqu\u00e9s dans une s\u00e9rie de conflits effroyables avec l'Empire romain, qui an\u00e9antit, mais adopta aussi souvent, des aspects de la culture celtique durant sa conqu\u00eate de l'Europe."
        },
        {
            "heading": "Terrain et climat",
            "text": "La zone habit\u00e9e par le plus ancien peuple celte connu se trouve \u00e0 cheval sur une partie de l'Allemagne et de l'Autriche actuelles, m\u00eame si les migrations conduisirent les Celtes un peu partout en Europe, et notamment en France (Gaule), sur les \u00eeles britanniques et en Espagne (Ib\u00e9rie). En raison de la grande diversit\u00e9 de climat et de g\u00e9ographie de ces r\u00e9gions, il est difficile de donner les caract\u00e9ristiques pr\u00e9cises du territoire celtique, mais la capacit\u00e9 d'adaptation des peuples celtes d\u00e9montre leur nature robuste."
        },
        {
            "heading": "Origines des Celtes",
            "text": "M\u00eame si aucun consensus ne s'est d\u00e9gag\u00e9 chez les historiens concernant les origines des Celtes, ceux-ci se seraient d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 partir des cultures europ\u00e9ennes des \"champs d'urnes\", d'Hallstatt et de La\u00a0T\u00e8ne, qui se succ\u00e9d\u00e8rent \u00e0 la fin de l'\u00e2ge du bronze et au d\u00e9but de l'\u00e2ge du fer. Ces premiers peuples celtes migr\u00e8rent sur de vastes \u00e9tendues, m\u00ealant leurs langues et leur religion \u00e0 celles des populations qu'ils rencontr\u00e8rent. Vers\u00a01300 av.\u00a0J.\u00adC., le premier de ces groupes proto-celtes, la civilisation des champs d'urnes, occupait principalement les r\u00e9gions du sud de l'Allemagne moderne. Vers la fin de l'\u00e2ge du bronze, le peuple de cette culture se d\u00e9veloppa sous la domination de fiefs primitifs pour finir par s'\u00e9tendre jusqu'en France. Tandis que la population des champs d'urnes prosp\u00e9rait et \u00e9tendait son territoire, ses tribus vaguement unies s'affrontaient fr\u00e9quemment et il n'\u00e9tait pas rare qu'une tribu \u00e9crase les clans voisins dans un cycle ininterrompu d'expansion et d'int\u00e9gration.Par la suite, le d\u00e9veloppement de la culture d'Hallstatt, nomm\u00e9e ainsi en raison des d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques effectu\u00e9es dans le village autrichien du m\u00eame nom, entretint la dispersion des peuples proto-celtes \u00e0 travers l'Europe. Ces Celtes continu\u00e8rent \u00e0 migrer \u00e0 travers l'Europe centrale durant le premier mill\u00e9naire av.\u00a0J.\u00adC., se rapprochant de ce qu'on appellerait la culture de La\u00a0T\u00e8ne, qui occuperait une grande partie de l'Europe durant la fin de l'\u00e2ge du fer. \u00c0 partir de La\u00a0T\u00e8ne \u00e9merg\u00e8rent les premi\u00e8res soci\u00e9t\u00e9s manifestement celtes, qui form\u00e8rent plusieurs nations sur le continent."
        },
        {
            "heading": "Les Celtes de l'\u00eele de Bretagne",
            "text": "Les \"Celtes insulaires\", c'est-\u00e0-dire ceux habitant principalement les \u00eeles britanniques, sont peut-\u00eatre les derniers r\u00e9els repr\u00e9sentants de la population celte jadis florissante en Europe. Unis par leurs langues et leur religion communes, les Celtes de l'\u00e2ge du fer colonis\u00e8rent largement l'\u00eele de Bretagne, l'\u00c9cosse et l'Irlande du VIIe au IIIe\u00a0si\u00e8cle av.\u00a0J.\u00adC. Si l'on estime qu'ils s'int\u00e9gr\u00e8rent aux peuples indig\u00e8nes de ces r\u00e9gions, les migrants celtes continu\u00e8rent n\u00e9anmoins \u00e0 se d\u00e9velopper et finirent par faire partie du d\u00e9cor.Les Celtes entr\u00e8rent dans l'Histoire en tant que guerriers redoutables au Ier\u00a0si\u00e8cle, apr\u00e8s s'\u00eatre unis sous la banni\u00e8re de Boadic\u00e9e, reine des Ic\u00e8nes. Brutalis\u00e9e sans raison par les Romains, Boadic\u00e9e mena les forces coalis\u00e9es des tribus des \u00eeles britanniques contre les l\u00e9gions de Rome, la plus grande arm\u00e9e de l'\u00e9poque. Boadic\u00e9e avait r\u00e9uni une arm\u00e9e forte de plusieurs centaines de milliers d'hommes\u00a0; les Romains n'avaient plus vu un tel rassemblement de troupes celtes depuis le sac de Rome par le chef celte Brennus en\u00a0387 av.\u00a0J.\u00adC. M\u00eame si les Romains parvinrent finalement \u00e0 mater la r\u00e9volte (on estime les pertes cumul\u00e9es des deux camps \u00e0 100\u00a0000\u00a0morts), ils pay\u00e8rent tr\u00e8s cher le fait d'avoir continuellement sous-estim\u00e9 la puissance des Celtes."
        },
        {
            "heading": "Les Celtib\u00e8res",
            "text": "Les Celtes de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique (occup\u00e9e aujourd'hui par l'Espagne, le Portugal et Andorre) \u00e9taient des migrants venus de Gaule. Arriv\u00e9s aux VIe et Ve\u00a0si\u00e8cles av.\u00a0J.\u00adC., ils s'int\u00e9gr\u00e8rent rapidement \u00e0 la culture ib\u00e8re existante dans la r\u00e9gion. Les Celtib\u00e8res, comme on les nomme aujourd'hui, s'alli\u00e8rent \u00e0 Carthage contre Rome durant la premi\u00e8re guerre punique, une d\u00e9cision qui contribuera \u00e0 leur soumission par les Romains apr\u00e8s la d\u00e9faite du c\u00e9l\u00e8bre g\u00e9n\u00e9ral carthaginois Hannibal.Les Celtib\u00e8res construisirent sur des collines de toute la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique un type de fortification en pierre appel\u00e9 \"castro\". M\u00eame si l'on a d\u00e9couvert diff\u00e9rents types de fortifications dans les r\u00e9gions de Grande-Bretagne et d'Europe centrale habit\u00e9es par les Celtes, celles d\u00e9couvertes en Espagne sont particuli\u00e8rement bien conserv\u00e9es. Numance, un castro b\u00e2ti par les Celtib\u00e8res au IIe\u00a0si\u00e8cle av.\u00a0J.\u00adC., est aujourd'hui un monument national en Espagne."
        },
        {
            "heading": "Les Gaulois",
            "text": "M\u00eame si l'on manque de documents pr\u00e9cis sur leur histoire avant leur conqu\u00eate par Rome, les Gaulois sont peut-\u00eatre les mieux connus des Celtes. Implant\u00e9s principalement dans la r\u00e9gion qui compose aujourd'hui la France, les Gaulois furent d\u00e9crits en d\u00e9tail par Jules\u00a0C\u00e9sar dans son ouvrage historique sur la guerre des Gaules\u00a0: \"Commentarii de Bello Gallico\". Compos\u00e9s de dizaines de tribus distinctes, les Gaulois d\u00e9velopp\u00e8rent un important r\u00e9seau de routes commerciales entre leurs petits villages, fondant une culture qui prosp\u00e9rerait de mani\u00e8re ind\u00e9pendante pendant des si\u00e8cles. Toutefois, leur culture si riche sera presque an\u00e9antie par les conqu\u00eates romaines.Bien que pr\u00e9sents dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s celtes d'Europe, les druides sont surtout connus chez les Gaulois. Formant une classe de pr\u00eatres tr\u00e8s estim\u00e9s chez les Celtes, les druides jouaient divers r\u00f4les importants dans leur soci\u00e9t\u00e9\u00a0; ils tenaient \u00e0 la fois le r\u00f4le de juges et d'\u00e9rudits, et \u00e9taient par tradition des personnages religieux importants. Malheureusement, le savoir des druides se transmettait surtout oralement, ce qui fait que leurs rites et rituels myst\u00e9rieux restent pour la plupart encore inexpliqu\u00e9s."
        },
        {
            "heading": "La Conqu\u00eate romaine",
            "text": "En\u00a0390 av.\u00a0J.\u00adC., le chef gaulois Brennus attaqua l'\u00c9trurie, alli\u00e9e de Rome, et finit par atteindre et mettre \u00e0 sac la ville de Rome, qu'il laissa d\u00e9vast\u00e9e. Contre une forte ran\u00e7on, Brennus et ses Celtes accept\u00e8rent de se retirer et purent profiter de cette manne pour c\u00e9l\u00e9brer leur victoire momentan\u00e9e, mais cet \u00e9v\u00e8nement marqua le d\u00e9but d'un conflit durable entre les Celtes et les Romains.Cette rivalit\u00e9 f\u00e9roce se traduisit notamment par l'alliance des Celtib\u00e8res et de Carthage contre Rome lors de la deuxi\u00e8me guerre punique. Les Celtib\u00e8res parvinrent \u00e0 r\u00e9sister aux conqu\u00e9rants romains jusqu'au Ier\u00a0si\u00e8cle av.\u00a0J.\u00adC., mais finirent par \u00eatre soumis et assimil\u00e9s par l'Empire, ce qui r\u00e9duisit presque \u00e0 n\u00e9ant l'influence celte en Espagne.Pr\u00e8s d'un si\u00e8cle plus tard, mais plus au nord du continent, le l\u00e9gendaire g\u00e9n\u00e9ral Jules\u00a0C\u00e9sar lan\u00e7a ses l\u00e9gions en Gaule, provoquant le d\u00e9but de la guerre des Gaules en\u00a058 av.\u00a0J.\u00adC. Provoqu\u00e9e par les aspirations expansionnistes des Gaulois et l'habitude des Romains de piller des territoires pour payer leurs dettes (les l\u00e9gions de v\u00e9t\u00e9rans co\u00fbtaient cher), la guerre des Gaules signa la fin de l'ind\u00e9pendance de la Gaule, qui se retrouva fortement romanis\u00e9e \u00e0 la fin du conflit. Ces conqu\u00eates marqu\u00e8rent aussi le d\u00e9but de la domination de Rome sur une grande partie de l'Europe centrale.Conduits par C\u00e9sar, les Romains men\u00e8rent leurs premi\u00e8res incursions dans l'\u00eele de Bretagne, en repr\u00e9sailles de l'aide apport\u00e9e aux Gaulois par les Bretons. Malgr\u00e9 la violente r\u00e9sistance des Bretons, les Romains continu\u00e8rent leur progression dans l'\u00eele de Bretagne pendant plus d'un si\u00e8cle, sous la direction des empereurs Claude, puis Hadrien."
        },
        {
            "heading": "Influence de la culture celtique",
            "text": "Les Celtes ayant beaucoup migr\u00e9 avant de finalement \u00eatre assimil\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 romaine, on retrouve beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments typiquement celtiques dans les artefacts de Rome. \u00c0 leur apog\u00e9e, les Celtes auraient int\u00e9gr\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments artistiques grecs, germaniques et romains dans leurs \u0153uvres. Apr\u00e8s les avoir contraints \u00e0 la soumission, les Romains r\u00e9emprunt\u00e8rent beaucoup de ces \u00e9l\u00e9ments int\u00e9gr\u00e9s par les Celtes. Avec ses repr\u00e9sentations d'animaux, de divinit\u00e9s et d'\u00e9l\u00e9ments de la nature, l'art celtique apparaissait fr\u00e9quemment dans les gravures et sur les poteries romaines. Les Celtes furent aussi \u00e0 l'origine d'innovations dans l'art de la guerre\u00a0; ils mirent au point des mod\u00e8les d'armures et d'\u00e9p\u00e9es uniques, qui auraient influenc\u00e9 les Romains lors de la cr\u00e9ation du glaive et de la spathe."
        },
        {
            "heading": "Religion celtique",
            "text": "M\u00eame s'il existe peu de t\u00e9moignages historiques concernant la religion des anciens Celtes, les pr\u00eatres de l'\u00e9poque, appel\u00e9s druides, suscitent depuis longtemps l'int\u00e9r\u00eat des historiens et du grand public. D\u00e9crit par les Grecs et les Romains vers la fin du Ier\u00a0si\u00e8cle av.\u00a0J.\u00adC., le druidisme aurait \u00e9t\u00e9 an\u00e9anti et aurait sombr\u00e9 dans l'oubli apr\u00e8s la conqu\u00eate de l'Europe par les Romains. Bien que leur histoire soit parsem\u00e9e de conqu\u00eates brutales et m\u00eame s'ils tuaient pour le plaisir, les Romains trouvaient la religion celtique barbare, car les druides se seraient livr\u00e9s \u00e0 des sacrifices humains. Les druides pratiquaient-ils des sacrifices humains aussi souvent que le laissent supposer les t\u00e9moignages romains\u00a0? Ceci est encore aujourd'hui sujet \u00e0 controverse."
        },
        {
            "heading": "La Langue celtique",
            "text": "Les langues indo-europ\u00e9ennes, famille de plusieurs centaines de dialectes \u00e0 partir desquels \u00e9volu\u00e8rent les langues celtiques, sont parl\u00e9es en Europe et dans certaines r\u00e9gions d'Asie depuis l'\u00e2ge de la pierre. M\u00eame si elles ne sont gu\u00e8re plus utilis\u00e9es aujourd'hui qu'en \u00c9cosse, en Irlande, en Grande-Bretagne et en France, les langues celtiques \u00e9taient tr\u00e8s r\u00e9pandues \u00e0 une \u00e9poque et contribu\u00e8rent \u00e0 l'unification des diff\u00e9rentes tribus celtes dispers\u00e9es sur le continent europ\u00e9en.Actuellement, six langues celtiques sont encore employ\u00e9es\u00a0: les autres ont pour la plupart disparu au fil du temps. Le gallois, parl\u00e9 principalement au pays de Galles et en Angleterre, est le plus utilis\u00e9 de ces dialectes encore \"vivants\"\u00a0; il serait parl\u00e9 par plus de 600\u00a0000\u00a0personnes. L'irlandais, le breton, le ga\u00e9lique, le cornique et le mannois sont les autres langues celtiques encore en usage de nos jours, m\u00eame si l'on chiffre \u00e0 moins de deux millions le total de locuteurs de toutes ces langues, et \u00e0 encore moins le nombre de personnes pour qui il s'agit d'une langue maternelle."
        },
        {
            "heading": "Descendants contemporains",
            "text": "De nos jours, la Celtic League, organisation non-gouvernementale cherchant \u00e0 promouvoir le patrimoine et la culture celtiques, identifie les \"nations celtiques\" actuelles comme \u00e9tant la Bretagne, les Cornouailles, l'Irlande, l'\u00eele de Man, l'\u00c9cosse et le pays de Galles. M\u00eame si ces r\u00e9gions sont les principaux bastions de l'h\u00e9ritage et de la langue celtiques, on estime que des millions de personnes dans le monde sont les descendants des Celtes. Les six langues celtiques encore utilis\u00e9es aujourd'hui correspondent \u00e0 ces six r\u00e9gions."
        },
        {
            "heading": "Descendants contemporains",
            "text": "De nos jours, la Celtic League, organisation non-gouvernementale cherchant \u00e0 promouvoir le patrimoine et la culture celtiques, identifie les \"nations celtiques\" actuelles comme \u00e9tant la Bretagne, les Cornouailles, l'Irlande, l'\u00eele de Man, l'\u00c9cosse et le pays de Galles. M\u00eame si ces r\u00e9gions sont les principaux bastions de l'h\u00e9ritage et de la langue celtiques, on estime que des millions de personnes dans le monde sont les descendants des Celtes. Les six langues celtiques encore utilis\u00e9es aujourd'hui correspondent \u00e0 ces six r\u00e9gions."
        }
    ],
    "leader": {
        "name": "Boadic\u00e9e",
        "subtitle": "Dirigeante des Celtes",
        "lived": "Inconnu - env. 61",
        "icon": "https://eyefyre.github.io/civvapi/images/leader_icons/boadic\u00e9e.png",
        "trait": {
            "name": "Traditions druidiques",
            "effect": " Foi +1 par ville adjacente \u00e0 une case de for\u00eat non am\u00e9nag\u00e9e. Ce bonus monte \u00e0 foi +2 dans les villes adjacentes \u00e0 au moins 3 cases de for\u00eat non am\u00e9nag\u00e9es."
        },
        "titles": [
            "Reine des Ic\u00e8nes"
        ],
        "historical_info": [
            {
                "heading": "Histoire",
                "text": "Boadic\u00e9e, reine et guerri\u00e8re l\u00e9gendaire des Ic\u00e8nes, est entr\u00e9e dans l'histoire pour avoir d\u00e9truit bon nombre de villages romains et guid\u00e9 la r\u00e9volte des Celtes contre la toute-puissante arm\u00e9e romaine qui occupait l'Angleterre au Ier si\u00e8cle. M\u00eame si les donn\u00e9es historiques sont rares, la plupart provenant des rapports r\u00e9dig\u00e9s par les historiens romains Tacite et Cassius Dion, l'histoire du soul\u00e8vement de Boadic\u00e9e s'est vraisemblablement d\u00e9roul\u00e9e ainsi\u00a0:Prasutagos, roi du peuple celte des Ic\u00e8nes et \u00e9poux de Boadic\u00e9e, fut longtemps un alli\u00e9 de l'Empire romain et r\u00e9gna souverainement sur son peuple pendant la conqu\u00eate romaine de l'\u00eele de Bretagne. \u00c0 sa mort, il aurait nomm\u00e9 coh\u00e9riti\u00e8res du tr\u00f4ne Boadic\u00e9e, ainsi que leurs deux filles, dans l'espoir de pr\u00e9server le rang aristocratique de sa lign\u00e9e. Peu d\u00e9licats envers leurs anciens alli\u00e9s, les Romains ne tard\u00e8rent pas \u00e0 annexer le territoire ic\u00e8ne en faisant preuve d'une brutalit\u00e9 pour le moins radicale. Boadic\u00e9e fut flagell\u00e9e en public. R\u00e9volt\u00e9s par l'insolence et la cruaut\u00e9 des Romains envers les Ic\u00e8nes, Boadic\u00e9e et son peuple organis\u00e8rent une r\u00e9bellion avec l'aide des populations indig\u00e8nes voisines, dont les Trinovantes. Boadic\u00e9e rassembla une gigantesque arm\u00e9e, que l'on estime \u00e0 au moins 70 000 hommes, et se mit en marche vers la colonie romaine de Camulodunum. Surpris par cet assaut d'envergure, les Romains ne surent se d\u00e9fendre et succomb\u00e8rent aux impitoyables rebelles. Une fois la colonie de Camulodunum assi\u00e9g\u00e9e et d\u00e9truite, les insurg\u00e9s se dirig\u00e8rent vers Londinium, rasant par la m\u00eame occasion toutes les possessions romaines crois\u00e9es en chemin. Verulamium fut la troisi\u00e8me et derni\u00e8re ville saccag\u00e9e par l'arm\u00e9e de Boadic\u00e9e ; elle fut enti\u00e8rement br\u00fbl\u00e9e et ses habitants romains massacr\u00e9s. On estime que l'arm\u00e9e de Boadic\u00e9e tua plus de 80\u00a0000\u00a0Romains et partisans bretons.En l'an 61, quelque part dans les terres anglaises, l'arm\u00e9e romaine et ses l\u00e9gions au complet firent face aux forces des rebelles. Au grand malheur de Boadic\u00e9e, l'entra\u00eenement intensif et les tactiques des Romains eurent raison de la r\u00e9volte. Selon certains r\u00e9cits, femmes et enfants seraient venus dans les chariots de vivres assister au combat et soutenir les troupes insurg\u00e9es. La pr\u00e9sence de ces observateurs sur le champ de bataille aurait ainsi r\u00e9duit leur marge de man\u0153uvre. La r\u00e9volte fut endigu\u00e9e et on d\u00e9nombra entre 70\u00a0000 et 80\u00a0000\u00a0rebelles morts au combat. Bien qu'il soit impossible de le confirmer, certains pensent que Boadic\u00e9e se serait donn\u00e9 la mort peu de temps apr\u00e8s, la th\u00e9orie la plus plausible \u00e9tant qu'elle avala du poison pour ne pas \u00eatre captur\u00e9e."
            },
            {
                "heading": "Ce que l'Histoire en retient",
                "text": "Bien qu'il soit d\u00e9licat de juger un personnage aussi l\u00e9gendaire que Boadic\u00e9e, il est certain que sa r\u00e9volte contre les Romains soutenait une cause juste\u00a0: se soulever contre le cruel occupant qui avait inflig\u00e9 tant de souffrances au peuple celte. M\u00eame si les rebelles sous les ordres de Boadic\u00e9e ont massacr\u00e9 d'innombrables soldats et citoyens, l'histoire ne juge pas ses actions, \u00e9tant donn\u00e9 les agissements des impitoyables Romains. On en sait peu sur la vie de Boadic\u00e9e avant le soul\u00e8vement des Celtes, mais le r\u00e9cit de cette noble guerri\u00e8re, morte en d\u00e9fendant la libert\u00e9 de son peuple, restera longtemps dans l'histoire."
            }
        ]
    }
}