{
    "id": 12,
    "name": "Bruksela|Brukseli|Brukseli|Bruksel\u0119|Bruksel\u0105|Brukseli",
    "historical_info": "Za dat\u0119 za\u0142o\u017cenia Brukseli oficjalnie uznaje si\u0119 979 r.n.e., kiedy to Karol z Lotaryngii, potomek Karola Wielkiego, wybudowa\u0142 pierwsze trwa\u0142e umocnienia wok\u00f3\u0142 ma\u0142ej katolickiej kaplicy i jej parafii, po\u0142o\u017conej nad rzek\u0105 Senne. Umiejscowienie tu\u017c przy rzece grozi\u0142o cz\u0119stymi powodziami, st\u0105d te\u017c wzi\u0119\u0142a si\u0119 holenderska nazwa miasta \u2013 Broeksel, czyli \u201edom na bagnach\u201d. Dzi\u0119ki miejskim murom, wybudowanym i poszerzanym pomi\u0119dzy XI i XIV wiekiem, miasto mog\u0142o spokojnie wzrasta\u0107 i rozwija\u0107 si\u0119.Pok\u00f3j zako\u0144czy\u0142 si\u0119 gwa\u0142townie w roku 1695, gdy francuski kr\u00f3l Ludwik XIV wys\u0142a\u0142 do Brukseli wojska i ostrzela\u0142 j\u0105 z armat, jednym atakiem niszcz\u0105c Wielki Pa\u0142ac oraz niemal jedn\u0105 trzeci\u0105 miasta. By\u0142o to najbardziej destrukcyjne wydarzenie w historii Brukseli. Inwazja spowodowa\u0142a frankofonizacj\u0119 regionu, zar\u00f3wno w sensie kulturowym, jak i j\u0119zykowym. W 1830 roku po\u0142udniowe francuskoj\u0119zyczne prowincje Holandii oderwa\u0142y si\u0119 od holenderskoj\u0119zycznych w trakcie rewolucji belgijskiej \u2013 konfliktu, kt\u00f3ry rozegra\u0142 si\u0119 g\u0142\u00f3wnie w Brukseli. Po og\u0142oszeniu niepodleg\u0142o\u015bci Belgii nowy kr\u00f3l, Leopold I, rozpocz\u0105\u0142 prace nad burzeniem miejskich mur\u00f3w, by zapewni\u0107 miejsce dla nowych i bardziej nowoczesnych budynk\u00f3w. Przyczyni\u0142a si\u0119 do tego r\u00f3wnie\u017c rzeka Senne, niegdy\u015b krew w \u017cy\u0142ach miasta, obecnie za\u015b powa\u017cne zagro\u017cenie dla zdrowia mieszka\u0144c\u00f3w. Zabudowania nad rzek\u0105 zosta\u0142y wyburzone i wybudowane na nowo.Bruksela wysz\u0142a z wojen \u015bwiatowych z niewielkimi stratami (mimo \u017ce przy obu okazjach Belgia zaj\u0119ta zosta\u0142a przez Niemcy), co zawdzi\u0119cza w du\u017cej mierze swojej upartej polityce zachowywania neutralno\u015bci. To w\u0142a\u015bnie ta neutralno\u015b\u0107 sprawi\u0142a, \u017ce sta\u0142a si\u0119 ona wsp\u00f3\u0142czesnym centrum polityki mi\u0119dzynarodowej oraz de facto stolic\u0105 Unii Europejskiej i kwater\u0105 g\u0142\u00f3wn\u0105 Sojuszu P\u00f3\u0142nocnoatlantyckiego (NATO). Jedyn\u0105 powa\u017cn\u0105 kontrowersj\u0105 ca\u0142kiem pokojowego miasta s\u0105 prawa ustanawiaj\u0105ce granice j\u0119zykowe pomi\u0119dzy francusko- i holenderskoj\u0119zycznymi rejonami \u2013 co jest \u017ar\u00f3d\u0142em napi\u0119\u0107 widocznych w ca\u0142ym kraju.",
    "category": "Kulturowe pa\u0144stwa-miasta"
}