{
    "id": 3,
    "name": "Genewa|Genewy|Genewie|Genew\u0119|Genew\u0105|Genewie",
    "historical_info": "Genewa zrodzi\u0142a si\u0119 z osady za\u0142o\u017conej przez plemi\u0119 Ligur\u00f3w i pra-Celt\u00f3w w okresie paleolitu, na wzg\u00f3rzu, z kt\u00f3rego otwiera\u0142 si\u0119 widok na jezioro. W okolicach 500 r. p.n.e. sta\u0142a si\u0119 ufortyfikowanym miastem zamieszkanym przez Celt\u00f3w, kt\u00f3re w 121 p.n.e. zaj\u0119te zosta\u0142o przez Rzymian. Panowanie nad miastem przechodzi\u0142o z r\u0105k do r\u0105k pomi\u0119dzy walcz\u0105cymi stronami, a\u017c ostatecznie w roku 1033 n.e. trafi\u0142o w r\u0119ce cesarza Niemiec. W okresie tym Genewa sta\u0142a si\u0119 istotnym centrum religijnym, z siedzib\u0105 biskupa, kt\u00f3ry by\u0142 bezpo\u015brednim wasalem \u015awi\u0119tego Cesarstwa Rzymskiego oraz delegowanym ksi\u0119ciem tych teren\u00f3w.Przez kolejnych pi\u0119\u0107 stuleci o w\u0142adz\u0119 nad Genew\u0105 rywalizowali pobliscy ksi\u0105\u017c\u0119ta sabaudzcy oraz katoliccy biskupi. Gdy w roku 1533 ostatni rz\u0105dz\u0105cy biskup uciek\u0142, mieszka\u0144cy podj\u0119li pr\u00f3b\u0119 pozbycia si\u0119 zar\u00f3wno w\u0142adz katolickich, jak i sabaudzkich. Miasto sprzymierzy\u0142o si\u0119 z protestanckim kantonem Berno i w roku 1536 og\u0142osi\u0142o protestanck\u0105 niepodleg\u0142o\u015b\u0107. Z jednej strony da\u0142o to mieszka\u0144com Genewy w\u0142adz\u0119, ale z drugiej na pokolenia odseparowa\u0142o miasto od katolickiej ludno\u015bci Szwajcarii. Reformator protestancki Jan Kalwin zamieszka\u0142 w Genewie wkr\u00f3tce po tych wydarzeniach w roku 1536 i pozosta\u0142 tam przez nast\u0119pnych trzydzie\u015bci lat a\u017c do \u015bmierci, pod nieobecno\u015b\u0107 biskupa staj\u0105c si\u0119 duchowym przyw\u00f3dc\u0105 miasta. Przez wiele nadchodz\u0105cych lat miasto pozostawa\u0142o twierdz\u0105 wiary protestanckiej, mimo \u017ce spora cz\u0119\u015b\u0107 jego historycznych diecezji we wczesnym XVII wieku z powrotem przesz\u0142a na katolicyzm.Genewa zosta\u0142a na chwil\u0119 przy\u0142\u0105czona do Francji w okresie Rewolucji Francuskiej, ale w roku 1814 na Kongresie Wiede\u0144skim w\u0142\u0105czono j\u0105 do Konfederacji Szwajcarskiej. Jej tereny powi\u0119kszono, aby obejmowa\u0142a pi\u0119tna\u015bcie s\u0105siaduj\u0105cych sabaudzkich gmin. Kongres prosi\u0142 o gwarancje, \u017ce katoliccy sabaudowie b\u0119d\u0105 chronieni przed prze\u015bladowaniami religijnymi, a w zamian zapewni\u0142 miastu neutralno\u015b\u0107. Napi\u0119cia pomi\u0119dzy katolikami a protestantami trwa\u0142y a\u017c do roku 1907, kiedy to Genewa przyj\u0119\u0142a prawo wymuszaj\u0105ce rozdzia\u0142 pa\u0144stwa od ko\u015bcio\u0142a. Od tej pory \u017cadne cia\u0142o religijne nie otrzyma\u0142o wsparcia od w\u0142adz miejskich.Po pierwszej wojnie \u015bwiatowej w roku 1919 Genewa zosta\u0142a stolic\u0105 Ligi Narod\u00f3w, co da\u0142o jej status miasta mi\u0119dzynarodowego. Nowa reputacja przetrwa\u0142a do czas\u00f3w po drugiej wojnie \u015bwiatowej, kiedy to umieszczono w mie\u015bcie europejsk\u0105 siedzib\u0119 ONZ wraz z ca\u0142\u0105 mas\u0105 mi\u0119dzynarodowych komisji i organizacji. Od tego czasu w Genewie kwitn\u0105 turystyka i biznes.",
    "category": "Religijne pa\u0144stwa-miasta"
}